->repel·lir

■repel·lir

[del ll. repellĕre, repulsum, íd.; 1a FONT: 1392]

v tr 1 Resistir a una cosa obligant-la a retrocedir, a allunyar-se de si. Repel·lir una escomesa, un assalt. Repel·lir l’enemic.

2 FÍS 1 Tendir un cos a separar-se d’un altre per una acció recíproca a distància.

2 Repugnar d’adherir-se.

3 Exercir forces sobre un cos que actuen oposant-se al fet que el dit cos s’acosti a l’agent físic que exerceix les forces sobre ell.

3 col·loq Causar repulsió (a algú). El seu aspecte físic em repel·leix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repel·lir

GERUNDI: repel·lint

PARTICIPI: repel·lit, repel·lida, repel·lits, repel·lides

INDICATIU PRESENT: repel·leixo, repel·leixes, repel·leix, repel·lim, repel·liu, repel·leixen

INDICATIU IMPERFET: repel·lia, repel·lies, repel·lia, repel·líem, repel·líeu, repel·lien

INDICATIU PASSAT: repel·lí, repel·lires, repel·lí, repel·lírem, repel·líreu, repel·liren

INDICATIU FUTUR: repel·liré, repel·liràs, repel·lirà, repel·lirem, repel·lireu, repel·liran

INDICATIU CONDICIONAL: repel·liria, repel·liries, repel·liria, repel·liríem, repel·liríeu, repel·lirien

SUBJUNTIU PRESENT: repel·leixi, repel·leixis, repel·leixi, repel·lim, repel·liu, repel·leixin

SUBJUNTIU IMPERFET: repel·lís, repel·lissis, repel·lís, repel·líssim, repel·líssiu, repel·lissin

IMPERATIU: repel·leix, repel·leixi, repel·lim, repel·liu, repel·leixin

->repeló

■repeló

[de repèl; 1a FONT: 1490, Tirant]

m PAT Porció petita o punta de pell que resta aixecada al costat de l’ungla, anomenada també desenemic o reveixí.

->repelós

■repelós -osa

[de repèl]

adj 1 Repelenc, que fa repèls.

2 fig 1 Excessivament escrupolós o exigent.

2 Dit de la persona difícil de tractar i propensa a ofendre’s i a moure qüestions.

3 ésser (algú) repelós a fer (una cosa) Venir-li a repèl de fer-la, sentir repugnància a fer-la.

->repenedit

■repenedit -ida

[de penedir-se; 1a FONT: 1460, Roig]

1 adj Penedit, especialment de la seva conducta o de la vida passada.

2 f CATOL Dona que, penedida de la seva vida dissipada, es recloïa en un convent per fer penitència, anomenada també magdalena.

->repenjar

■repenjar

[de penjar]

v 1 tr recolzar 2. Repengeu aquella escala al mur.

2 pron Agafar-se a una cosa recolzant-s’hi; recolzar-se. La noia caminava repenjada al braç del seu amic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repenjar

GERUNDI: repenjant

PARTICIPI: repenjat, repenjada, repenjats, repenjades

INDICATIU PRESENT: repenjo, repenges, repenja, repengem, repengeu, repengen

INDICATIU IMPERFET: repenjava, repenjaves, repenjava, repenjàvem, repenjàveu, repenjaven

INDICATIU PASSAT: repengí, repenjares, repenjà, repenjàrem, repenjàreu, repenjaren

INDICATIU FUTUR: repenjaré, repenjaràs, repenjarà, repenjarem, repenjareu, repenjaran

INDICATIU CONDICIONAL: repenjaria, repenjaries, repenjaria, repenjaríem, repenjaríeu, repenjarien

SUBJUNTIU PRESENT: repengi, repengis, repengi, repengem, repengeu, repengin

SUBJUNTIU IMPERFET: repengés, repengessis, repengés, repengéssim, repengéssiu, repengessin

IMPERATIU: repenja, repengi, repengem, repengeu, repengin

->repensar

■repensar

[de pensar]

v 1 tr Tornar a pensar. Repensa les teves paraules.

2 pron Mudar d’intenció després d’haver-hi reflexionat. Anava a fer-ho, però m’hi vaig repensar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repensar

GERUNDI: repensant

PARTICIPI: repensat, repensada, repensats, repensades

INDICATIU PRESENT: repenso, repenses, repensa, repensem, repenseu, repensen

INDICATIU IMPERFET: repensava, repensaves, repensava, repensàvem, repensàveu, repensaven

INDICATIU PASSAT: repensí, repensares, repensà, repensàrem, repensàreu, repensaren

INDICATIU FUTUR: repensaré, repensaràs, repensarà, repensarem, repensareu, repensaran

INDICATIU CONDICIONAL: repensaria, repensaries, repensaria, repensaríem, repensaríeu, repensarien

SUBJUNTIU PRESENT: repensi, repensis, repensi, repensem, repenseu, repensin

SUBJUNTIU IMPERFET: repensés, repensessis, repensés, repenséssim, repenséssiu, repensessin

IMPERATIU: repensa, repensi, repensem, repenseu, repensin

->repent

repent

adj BOT Rèptil.

->repercussió

■repercussió

Part. sil.: re_per_cus_si_ó

[del ll. repercussio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 Acció de repercutir;

2 l’efecte.

->repercussiu

■repercussiu -iva

Part. sil.: re_per_cus_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. repercussus, -a, -um, participi de repercutĕre ‘repercutir’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

1 adj Que produeix repercussió.

2 adj i m FARM Dit del medicament que produeix una repercussió, o sigui una desaparició brusca d’una tumefacció o exantema i un estat morbós que provoca l’aparició de la mateixa lesió en una altra part del cos.

->repercutir

■repercutir

[del ll. repercutĕre, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 intr 1 Fer sentir el seu efecte de retorn. Aquesta escopeta repercuteix molt fort.

2 esp Un so, un raig de llum, etc., fer tornar enrere l’eco, el reflex, etc. L’esclat de les ones repercutia en les roques. Els raigs de sol repercuteixen en el mirall.

2 intr 1 Un cop, un xoc, etc., fer sentir el seu efecte de retop en una cosa ulterior. La frenada sobtada del maquinista va repercutir en tots els vagons.

2 fig La migradesa de la collita repercutirà en el preu del gra.

3 tr TERAP Causar, pel mitjà adequat, la subsidència d’un tumor, d’una lesió, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repercutir

GERUNDI: repercutint

PARTICIPI: repercutit, repercutida, repercutits, repercutides

INDICATIU PRESENT: repercuteixo, repercuteixes, repercuteix, repercutim, repercutiu, repercuteixen

INDICATIU IMPERFET: repercutia, repercuties, repercutia, repercutíem, repercutíeu, repercutien

INDICATIU PASSAT: repercutí, repercutires, repercutí, repercutírem, repercutíreu, repercutiren

INDICATIU FUTUR: repercutiré, repercutiràs, repercutirà, repercutirem, repercutireu, repercutiran

INDICATIU CONDICIONAL: repercutiria, repercutiries, repercutiria, repercutiríem, repercutiríeu, repercutirien

SUBJUNTIU PRESENT: repercuteixi, repercuteixis, repercuteixi, repercutim, repercutiu, repercuteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: repercutís, repercutissis, repercutís, repercutíssim, repercutíssiu, repercutissin

IMPERATIU: repercuteix, repercuteixi, repercutim, repercutiu, repercuteixin

->repertori

■repertori

[del ll. repertorium, íd., der. de reperīre ‘retrobar, trobar després d’una recerca’, der. de parĕre, inicialment ‘procurar, produir’; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 1 Registre, índex, quadern, llibre abreujat, on hi ha escrites o impreses notícies, indicacions, etc., disposades de tal manera que hom les pot trobar fàcilment i que remeten a un altre lloc, on són explicades més extensament.

2 Mostrari.

3 fig Recull en general. Repertori de màximes morals.

2 1 MÚS i TEAT Conjunt de les obres musicals, teatrals, etc., que una orquestra, una companyia o una persona té apreses i està preparada per a executar o representar. Una peça de repertori.

2 p anal Les diverses possibilitats que té un individu en un camp concret.

->repès

■repès

[de repesar]

m 1 Acció de repesar.

2 Lloc en una plaça, un mercat, etc., on hom pot fer repesar les mercaderies comprades.

->repesar

■repesar

[de pesar^2; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v tr Tornar a pesar una cosa per assegurar-se de l’exactitud del pes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repesar

GERUNDI: repesant

PARTICIPI: repesat, repesada, repesats, repesades

INDICATIU PRESENT: repeso, repeses, repesa, repesem, repeseu, repesen

INDICATIU IMPERFET: repesava, repesaves, repesava, repesàvem, repesàveu, repesaven

INDICATIU PASSAT: repesí, repesares, repesà, repesàrem, repesàreu, repesaren

INDICATIU FUTUR: repesaré, repesaràs, repesarà, repesarem, repesareu, repesaran

INDICATIU CONDICIONAL: repesaria, repesaries, repesaria, repesaríem, repesaríeu, repesarien

SUBJUNTIU PRESENT: repesi, repesis, repesi, repesem, repeseu, repesin

SUBJUNTIU IMPERFET: repesés, repesessis, repesés, repeséssim, repeséssiu, repesessin

IMPERATIU: repesa, repesi, repesem, repeseu, repesin

->repesca

■repesca

[de repescar]

fig f 1 Acció de repescar;

2 l’efecte.

->repescar

■repescar

[de pescar]

v tr fig Admetre novament (algú que ha estat eliminat, especialment en un examen, en una competició).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repescar

GERUNDI: repescant

PARTICIPI: repescat, repescada, repescats, repescades

INDICATIU PRESENT: repesco, repesques, repesca, repesquem, repesqueu, repesquen

INDICATIU IMPERFET: repescava, repescaves, repescava, repescàvem, repescàveu, repescaven

INDICATIU PASSAT: repesquí, repescares, repescà, repescàrem, repescàreu, repescaren

INDICATIU FUTUR: repescaré, repescaràs, repescarà, repescarem, repescareu, repescaran

INDICATIU CONDICIONAL: repescaria, repescaries, repescaria, repescaríem, repescaríeu, repescarien

SUBJUNTIU PRESENT: repesqui, repesquis, repesqui, repesquem, repesqueu, repesquin

SUBJUNTIU IMPERFET: repesqués, repesquessis, repesqués, repesquéssim, repesquéssiu, repesquessin

IMPERATIU: repesca, repesqui, repesquem, repesqueu, repesquin

->repetell

■repetell

[de pet]

m 1 Baterell.

2 fer el repetell (una criatura) Fer una ganyota i gemecs com de plorar; fer el petarrell.

->repetellar-se

■repetellar-se

[de repetell]

v pron Arrepetellar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repetellar

GERUNDI: repetellant

PARTICIPI: repetellat, repetellada, repetellats, repetellades

INDICATIU PRESENT: repetello, repetelles, repetella, repetellem, repetelleu, repetellen

INDICATIU IMPERFET: repetellava, repetellaves, repetellava, repetellàvem, repetellàveu, repetellaven

INDICATIU PASSAT: repetellí, repetellares, repetellà, repetellàrem, repetellàreu, repetellaren

INDICATIU FUTUR: repetellaré, repetellaràs, repetellarà, repetellarem, repetellareu, repetellaran

INDICATIU CONDICIONAL: repetellaria, repetellaries, repetellaria, repetellaríem, repetellaríeu, repetellarien

SUBJUNTIU PRESENT: repetelli, repetellis, repetelli, repetellem, repetelleu, repetellin

SUBJUNTIU IMPERFET: repetellés, repetellessis, repetellés, repetelléssim, repetelléssiu, repetellessin

IMPERATIU: repetella, repetelli, repetellem, repetelleu, repetellin

->repetible

■repetible

[de repetir]

adj Que pot ésser repetit.

->repetició

■repetició

Part. sil.: re_pe_ti_ci_ó

[del ll. repetitio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 1 Acció de repetir o de repetir-se;

2 l’efecte.

2 DR CIV Dret i acció de reclamar i d’obtenir la reintegració de quelcom que ha estat pagat indegudament, per error.

3 MÚS En una obra musical, represa, un nombre no determinat de vegades, d’una frase, un període, un fragment, etc.

4 RELL Mecanisme o dispositiu dels rellotges de repetició que els fa tocar automàticament dues vegades seguides la mateixa hora amb un interval determinat.

5 RET Figura de dicció que consisteix a repetir un mot o un grup de mots al començament de dues o més clàusules, dotant d’un cert èmfasi l’expressió.

6 mètode de repetició dels angles TOPOG Mètode emprat per a mesurar l’angle entre dues direccions de l’espai.

->repetida

■repetida

[de repetir]

f RELL Hora que toca un rellotge de repetició per segon cop.

->repetidament

■repetidament

[de repetir; 1a FONT: 1766]

adv Més d’una vegada. T’ho he dit repetidament.

->repetidor

■repetidor -a

[de repetir; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 adj i m i f Que repeteix.

2 adj i m i f ENSENY Dit de l’alumne que repeteix un curs o una assignatura.

3 m i f ENSENY Professor privat que té al seu càrrec d’explicar de nou als alumnes, de repassar, les lliçons del professor que no han après prou bé a l’escola.

4 m TELECOM Aparell que amplifica i retransmet els senyals elèctrics aplicats a la seva entrada, a fi de compensar les pèrdues que es produeixen durant una transmissió.

->repetiment

■repetiment

[de repetir]

m 1 Repetició.

2 esp MÚS i POÈTICA Recoble.

->repetir

■repetir

[del ll. repetĕre, íd., der. de petĕre ‘dirigir-se vers; demanar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Dir de nou allò que hom ja ha dit. Repetir un mot, una pregunta, una acusació.

2 tr ant Repassar (la lliçó).

3 tr Fer que una cosa s’esdevingui, ocorri, aparegui, de nou. Repetir un joc de mans. Repetir la projecció d’una escena d’un film.

4 tr ENSENY Tornar a fer (un curs o una assignatura). Hauré de repetir primer de batxillerat.

5 pron La tornada es va repetint després de cada estrofa. El terratrèmol es repetí tres vegades.

6 repetir les hores (un rellotge) Tornar a tocar les hores un rellotge de repetició.

2 tr Dir o fer allò que un altre ha dit o fet. No faig més que repetir el que el director m’ha dit. Repetia els gestos del seu pare.

3 pron Dir sempre el mateix.

4 intr Tornar a esdevenir-se un atac, una febre, una malaltia o un accident. Cada tres dies li repeteix l’atac.

5 intr Tornar a servir-se, prendre més d’un mateix menjar. He repetit de gelat dues vegades. Si t’agrada la pizza, pots repetir.

6 intr Tornar a la boca el gust d’una beguda, d’una menja, encara no païda. L’all repeteix molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repetir

GERUNDI: repetint

PARTICIPI: repetit, repetida, repetits, repetides

INDICATIU PRESENT: repeteixo, repeteixes, repeteix, repetim, repetiu, repeteixen

INDICATIU IMPERFET: repetia, repeties, repetia, repetíem, repetíeu, repetien

INDICATIU PASSAT: repetí, repetires, repetí, repetírem, repetíreu, repetiren

INDICATIU FUTUR: repetiré, repetiràs, repetirà, repetirem, repetireu, repetiran

INDICATIU CONDICIONAL: repetiria, repetiries, repetiria, repetiríem, repetiríeu, repetirien

SUBJUNTIU PRESENT: repeteixi, repeteixis, repeteixi, repetim, repetiu, repeteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: repetís, repetissis, repetís, repetíssim, repetíssiu, repetissin

IMPERATIU: repeteix, repeteixi, repetim, repetiu, repeteixin

->repetitiu

■repetitiu -iva

Part. sil.: re_pe_ti_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. repetītus, -a, -um, part. de repetĕre ‘repetir’]

adj 1 Que es repeteix contínuament. Cantarella repetitiva.

2 Que conté repeticions.

->repetjó

■repetjó

[del cast. repechón, íd.]

m Pujadeta.

->repeu

■repeu

Part. sil.: re_peu

[de peu; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 CONSTR 1 Regruix que reforça la base d’un mur, una columna o un altre element de construcció vertical.

2 Pedestal, peanya.

3 Sòcol.

4 Mènsula que té més llargada que volada; lleixa.

2 p ext Part baixa, contrafort, d’una muntanya que fa com de base de la part més elevada. Un repeu de la serra s’avança cap a migjorn.

->repeuar

■repeuar

Part. sil.: re_pe_uar

[de repeu]

v 1 tr Reforçar el repeu o la part inferior d’una cosa.

2 intr Començar, un infant, a apuntalar-se amb les cames quan hom el manté dret de peus a terra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repeuar

GERUNDI: repeuant

PARTICIPI: repeuat, repeuada, repeuats, repeuades

INDICATIU PRESENT: repeuo, repeues, repeua, repeuem, repeueu, repeuen

INDICATIU IMPERFET: repeuava, repeuaves, repeuava, repeuàvem, repeuàveu, repeuaven

INDICATIU PASSAT: repeuí, repeuares, repeuà, repeuàrem, repeuàreu, repeuaren

INDICATIU FUTUR: repeuaré, repeuràs, repeuarà, repeuarem, repeuareu, repeuaran

INDICATIU CONDICIONAL: repeuaria, repeuaries, repeuaria, repeuaríem, repeuaríeu, repeuarien

SUBJUNTIU PRESENT: repeui, repeuis, repeui, repeuem, repeueu, repeuin

SUBJUNTIU IMPERFET: repeués, repeuessis, repeués, repeuéssim, repeuéssiu, repeuessin

IMPERATIU: repeua, repeui, repeuem, repeueu, repeuin

->repic

■repic

[de repicar; 1a FONT: 1398]

m 1 1 Repicament.

2 esp Repicament de campanes. Fan dos repics abans de la missa.

2 So que resulta de repicar. No he sentit ni el repic ni el repicó.

3 MED Maniobra fisioterapèutica respiratòria consistent a tustar repetidament el tòrax per convertir en expulsiva la tos, eliminar les secrecions bronquials i millorar la ventilació.

4 Operació de repicar.

->repicada

■repicada

[de repicar]

f Repicament.

->repicadissa

■repicadissa

[de repicar]

f Repicament persistent.

->repicador

■repicador -a

[de repicar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

adj i m i f Que repica.

->repicament

■repicament

[de repicar; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 Acció de repicar.

2 Operació de repicar.

->repicar

■repicar

[de picar; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v tr 1 1 Tornar a picar o picar insistentment una cosa. Repicar un clau que ha sortit una mica. Repicar puntes de clau sobre un tauló.

2 esp CALÇ Picar de nou els punts de la sola d’una sabata quan és acabada del tot.

3 esp CONSTR Tornar a picar la pedra d’una paret, d’una pilastra, etc., quan ha esdevingut massa llisa, amb martells o altres eines.

4 fer-se repicar col·loq Suportar una contrarietat, una conseqüència desagradable. No m’has volgut escoltar; ara, fes-te repicar!

2 1 Tocar les campanes, sense ventar-les, a tocs breus i repetits de batall, en senyal de festa.

2 repicar i anar a la processó Fer alhora, pretesament, dues coses incompatibles. Voler repicar i anar a la processó no pot ser.

3 1 Duplicar, copiar, per transferència d’un suport material a un altre.

2 ELECTROAC Transferir el contingut d’una cinta magnetofònica, de vídeo, etc., a una altra.

3 TÈXT Picar de nou un dibuix jacquard, copiant-lo directament dels cartons picats valent-se d’un estergidor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repicar

GERUNDI: repicant

PARTICIPI: repicat, repicada, repicats, repicades

INDICATIU PRESENT: repico, repiques, repica, repiquem, repiqueu, repiquen

INDICATIU IMPERFET: repicava, repicaves, repicava, repicàvem, repicàveu, repicaven

INDICATIU PASSAT: repiquí, repicares, repicà, repicàrem, repicàreu, repicaren

INDICATIU FUTUR: repicaré, repicaràs, repicarà, repicarem, repicareu, repicaran

INDICATIU CONDICIONAL: repicaria, repicaries, repicaria, repicaríem, repicaríeu, repicarien

SUBJUNTIU PRESENT: repiqui, repiquis, repiqui, repiquem, repiqueu, repiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: repiqués, repiquessis, repiqués, repiquéssim, repiquéssiu, repiquessin

IMPERATIU: repica, repiqui, repiquem, repiqueu, repiquin

->repicat

■repicat

[de repicar]

m TÈXT Repicatge.

->repicatalons

■repicatalons

[de repicar i taló]

m ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes, de la família dels fringíl·lids (Emberiza schoeniclus), de color bru rogenc amb llistes negres a les parts superiors, que s’alimenta d’insectes, larves, mol·luscs i crustacis i que habita als aiguamolls.

->repicatge

repicatge

[de repicar]

m TÈXT Operació de repicar.

->repicó

■repicó

[de repicar; 1a FONT: 1453]

m 1 Repic ràpid i ritmat d’una campana.

2 Seguit de cops donats amb un picaporta, generalment després d’un o més tocs pausats indicadors del pis on hom vol trucar, per tal d’indicar la segona porta de cada replà. Jo m’estic al tercer pis, segona porta: has de trucar tres pics i repicó.

->repintada

■repintada

[de repintar]

f 1 Acció de repintar;

2 l’efecte.

->repintar

■repintar

[de pintar; 1a FONT: 1460, Roig]

v 1 tr Pintar de nou. Hem de repintar la façana, que està molt gastada.

2 tr Pintar sobre pintat. Vam decidir repintar l’habitació perquè no ens agradava com l’havia deixada el pintor.

3 pron Pintar-se excessivament. Crec que la Sara es repinta: a mi m’agrada més natural.

4 intr Plovisquejar.

5 tr TIPOG Un full acabat d’estampar deixar senyal de tinta en un altre full amb el qual s’ha posat en contacte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repintar

GERUNDI: repintant

PARTICIPI: repintat, repintada, repintats, repintades

INDICATIU PRESENT: repinto, repintes, repinta, repintem, repinteu, repinten

INDICATIU IMPERFET: repintava, repintaves, repintava, repintàvem, repintàveu, repintaven

INDICATIU PASSAT: repintí, repintares, repintà, repintàrem, repintàreu, repintaren

INDICATIU FUTUR: repintaré, repintaràs, repintarà, repintarem, repintareu, repintaran

INDICATIU CONDICIONAL: repintaria, repintaries, repintaria, repintaríem, repintaríeu, repintarien

SUBJUNTIU PRESENT: repinti, repintis, repinti, repintem, repinteu, repintin

SUBJUNTIU IMPERFET: repintés, repintessis, repintés, repintéssim, repintéssiu, repintessin

IMPERATIU: repinta, repinti, repintem, repinteu, repintin

->repintat

■repintat

[de repintar]

m 1 Acció de repintar;

2 l’efecte.

->repix

■repix

[de repixar]

m Ploviscó, plovisqueig.

->repixar

■repixar

[de pixar; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr 1 Degotar o regalimar una cosa allà on no hauria de sortir el líquid o quan no hauria de sortir. El càntir repixa.

2 Plovisquejar.

3 TÈXT Embrutar-se mútuament els fils de diferents colors en la màquina de parar o els colors d’una mateixa peça de roba estampada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repixar

GERUNDI: repixant

PARTICIPI: repixat, repixada, repixats, repixades

INDICATIU PRESENT: repixo, repixes, repixa, repixem, repixeu, repixen

INDICATIU IMPERFET: repixava, repixaves, repixava, repixàvem, repixàveu, repixaven

INDICATIU PASSAT: repixí, repixares, repixà, repixàrem, repixàreu, repixaren

INDICATIU FUTUR: repixaré, repixaràs, repixarà, repixarem, repixareu, repixaran

INDICATIU CONDICIONAL: repixaria, repixaries, repixaria, repixaríem, repixaríeu, repixarien

SUBJUNTIU PRESENT: repixi, repixis, repixi, repixem, repixeu, repixin

SUBJUNTIU IMPERFET: repixés, repixessis, repixés, repixéssim, repixéssiu, repixessin

IMPERATIU: repixa, repixi, repixem, repixeu, repixin

->replà

■replà

[de pla^3; 1a FONT: 1493]

m 1 Tros pla i horitzontal en un pendent.

2 CONSTR i ARQUIT Cadascuna de les superfícies planes d’una escala construïdes davant les portes dels pisos o al cap d’un ram, especialment als angles del buc.

3 MAT i FÍS En una representació gràfica, període durant el qual la variable dependent es manté constant.

->replanar

■replanar

[de aplanar]

v tr Tornar a aplanar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: replanar

GERUNDI: replanant

PARTICIPI: replanat, replanada, replanats, replanades

INDICATIU PRESENT: replano, replanes, replana, replanem, replaneu, replanen

INDICATIU IMPERFET: replanava, replanaves, replanava, replanàvem, replanàveu, replanaven

INDICATIU PASSAT: replaní, replanares, replanà, replanàrem, replanàreu, replanaren

INDICATIU FUTUR: replanaré, replanaràs, replanarà, replanarem, replanareu, replanaran

INDICATIU CONDICIONAL: replanaria, replanaries, replanaria, replanaríem, replanaríeu, replanarien

SUBJUNTIU PRESENT: replani, replanis, replani, replanem, replaneu, replanin

SUBJUNTIU IMPERFET: replanés, replanessis, replanés, replanéssim, replanéssiu, replanessin

IMPERATIU: replana, replani, replanem, replaneu, replanin

->replanell

■replanell

[de replà]

m Petit replà en un terreny costerut, en una escala.

->replantació

■replantació

Part. sil.: re_plan_ta_ci_ó

[de replantar; 1a FONT: s. XX, Oller]

f AGR 1 Acció de replantar;

2 l’efecte.

->replantada

■replantada

[de replantar]

f AGR Replantació.

->replantar

■replantar

[de plantar^1; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

v tr AGR 1 Tornar a plantar arbres, plantes, en un terreny.

2 Tornar a plantar un terreny d’alguna planta, d’algun arbre.

3 Trasplantar una planta, un arbre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: replantar

GERUNDI: replantant

PARTICIPI: replantat, replantada, replantats, replantades

INDICATIU PRESENT: replanto, replantes, replanta, replantem, replanteu, replanten

INDICATIU IMPERFET: replantava, replantaves, replantava, replantàvem, replantàveu, replantaven

INDICATIU PASSAT: replantí, replantares, replantà, replantàrem, replantàreu, replantaren

INDICATIU FUTUR: replantaré, replantaràs, replantarà, replantarem, replantareu, replantaran

INDICATIU CONDICIONAL: replantaria, replantaries, replantaria, replantaríem, replantaríeu, replantarien

SUBJUNTIU PRESENT: replanti, replantis, replanti, replantem, replanteu, replantin

SUBJUNTIU IMPERFET: replantés, replantessis, replantés, replantéssim, replantéssiu, replantessin

IMPERATIU: replanta, replanti, replantem, replanteu, replantin

->replanteig

■replanteig

Part. sil.: re_plan_teig

[de replantejar; 1a FONT: s. XX, Oller]

m Replantejament.

->replantejament

■replantejament

[de replantejar]

m 1 Acció de replantejar;

2 l’efecte.

->replantejar

■replantejar

[de plantejar]

v tr 1 Tornar a plantejar un problema, una qüestió, un afer, especialment sobre unes altres bases. El sindicat vol replantejar la qüestió de les hores lliures.

2 CONSTR i ARQUIT Traçar sobre el terreny o sobre el pla els fonaments de la planta d’una obra projectada.

3 TOPOG Marcar sobre el terreny els punts que en un pla són sobre una línia determinada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: replantejar

GERUNDI: replantejant

PARTICIPI: replantejat, replantejada, replantejats, replantejades

INDICATIU PRESENT: replantejo, replanteges, replanteja, replantegem, replantegeu, replantegen

INDICATIU IMPERFET: replantejava, replantejaves, replantejava, replantejàvem, replantejàveu, replantejaven

INDICATIU PASSAT: replantegí, replantejares, replantejà, replantejàrem, replantejàreu, replantejaren

INDICATIU FUTUR: replantejaré, replantejaràs, replantejarà, replantejarem, replantejareu, replantejaran

INDICATIU CONDICIONAL: replantejaria, replantejaries, replantejaria, replantejaríem, replantejaríeu, replantejarien

SUBJUNTIU PRESENT: replantegi, replantegis, replantegi, replantegem, replantegeu, replantegin

SUBJUNTIU IMPERFET: replantegés, replantegessis, replantegés, replantegéssim, replantegéssiu, replantegessin

IMPERATIU: replanteja, replantegi, replantegem, replantegeu, replantegin

->replè

■replè -ena

[de ple; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Molt ple, completament ple, dit especialment del cos molt ple de menjar o d’humors.

->replec

■replec

[de replegar]

m 1 Plec doblat. Fer un replec a les vores d’un vestit.

2 Sinuositat. Restaren amagats en un replec del terreny.

->repleció

■repleció

Part. sil.: re_ple_ci_ó

[del ll. td. repletio, -ōnis, íd.]

f PAT 1 ant Abundància excessiva d’un o més humors, i en particular de sang.

2 Estat d’un òrgan ple. Repleció de l’estómac.

->replega

■replega

[de replegar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Arreplega.

->replegament

■replegament

[de replegar]

m 1 Acció de replegar o de replegar-se;

2 l’efecte.

->replegar

■replegar

[de plegar; 1a FONT: s. XIV]

v 1 1 tr Tornar al seu primer estat allò que hom havia desplegat o estès. L’ocell es posà sobre una branca i replegà les ales. Replegar, un oficial, les tropes que havia fet avançar.

2 pron Les tropes es replegaren en bon ordre.

2 tr Arreplegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: replegar

GERUNDI: replegant

PARTICIPI: replegat, replegada, replegats, replegades

INDICATIU PRESENT: replego, replegues, replega, repleguem, replegueu, repleguen

INDICATIU IMPERFET: replegava, replegaves, replegava, replegàvem, replegàveu, replegaven

INDICATIU PASSAT: repleguí, replegares, replegà, replegàrem, replegàreu, replegaren

INDICATIU FUTUR: replegaré, replegaràs, replegarà, replegarem, replegareu, replegaran

INDICATIU CONDICIONAL: replegaria, replegaries, replegaria, replegaríem, replegaríeu, replegarien

SUBJUNTIU PRESENT: replegui, repleguis, replegui, repleguem, replegueu, repleguin

SUBJUNTIU IMPERFET: replegués, repleguessis, replegués, repleguéssim, repleguéssiu, repleguessin

IMPERATIU: replega, replegui, repleguem, replegueu, repleguin

->replet

■replet -a

[del ll. repletus, -a, -um, participi de replēre ‘omplir del tot’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Molt ple; replè.

->rèplica

■rèplica

[de replicar; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Acció de replicar.

2 Paraules amb què hom replica.

3 ART Reproducció d’una obra d’art realitzada pel mateix autor o supervisada per ell.

4 DR PROC Segon escrit que presenta l’actor en els judicis ordinaris, impugnant les excepcions i els mitjans de defensa al·legats pel demandat en la seva contestació a la demanda.

->replicació

■replicació

Part. sil.: re_pli_ca_ci_ó

[del ll. replicatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f 1 Rèplica, acció de replicar.

2 replicació de l’ADN BIOQ Duplicació de l’ADN.

->replicador

■replicador -a

[de replicar]

adj Que replica.

->replicaire

■replicaire

Part. sil.: re_pli_cai_re

[de replicar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f Inclinat a replicar, que sovint replica.

->replicant

replicant

m i f CIN i LIT En les pel·lícules i altres obres de ciència-ficció, robot que reprodueix l’aspecte i el comportament d’un ésser humà.

->replicar

■replicar

[del ll. replicare, íd.; 1a FONT: 1367]

v tr 1 1 Respondre (a allò que hom ha respost), impugnar-ho. Ell em va respondre que no volia venir, i jo li vaig replicar que l’hi obligaríem.

2 Respondre (a allò que sembla que no admet contestació). Quan et diuen això, no hi ha res a replicar.

3 abs Contradir. No li pots manar res que no repliqui.

4 abs DR PROC En un judici ordinari, contestar l’actor l’excepció del demandat presentant escrit de rèplica.

2 abs TÈXT Embrutar-se una peça de roba estampada pel contacte amb la mateixa part estampada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: replicar

GERUNDI: replicant

PARTICIPI: replicat, replicada, replicats, replicades

INDICATIU PRESENT: replico, repliques, replica, repliquem, repliqueu, repliquen

INDICATIU IMPERFET: replicava, replicaves, replicava, replicàvem, replicàveu, replicaven

INDICATIU PASSAT: repliquí, replicares, replicà, replicàrem, replicàreu, replicaren

INDICATIU FUTUR: replicaré, replicaràs, replicarà, replicarem, replicareu, replicaran

INDICATIU CONDICIONAL: replicaria, replicaries, replicaria, replicaríem, replicaríeu, replicarien

SUBJUNTIU PRESENT: repliqui, repliquis, repliqui, repliquem, repliqueu, repliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: repliqués, repliquessis, repliqués, repliquéssim, repliquéssiu, repliquessin

IMPERATIU: replica, repliqui, repliquem, repliqueu, repliquin

->replicat

replicat

[del ll. replicatus, -a, -um, íd.]

m ant DR PROC Rèplica.

->replujar

■replujar

[de pluja; 1a FONT: 1915, DAg.]

v tr i pron Soplujar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: replujar

GERUNDI: replujant

PARTICIPI: replujat, replujada, replujats, replujades

INDICATIU PRESENT: replujo, repluges, repluja, replugem, replugeu, replugen

INDICATIU IMPERFET: replujava, replujaves, replujava, replujàvem, replujàveu, replujaven

INDICATIU PASSAT: replugí, replujares, replujà, replujàrem, replujàreu, replujaren

INDICATIU FUTUR: replujaré, replujaràs, replujarà, replujarem, replujareu, replujaran

INDICATIU CONDICIONAL: replujaria, replujaries, replujaria, replujaríem, replujaríeu, replujarien

SUBJUNTIU PRESENT: replugi, replugis, replugi, replugem, replugeu, replugin

SUBJUNTIU IMPERFET: replugés, replugessis, replugés, replugéssim, replugéssiu, replugessin

IMPERATIU: repluja, replugi, replugem, replugeu, replugin

->repoblació

■repoblació

Part. sil.: re_po_bla_ci_ó

[de repoblar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Acció de repoblar;

2 l’efecte.

->repoblador

■repoblador -a

[de repoblar]

adj i m i f Que repobla.

->repoblament

■repoblament

[de repoblar]

m 1 Acció de repoblar; repoblació.

2 HIST Moviment de població tendent a poblar i colonitzar territoris despoblats o amb feble densitat de població.

->repoblar

■repoblar

[de poblar; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr Tornar a poblar un lloc, un terreny, amb habitants, amb arbres, etc. El comte Guifré va repoblar la Catalunya Central. Volen repoblar d’alzines el paratge cremat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repoblar

GERUNDI: repoblant

PARTICIPI: repoblat, repoblada, repoblats, repoblades

INDICATIU PRESENT: repoblo, repobles, repobla, repoblem, repobleu, repoblen

INDICATIU IMPERFET: repoblava, repoblaves, repoblava, repoblàvem, repoblàveu, repoblaven

INDICATIU PASSAT: repoblí, repoblares, repoblà, repoblàrem, repoblàreu, repoblaren

INDICATIU FUTUR: repoblaré, repoblaràs, repoblarà, repoblarem, repoblareu, repoblaran

INDICATIU CONDICIONAL: repoblaria, repoblaries, repoblaria, repoblaríem, repoblaríeu, repoblarien

SUBJUNTIU PRESENT: repobli, repoblis, repobli, repoblem, repobleu, repoblin

SUBJUNTIU IMPERFET: repoblés, repoblessis, repoblés, repobléssim, repobléssiu, repoblessin

IMPERATIU: repobla, repobli, repoblem, repobleu, repoblin

->repodrir

■repodrir

[de podrir]

v 1 tr Podrir completament, del tot. L’enciam s’ha repodrit de tenir-lo tancat tants dies.

2 pron fig Consumir-se algú, especialment d’haver de callar o de dissimular, per un sentiment de ràbia, d’impaciència, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repodrir

GERUNDI: repodrint

PARTICIPI: repodrit, repodrida, repodrits, repodrides

INDICATIU PRESENT: repodreixo, repodreixes, repodreix, repodrim, repodriu, repodreixen

INDICATIU IMPERFET: repodria, repodries, repodria, repodríem, repodríeu, repodrien

INDICATIU PASSAT: repodrí, repodrires, repodrí, repodrírem, repodríreu, repodriren

INDICATIU FUTUR: repodriré, repodriràs, repodrirà, repodrirem, repodrireu, repodriran

INDICATIU CONDICIONAL: repodriria, repodriries, repodriria, repodriríem, repodriríeu, repodririen

SUBJUNTIU PRESENT: repodreixi, repodreixis, repodreixi, repodrim, repodriu, repodreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: repodrís, repodrissis, repodrís, repodríssim, repodríssiu, repodrissin

IMPERATIU: repodreix, repodreixi, repodrim, repodriu, repodreixin

->repoliment

■repoliment

[de repolir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de repolir;

2 l’efecte.

->repolir

■repolir

[de polir; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Polir de nou.

2 Polir completament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repolir

GERUNDI: repolint

PARTICIPI: repolit, repolida, repolits, repolides

INDICATIU PRESENT: repoleixo, repoleixes, repoleix, repolim, repoliu, repoleixen

INDICATIU IMPERFET: repolia, repolies, repolia, repolíem, repolíeu, repolien

INDICATIU PASSAT: repolí, repolires, repolí, repolírem, repolíreu, repoliren

INDICATIU FUTUR: repoliré, repoliràs, repolirà, repolirem, repolireu, repoliran

INDICATIU CONDICIONAL: repoliria, repoliries, repoliria, repoliríem, repoliríeu, repolirien

SUBJUNTIU PRESENT: repoleixi, repoleixis, repoleixi, repolim, repoliu, repoleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: repolís, repolissis, repolís, repolíssim, repolíssiu, repolissin

IMPERATIU: repoleix, repoleixi, repolim, repoliu, repoleixin

->repolit

■repolit -ida

[de repolir]

adj Molt polit.

->repom

■repom

[de pom]

m dial AGR i BOT Pom de segona flor, dit especialment de les taronges, de les pomes, de les peres, etc., de flor endarrerida, que es cullen després de la recol·lecció normal.

->repòquer

■repòquer

[de pòquer]

m JOCS Combinació del joc de pòquer formada per quatre cartes iguals i un jòquer.

->report

■report

Hom.: raport

[de reportar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m 1 1 Acció de reportar;

2 l’efecte.

2 1 Informació, comunicació, nova que hom porta d’alguna cosa.

2 Informe, relació escrita.

->reportador

■reportador -a

[de reportar; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj i m i f Que reporta.

->reportar

■reportar

Hom.: raportar

[de portar; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 tr Portar una nova, donar compte d’una cosa, referir, contar, verbalment o per escrit. Reportar a algú el que han dit d’ell.

2 tr Una acció, una empresa, etc., donar un profit o un dany. És una acció que li reportarà una gran fama.

3 pron Reprimir-se. Per a conviure pacíficament cal sovint saber-se reportar i callar.

4 tr GRÀF Passar una prova litogràfica d’una pedra a una altra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reportar

GERUNDI: reportant

PARTICIPI: reportat, reportada, reportats, reportades

INDICATIU PRESENT: reporto, reportes, reporta, reportem, reporteu, reporten

INDICATIU IMPERFET: reportava, reportaves, reportava, reportàvem, reportàveu, reportaven

INDICATIU PASSAT: reportí, reportares, reportà, reportàrem, reportàreu, reportaren

INDICATIU FUTUR: reportaré, reportaràs, reportarà, reportarem, reportareu, reportaran

INDICATIU CONDICIONAL: reportaria, reportaries, reportaria, reportaríem, reportaríeu, reportarien

SUBJUNTIU PRESENT: reporti, reportis, reporti, reportem, reporteu, reportin

SUBJUNTIU IMPERFET: reportés, reportessis, reportés, reportéssim, reportéssiu, reportessin

IMPERATIU: reporta, reporti, reportem, reporteu, reportin

->reportatge

■reportatge

[del fr. reportage, íd., format sobre l’angl. reporter ‘periodista’, i aquest, del fr. ant. reporteur ‘que reporta’]

m PERIOD 1 Servei dels reporters d’un diari.

2 Notícia fornida per un reporter.

3 Gènere periodístic consistent en el relat d’uns fets que el reporter ha presenciat o indagat directament.

4 reportatge gràfic FOTOG i CIN Conjunt de fotografies o film documental sobre algun tema d’actualitat.

->reporter

■reporter -a

[de reportar]

1 adj i m i f Que porta reports o noves.

2 m i f PERIOD Periodista especialitzat en l’elaboració de reportatges.

->repòrter

■repòrter

[de l’angl. reporter ‘periodista’ (v. reportatge)]

m i f PERIOD reporter 2.

->repòs

■repòs

[de reposar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Cessació d’activitat, d’agitació, d’inquietud; descans. No tenia ni un moment de repòs en tot el dia.

2 repòs etern Mort.

2 FÍS Estat cinemàtic d’un sistema físic els punts del qual tenen les coordenades constants en el transcurs del temps.

3 FISIOL VEG Alentiment o cessació del creixement de les plantes en èpoques desfavorables, a causa del fred o la manca d’aigua.

->reposable

■reposable

[de reposar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que pot ésser reposat, tornat a posar.

->reposacaps

■reposacaps

m 1 Peça situada a la part superior del respatller d’alguns seients o butaques que serveix per a reposar-hi el cap mentre hom és afaitat, pentinat, etc.

2 En una perruqueria, placa d’acer inoxidable o d’altres materials on el client repenja el cap quan li renten els cabells.

3 AUT Peça encoixinada situada a la part superior del respatller dels seients d’automòbil per a evitar sacsejades en cas de topar.

->reposadament

■reposadament

[de reposat; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adv Amb repòs.

->reposador^1

■reposador^1

[de reposar i -dor^2]

m Lloc per a reposar o per a posar a reposar alguna cosa.

->reposador^2

■reposador^2 -a

[de reposar i -dor^1]

adj Que dóna repòs, que permet reposar.

->reposament

■reposament

[de reposar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de reposar; reposició.

2 Condició de reposat.

->reposapeus

■reposapeus

Part. sil.: re_po_sa_peus

m Escambell per a reposar-hi els peus, especialment quan va fixat a l’extrem inferior d’una cadira o butaca.

->reposar

■reposar

[de posar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Tornar a posar. El monument fou reposat al mateix lloc. El funcionari va ésser reposat en el seu càrrec.

2 DR PROC Tornar (una causa o un plet) al seu estat primitiu.

3 DR PROC Reformar (un decret o una resolució judicial) per interposició del recurs de reposició.

2 1 tr Posar (una cosa) sobre una altra, fer que s’hi sostingui. No té on reposar el cap.

2 intr Estar en suspensió de treball o d’activitat; descansar. Ara para la feina i reposa.

3 intr Estar sostingut per tal o tal cosa. Les bigues reposen sobre una jàssera.

3 1 intr Una cosa que ha estat objecte d’una operació, d’una manipulació, etc., ésser deixada a si mateixa perquè es posi, es prengui, etc. Després de remenar bé la mescla, cal deixar-la reposar un parell d’hores.

2 pron fig Posar seny, especialment cessar de tenir una conducta poc ordenada. No et preocupis tant pel teu fill: encara és molt jove, ja es reposarà.

4 tr ESPECT Tornar a representar, a projectar, a executar (una peça de teatre, un film, una obra musical, etc., que fa temps que hom ha estrenat), amb certs honors d’estrena.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reposar

GERUNDI: reposant

PARTICIPI: reposat, reposada, reposats, reposades

INDICATIU PRESENT: reposo, reposes, reposa, reposem, reposeu, reposen

INDICATIU IMPERFET: reposava, reposaves, reposava, reposàvem, reposàveu, reposaven

INDICATIU PASSAT: reposí, reposares, reposà, reposàrem, reposàreu, reposaren

INDICATIU FUTUR: reposaré, reposaràs, reposarà, reposarem, reposareu, reposaran

INDICATIU CONDICIONAL: reposaria, reposaries, reposaria, reposaríem, reposaríeu, reposarien

SUBJUNTIU PRESENT: reposi, reposis, reposi, reposem, reposeu, reposin

SUBJUNTIU IMPERFET: reposés, reposessis, reposés, reposéssim, reposéssiu, reposessin

IMPERATIU: reposa, reposi, reposem, reposeu, reposin

->reposat

■reposat -ada

[de reposar; 1a FONT: s. XV, Roís]

adj Tranquil, assenyat, lliure d’inquietuds, de neguits, de precipitació, que no es deixa emportar per les passions, per requeriments, etc.

->reposició

■reposició

Part. sil.: re_po_si_ci_ó

[del ll. repositio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 Acció de reposar, de posar de nou.

2 DR PROC 1 Acte jurídic pel qual hom torna una causa o un plet al seu estat primitiu.

2 recurs de reposició Recurs, equivalent al de reforma en la jurisdicció civil i la contenciosa administrativa, interposat per un dels litigants que se sent agreujat per una resolució del jutge i que en reclama la modificació.

3 ESPECT 1 Acció de reposar;

2 l’efecte.

4 reposició de capital ECON Inversió de capital vinculada a l’amortització de les despeses degudes al desgast dels elements patrimonials.

->repositori

repositori

m INFORM Sistema informàtic on s’emmagatzema la informació d’una organització amb la finalitat que els seus membres la puguin compartir.

->repotegar

■repotegar

v intr dial Reganyar, rondinar.

->repotençat

repotençat -ada

[de potençat]

adj HERÀLD Dit de la peça de les extremitats potençades de la qual encara surten altres potences.

->repregunta

■repregunta

[de repreguntar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f 1 Nova pregunta sobre la mateixa qüestió.

2 DR PROC Cadascuna de les preguntes que el litigant, l’advocat o el fiscal dirigeixen als testimonis presentats per l’adversari, després que han respost a cadascuna de les preguntes de l’interrogatori.

->repreguntar

■repreguntar

[de preguntar]

v tr Preguntar de nou sobre la mateixa cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repreguntar

GERUNDI: repreguntant

PARTICIPI: repreguntat, repreguntada, repreguntats, repreguntades

INDICATIU PRESENT: repregunto, repreguntes, repregunta, repreguntem, repregunteu, repregunten

INDICATIU IMPERFET: repreguntava, repreguntaves, repreguntava, repreguntàvem, repreguntàveu, repreguntaven

INDICATIU PASSAT: repreguntí, repreguntares, repreguntà, repreguntàrem, repreguntàreu, repreguntaren

INDICATIU FUTUR: repreguntaré, repreguntaràs, repreguntarà, repreguntarem, repreguntareu, repreguntaran

INDICATIU CONDICIONAL: repreguntaria, repreguntaries, repreguntaria, repreguntaríem, repreguntaríeu, repreguntarien

SUBJUNTIU PRESENT: repregunti, repreguntis, repregunti, repreguntem, repregunteu, repreguntin

SUBJUNTIU IMPERFET: repreguntés, repreguntessis, repreguntés, repreguntéssim, repreguntéssiu, repreguntessin

IMPERATIU: repregunta, repregunti, repreguntem, repregunteu, repreguntin

->reprendre

■reprendre

[del ll. reprehendĕre (reprendĕre), íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Tornar a prendre. S’aturà per reprendre alè.

2 Continuar una feina, una conversa, etc., que havia estat interrompuda. Aviat reprendré les meves tasques normals.

3 Adreçar a algú paraules de censura, de blasme, de desaprovació del que ha fet o ha dit; renyar. El van reprendre amb duresa pel que havia fet.

4 1 Un aliment no ésser ben rebut o digerit per l’estómac. El menjar m’ha reprès.

2 Una nova, un retret, etc., venir molt de nou, no caure gens bé a algú. Aquella notícia el va reprendre molt fortament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reprendre

GERUNDI: reprenent

PARTICIPI: reprès, represa, represos, represes

INDICATIU PRESENT: reprenc, reprens, reprèn, reprenem, repreneu, reprenen

INDICATIU IMPERFET: reprenia, reprenies, reprenia, repreníem, repreníeu, reprenien

INDICATIU PASSAT: reprenguí, reprengueres, reprengué, reprenguérem, reprenguéreu, reprengueren

INDICATIU FUTUR: reprendré, reprendràs, reprendrà, reprendrem, reprendreu, reprendran

INDICATIU CONDICIONAL: reprendria, reprendries, reprendria, reprendríem, reprendríeu, reprendrien

SUBJUNTIU PRESENT: reprengui, reprenguis, reprengui, reprenguem, reprengueu, reprenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: reprengués, reprenguessis, reprengués, reprenguéssim, reprenguéssiu, reprenguessin

IMPERATIU: reprèn, reprengui, reprenguem, repreneu, reprenguin

->reprenedor

■reprenedor -a

[de reprendre]

adj Que pot ésser reprès o continuat, que mereix d’ésser-ho.

->reprensible

■reprensible

[del ll. reprehensibĭlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Que mereix una reprensió.

->reprensiblement

■reprensiblement

[de reprensible]

adv D’una manera reprensible.

->reprensió

■reprensió

Part. sil.: re_pren_si_ó

[del ll. reprehensio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f 1 Acció de reprendre o renyar.

2 DR Amonestació solemne feta pel tribunal per suscitar en el culpable d’una falta la consciència del mal que ha fet.

->reprensiu

■reprensiu -iva

Part. sil.: re_pren_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. reprehensus, -a, -um, participi de reprehendĕre ‘reprendre’]

adj Que inclou reprensió.

->reprensor

■reprensor -a

[del ll. reprehensor, -ōris, íd.]

adj i m i f Que reprèn o renya.

->reprès

■reprès

[de reprendre]

m ENG i MEC Canvi brusc de secció en una part d’un eix.

->represa

■represa

[de reprendre; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de reprendre, de continuar una cosa interrompuda. La represa dels treballs a la carretera. La represa de les hostilitats després d’una treva.

2 Acció de prendre allò que hom havia perdut o que li havia estat pres. La represa d’una ciutat de què l’enemic s’havia apoderat.

3 Relleix.

4 AUT Capacitat d’acceleració del motor d’un vehicle. Aquest auto té una represa formidable.

5 Cadascun dels períodes de tres minuts en què és dividit un combat de boxa.

6 ESPORT Conjunt de figures que executa el cavall en una competició de doma clàssica.

7 OBR PÚBL Berma.

8 TÈXT Percentatge en pes d’humitat, sobre la matèria absolutament seca, que absorbeix una fibra tèxtil en deixar-la un temps llarg en una atmosfera estàndard de 21°C i 65% d’humitat relativa.

->represàlia

■represàlia

Part. sil.: re_pre_sà_li_a

[del b. ll. repraesaliae ‘dret mercantil de recuperació, de prendre una penyora’, mot que es dóna en altres llengües romàniques i en angl., on hauria pogut sorgir per influx del cat., que es troba ja en el Consolat de Mar, el testimoni més ant.; d’origen incert en b. ll; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

[sovint en pl] f 1 Acció de prendre béns d’algú o de causar-li un dany en correspondència a un altre perjudici o dany que ell ha causat. Prendre represàlies.

2 DR Dret del qual usen els estats per a causar-se recíprocament un dany igual o major que el que han rebut.

->represaliar

represaliar

Part. sil.: re_pre_sa_li_ar

v tr Prendre represàlies (contra algú). Després de la guerra el van represaliar i va perdre la feina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: represaliar

GERUNDI: represaliant

PARTICIPI: represaliat, represaliada, represaliats, represaliades

INDICATIU PRESENT: represalio, represalies, represalia, represaliem, represalieu, represalien

INDICATIU IMPERFET: represaliava, represaliaves, represaliava, represaliàvem, represaliàveu, represaliaven

INDICATIU PASSAT: represalií, represaliares, represalià, represaliàrem, represaliàreu, represaliaren

INDICATIU FUTUR: represaliaré, represaliaràs, represaliarà, represaliarem, represaliareu, represaliaran

INDICATIU CONDICIONAL: represaliaria, represaliaries, represaliaria, represaliaríem, represaliaríeu, represaliarien

SUBJUNTIU PRESENT: represaliï, represaliïs, represaliï, represaliem, represalieu, represaliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: represaliés, represaliessis, represaliés, represaliéssim, represaliéssiu, represaliessin

IMPERATIU: represalia, represaliï, represaliem, represalieu, represaliïn

->representable

■representable

[de representar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que pot ésser representat.

->representació

■representació

Part. sil.: re_pre_sen_ta_ci_ó

[del ll. repraesentatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de representar;

2 l’efecte.

3 Conjunt de persones que representen una corporació. Hi havia una representació de l’ajuntament.

4 DR PROC Poder, de caràcter revocable, atorgat legalment a un lletrat, anomenat procurador, per representar algú, dit poderdant, en una causa processal.

5 ECON Càrrec, condició de representant. Tenir un comerciant la representació d’una firma estrangera.

6 FILOS Aprehensió o reproducció conscients d’un objecte efectivament present, d’una percepció passada o d’un esdeveniment futur.

7 FILOS La imatge representada.

8 MAT Donat un grup, grup (de permutacions, matrius o transformacions) que li és isomorf.

9 MAT Donat un grup G, grup H tal, que existeix un homomorfisme de G en H epijectiu (o exhaustiu).

10 TEAT Realització d’un espectacle teatral.

11 TEAT Obra de teatre presentada davant el públic.

12 representació analògica INFORM Representació de dades per mitjà d’una magnitud física per la qual la dada representada varia directament en funció de la magnitud.

13 representació conforme GEOM Representació corresponent a una aplicació conforme o transformació que conserva els angles i el seu sentit.

14 representació digital INFORM Representació per mitjà de caràcters, per la qual cada caràcter (d’un repertori finit) designa una de les diferents alternatives (valor numèric, configuració de senyals, lletres, etc.).

15 representació gràfica GEOM Mètode gràfic mitjançant el qual és possible de dibuixar una figura (punt, corba, superfície, etc.) en un espai donat.

16 representació numèrica INFORM Representació digital en què, com a cas particular, les dades són nombres, i els caràcters xifres.

17 representació sagrada TEAT Misteri.

18 sistema de representació Mètode que permet de representar figures o elements de l’espai per mitjà de dibuixos plans.

2 1 El fet d’imposar-se als ulls de la gent pel tren de vida que hom mena, pel rang, la condició, etc. X és una persona de representació a Barcelona.

2 Tren de vida que hom ha de portar segons el seu rang o la seva condició.

3 esp Recepcions, banquets i altres actes de societat a què estan obligats certs funcionaris o alts empleats. Despeses de representació.

->representador

■representador -a

[del ll. repraesentator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj i m i f Que representa.

->representant

■representant

[de representar; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 adj Que representa.

2 m i f 1 Persona que en representa una altra, que la substitueix en l’exercici dels seus drets, en l’acompliment dels seus deures. El papa és el representant de Jesucrist a la Terra. El representant de la part denunciant aportà proves contundents.

2 ECON Persona física i jurídica que té, en exclusiva, l’atribució de fer contractes de compravenda en nom d’una determinada entitat econòmica o comercial.

->representar

■representar

[del ll. repraesentare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Fer present a la ment algú o alguna cosa per mitjà de paraules, símbols, la imatge que en reté la memòria, una obra pictòrica, etc. Jo li vaig representar tan bé com vaig saber els inconvenients que en resultarien. En aquesta pintura hom ha volgut representar els horrors de la guerra.

2 pron Jo me’l represento tal com era quan tenia vint anys.

2 tr 1 Servir com a signe o símbol d’alguna cosa o persona, ésser-ne la imitació pictòrica, etc., ésser allò que la fa present a la ment. Aquest quadre representa la batalla de Lepant. L’escena del primer acte representa un hostal. El lleó representa la força.

2 Aparentar. Representava tenir vint anys.

3 Ésser l’encarnació, el tipus (d’alguna cosa). En tal representa el seny dins la junta.

4 TEAT Executar en públic una obra dramàtica, una comèdia, una òpera, etc. Representaren diverses obres de Shakespeare.

5 TEAT Recitar un paper en l’execució d’una obra dramàtica, una comèdia, una òpera, etc. L’actor que representa Hamlet ho fa molt bé.

6 què hi representes, tu, ací? Expressió amb què hom es dirigeix a la persona que creu que no ha d’intervenir en una qüestió, que és de massa en un lloc, etc.

3 tr Comportar, implicar. Aquesta decisió representaria la guerra. Aquest treball representa moltes hores de feina.

4 tr 1 Substituir algú, en l’exercici dels seus drets, en l’acompliment dels seus deures, fent quelcom en lloc seu, pel seu compte. El fill representava el pare, absent. El diputat representa el seu districte electoral en el Congrés.

2 ECON Fer de representant (d’una entitat econòmica o comercial). Represento una nova marca de cotxes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: representar

GERUNDI: representant

PARTICIPI: representat, representada, representats, representades

INDICATIU PRESENT: represento, representes, representa, representem, representeu, representen

INDICATIU IMPERFET: representava, representaves, representava, representàvem, representàveu, representaven

INDICATIU PASSAT: representí, representares, representà, representàrem, representàreu, representaren

INDICATIU FUTUR: representaré, representaràs, representarà, representarem, representareu, representaran

INDICATIU CONDICIONAL: representaria, representaries, representaria, representaríem, representaríeu, representarien

SUBJUNTIU PRESENT: representi, representis, representi, representem, representeu, representin

SUBJUNTIU IMPERFET: representés, representessis, representés, representéssim, representéssiu, representessin

IMPERATIU: representa, representi, representem, representeu, representin

->representatiu

■representatiu -iva

Part. sil.: re_pre_sen_ta_tiu

[del b. ll. repraesentativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que serveix per a representar.

2 Que és fet mitjançant representants.

->representativament

■representativament

[de representatiu]

adv D’una manera representativa.

->representativitat

■representativitat

[de representatiu]

f Qualitat de representatiu.

->repressió

■repressió

Part. sil.: re_pres_si_ó

[del ll. repressio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1418]

f 1 1 Acció de reprimir.

2 POLÍT i SOCIOL Acció empresa, i estat o situació consegüentment creats, per una persona o per un grup o una classe socials o polítics, que tenen un cert poder o detenen aquest oficialment, sobre una altra persona o sobre un altre o altres grups socials o polítics, per tal de mantenir una situació determinada.

2 1 Acció de reprimir-se, de reprimir els propis impulsos.

2 PSIQ Procés o mecanisme psíquic mitjançant el qual resten inconscients determinats elements dinàmics de l’activitat instintiva (emocions, motivacions, tendències o idees), per tal com aquests són penosos o perillosos per a l’individu, o hi són vistos, en virtut dels costums o de la moral imperants al seu entorn.

3 BIOQ 1 Procés mitjançant el qual s’inhibeix l’expressió d’un o de diversos gens.

2 repressió enzimàtica BIOL Mecanisme d’inhibició de la síntesi d’un determinat enzim a nivell genètic en un microorganisme, degut a la presència del producte final de la reacció que l’enzim catalitza.

->repressiu

■repressiu -iva

Part. sil.: re_pres_siu

[del b. ll. repressivus, -a, -um, íd.]

adj Que serveix per a reprimir, fet per reprimir. Lleis repressives.

->repressor

■repressor -a

[del ll. repressor, -ōris, íd.]

1 adj i m i f Que reprimeix.

2 m BIOL Molècula proteica codificada pel gen regulador amb la funció de blocar el gen operador, que és qui regula l’expressió dels gens estructurals de la síntesi d’una proteïna.

->reprim

reprim -a

adj Molt prim.

->reprimenda

■reprimenda

[del ll. reprimenda ‘coses que han d’ésser reprimides’, neutre pl. del participi futur passiu de reprĭmĕre ‘reprimir’]

f Reprensió forta.

->reprimible

■reprimible

[de reprimir]

adj Que pot ésser reprimit.

->reprimidor

■reprimidor -a

[de reprimir]

adj Que reprimeix.

->reprimir

■reprimir

[del ll. reprĭmĕre, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr 1 Contenir allò que és excessiu o que hom considera que ho és, posar-hi límits. Reprimir un impuls. Reprimeix la teva ira.

2 Impedir l’acompliment d’allò que és condemnable o que hom considera que ho és. Cal reprimir els abusos. L’exèrcit reprimí la rebel·lió.

3 POLÍT i SOCIOL Sotmetre (algú o alguna cosa) a repressió.

2 pron 1 Reprimir un mateix els seus propis impulsos, desigs, etc. Cal saber reprimir-se.

2 PSIQ Ésser subjecte de repressions, d’una repressió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reprimir

GERUNDI: reprimint

PARTICIPI: reprimit, reprimida, reprimits, reprimides

INDICATIU PRESENT: reprimeixo, reprimeixes, reprimeix, reprimim, reprimiu, reprimeixen

INDICATIU IMPERFET: reprimia, reprimies, reprimia, reprimíem, reprimíeu, reprimien

INDICATIU PASSAT: reprimí, reprimires, reprimí, reprimírem, reprimíreu, reprimiren

INDICATIU FUTUR: reprimiré, reprimiràs, reprimirà, reprimirem, reprimireu, reprimiran

INDICATIU CONDICIONAL: reprimiria, reprimiries, reprimiria, reprimiríem, reprimiríeu, reprimirien

SUBJUNTIU PRESENT: reprimeixi, reprimeixis, reprimeixi, reprimim, reprimiu, reprimeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reprimís, reprimissis, reprimís, reprimíssim, reprimíssiu, reprimissin

IMPERATIU: reprimeix, reprimeixi, reprimim, reprimiu, reprimeixin

->reprivatització

■reprivatització

Part. sil.: re_pri_va_tit_za_ci_ó

[de reprivatitzar]

f 1 Acció de reprivatitzar;

2 l’efecte.

->reprivatitzar

■reprivatitzar

[de privatitzar]

v tr ECON Tornar a mans privades (béns que s’havien nacionalitzat).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reprivatitzar

GERUNDI: reprivatitzant

PARTICIPI: reprivatitzat, reprivatitzada, reprivatitzats, reprivatitzades

INDICATIU PRESENT: reprivatitzo, reprivatitzes, reprivatitza, reprivatitzem, reprivatitzeu, reprivatitzen

INDICATIU IMPERFET: reprivatitzava, reprivatitzaves, reprivatitzava, reprivatitzàvem, reprivatitzàveu, reprivatitzaven

INDICATIU PASSAT: reprivatitzí, reprivatitzares, reprivatitzà, reprivatitzàrem, reprivatitzàreu, reprivatitzaren

INDICATIU FUTUR: reprivatitzaré, reprivatitzaràs, reprivatitzarà, reprivatitzarem, reprivatitzareu, reprivatitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: reprivatitzaria, reprivatitzaries, reprivatitzaria, reprivatitzaríem, reprivatitzaríeu, reprivatitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: reprivatitzi, reprivatitzis, reprivatitzi, reprivatitzem, reprivatitzeu, reprivatitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: reprivatitzés, reprivatitzessis, reprivatitzés, reprivatitzéssim, reprivatitzéssiu, reprivatitzessin

IMPERATIU: reprivatitza, reprivatitzi, reprivatitzem, reprivatitzeu, reprivatitzin

->rèprobe

■rèprobe -a

[del ll. td. reprŏbus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f 1 RELIG Persona reprovada per Déu.

2 Malvat.

->reproducció

■reproducció

Part. sil.: re_pro_duc_ci_ó

[del b. ll. reproductio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de reproduir o de reproduir-se;

2 l’efecte.

2 1 Còpia d’un text, d’una làmina, etc.

2 ART Objecte que reflecteix o és conformat a un altre objecte tingut per original artístic, per tal d’utilitzar-lo en major o menor grau com a intermediari per a la documentació, el coneixement, la fruïció dels valors històrics, culturals, estètics o funcionals de l’objecte original.

3 càmera de reproducció FOTOG i GRÀF Càmera fotogràfica emprada en els tallers de fotogravat.

3 BIOL i ZOOL 1 Procés mitjançant el qual els éssers vius asseguren l’aparició d’individus nous de la seva espècie a través de la transmissió del material genètic de generació en generació.

2 Renovació d’una part orgànica destruïda.

4 1 ELECTROAC Operació, contrària a l’enregistrament, mitjançant la qual hom reconstitueix la informació sonora primitiva.

2 INFORM i TECNOL Lectura.

5 ECON Procés que permet, donades unes determinades condicions econòmiques, socials i tècniques, la producció específica i el manteniment del mode de producció en què aquestes tenen lloc.

6 taxes de reproducció DEMOG Mètode demogràfic que permet de mesurar d’una forma neta i operativa el succés dels naixements.

->reproductibilitat

■reproductibilitat

[de reproduir]

f Qualitat de reproduïble.

->reproductiu

■reproductiu -iva

Part. sil.: re_pro_duc_tiu

[del b. ll. reproductivus, -a, -um, íd.]

adj Que serveix per a la reproducció.

->reproductor

■reproductor -a

[v. productor; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

1 adj i m i f Que reprodueix.

2 adj 1 Dit de l’element o de l’individu que es reprodueix o serveix per a la reproducció.

2 aparell reproductor ANAT Conjunt d’òrgans destinats a la reproducció.

3 cicle reproductor (o biològic) BIOL Nom donat a la successió de fases amb diferent nombre de cromosomes que s’alternen en la vida d’un ésser viu.

4 cicle reproductor BIOL Nom donat a la successió de diferents tipus d’individus amb tipus de reproducció diferents que s’alternen en el cicle vital d’una espècie.

3 f OFICINA Màquina per a copiar fitxes o targetes perforades, és a dir, per a reproduir les perforacions d’unes targetes o fitxes perforades a unes altres de verges.

->reproduïble

■reproduïble

Part. sil.: re_pro_du_ï_ble

[de reproduir]

adj Que pot ésser reproduït o que pot reproduir-se.

->reproduir

■reproduir

Part. sil.: re_pro_du_ir

[de produir; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 1 tr Fer que una cosa existeixi de nou, es repeteixi. Napoleó va voler reproduir les glòries de la Roma antiga.

2 pron És possible que aquest tumor es reprodueixi.

2 tr Fer una còpia o qualsevol altra representació d’alguna cosa. Reproduir una pintura amb un gravat.

3 pron Produir per generació, donar existència a éssers de la mateixa espècie. Alguns animals molt simples es reprodueixen per gemmació.

4 tr INFORM i ELECTROAC Efectuar una reproducció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reproduir

GERUNDI: reproduint

PARTICIPI: reproduït, reproduïda, reproduïts, reproduïdes

INDICATIU PRESENT: reprodueixo, reprodueixes, reprodueix, reproduïm, reproduïu, reprodueixen

INDICATIU IMPERFET: reproduïa, reproduïes, reproduïa, reproduíem, reproduíeu, reproduïen

INDICATIU PASSAT: reproduí, reproduïres, reproduí, reproduírem, reproduíreu, reproduïren

INDICATIU FUTUR: reproduiré, reproduiràs, reproduirà, reproduirem, reproduireu, reproduiran

INDICATIU CONDICIONAL: reproduiria, reproduiries, reproduiria, reproduiríem, reproduiríeu, reproduirien

SUBJUNTIU PRESENT: reprodueixi, reprodueixis, reprodueixi, reproduïm, reproduïu, reprodueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reproduís, reproduïssis, reproduís, reproduíssim, reproduíssiu, reproduïssin

IMPERATIU: reprodueix, reprodueixi, reproduïm, reproduïu, reprodueixin

->reprografia

■reprografia

Part. sil.: re_pro_gra_fi_a

[de repro(ducció) i -grafia]

f GRÀF Denominació genèrica del conjunt de procediments per a la reproducció d’un original que es basen en la utilització de les radiacions electromagnètiques (llum, calor, raigs X, raigs ultraviolats, etc.), amb l’exclusió expressa de totes les tècniques d’impressió.

->reprogràfic

■reprogràfic -a

adj Relatiu o pertanyent a la reprografia.

->repropi

■repropi -òpia

[del ll. vg. *repropium, probable variant dels sinònims opprobrium i reprobatio amb influx d’un altre sinònim improperium; 1a FONT: s. XIII]

adj 1 Indòcil, rebec, guit, dit d’un animal que no obeeix.

2 Poc o gens disposat a fer una cosa, que es resisteix a fer-la, dit d’una persona indòcil.

->repropiesa

■repropiesa

Part. sil.: re_pro_pi_e_sa

[de repropi; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Qualitat de repropi.

->repropiós

■repropiós -osa

Part. sil.: re_pro_pi_ós

[de repropi]

adj Repropi.

->reprotxable

■reprotxable

[de reprotxar]

adj Que mereix ésser reprotxat; censurable, blasmable.

->reprotxar

■reprotxar

[de reprotxe; 1a FONT: 1490, Tirant]

v tr Imputar a falta una cosa a algú adreçant-se a ell, fer-li’n retret. Ningú no em pot reprotxar que preferís l’exili a l’opressió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reprotxar

GERUNDI: reprotxant

PARTICIPI: reprotxat, reprotxada, reprotxats, reprotxades

INDICATIU PRESENT: reprotxo, reprotxes, reprotxa, reprotxem, reprotxeu, reprotxen

INDICATIU IMPERFET: reprotxava, reprotxaves, reprotxava, reprotxàvem, reprotxàveu, reprotxaven

INDICATIU PASSAT: reprotxí, reprotxares, reprotxà, reprotxàrem, reprotxàreu, reprotxaren

INDICATIU FUTUR: reprotxaré, reprotxaràs, reprotxarà, reprotxarem, reprotxareu, reprotxaran

INDICATIU CONDICIONAL: reprotxaria, reprotxaries, reprotxaria, reprotxaríem, reprotxaríeu, reprotxarien

SUBJUNTIU PRESENT: reprotxi, reprotxis, reprotxi, reprotxem, reprotxeu, reprotxin

SUBJUNTIU IMPERFET: reprotxés, reprotxessis, reprotxés, reprotxéssim, reprotxéssiu, reprotxessin

IMPERATIU: reprotxa, reprotxi, reprotxem, reprotxeu, reprotxin

->reprotxe

■reprotxe

[del fr. reproche, íd., del mateix origen que el cat. repropi; 1a FONT: 1490, Tirant]

m 1 Acció de reprotxar.

2 Paraules amb què hom reprotxa a algú alguna cosa.

->reprova

reprova

[de prova]

f DR Nova prova que hom fa per tal de corroborar o esmenar allò que ha estat provat anteriorment.

->reprovable

■reprovable

[del ll. td. reprobabĭlis, íd.]

adj Digne de reprovació.

->reprovació

■reprovació

Part. sil.: re_pro_va_ci_ó

[del ll. td. reprobatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

f 1 Acció de reprovar.

2 RELIG i CRIST Predeterminació per part de Déu relativa als qui seran o són condemnats.

->reprovador

■reprovador -a

[del ll. td. reprobator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que reprova.

->reprovar

■reprovar

[del ll. td. reprobare, íd.; amb tot, sembla segur que l’ètim ll. no és un der. de probare, sinó que es devia tractar d’una forma vg. per reprobrare, der. i substitut de opprob(r)are, der. de oprobrium ‘oprobi’; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v tr 1 Condemnar un acte, un capteniment, etc., com a dolent. Reprovem la teva actitud.

2 Excloure algú del nombre dels aprovats.

3 RELIG i CRIST Predeterminar Déu la reprovació d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reprovar

GERUNDI: reprovant

PARTICIPI: reprovat, reprovada, reprovats, reprovades

INDICATIU PRESENT: reprovo, reproves, reprova, reprovem, reproveu, reproven

INDICATIU IMPERFET: reprovava, reprovaves, reprovava, reprovàvem, reprovàveu, reprovaven

INDICATIU PASSAT: reproví, reprovares, reprovà, reprovàrem, reprovàreu, reprovaren

INDICATIU FUTUR: reprovaré, reprovaràs, reprovarà, reprovarem, reprovareu, reprovaran

INDICATIU CONDICIONAL: reprovaria, reprovaries, reprovaria, reprovaríem, reprovaríeu, reprovarien

SUBJUNTIU PRESENT: reprovi, reprovis, reprovi, reprovem, reproveu, reprovin

SUBJUNTIU IMPERFET: reprovés, reprovessis, reprovés, reprovéssim, reprovéssiu, reprovessin

IMPERATIU: reprova, reprovi, reprovem, reproveu, reprovin

->reprovatori

■reprovatori -òria

[de reprovar]

adj Que implica reprovació, que serveix per a reprovar.

->reps

■reps

[del fr. reps, i aquest, d’origen incert, potser de l’angl. ribs ‘costelles’; no és segur si l’angl. rep, reps, íd., prové del fr. o viceversa; 1a FONT: s. XX, Oller]

m inv TÈXT 1 Lligat acanalat.

2 Teixit d’estam, de cotó o de seda, caracteritzat pel fet de tenir uns cordons gruixuts gairebé sempre en el sentit de la trama.

->reptació

■reptació

Part. sil.: rep_ta_ci_ó

[del ll. reptatio, -ōnis, íd.]

f 1 ZOOL Forma de locomoció en la qual el cos, generalment allargat, avança sobre una superfície, tot i mancar-li els membres locomotors.

2 GEOMORF Abaixament lent del sòl causat per la pesantor que fa descendir les partícules que el constitueixen.

->reptador

■reptador -a

[de reptar^1; 1a FONT: s. XV]

adj i m i f Que repta o desafia.

->reptament

■reptament

[de reptar^1; 1a FONT: s. XIII, Usatges]

m Acció de reptar.

->reptant

■reptant

[del ll. reptans, -ntis, participi pres. de reptare ‘reptar’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj BOT Rèptil.

->reptar^1

■reptar^1

Hom.: raptar

[del ll. reputare ‘calcular; reflexionar; fer un retret, acusar’; 1a FONT: 1225]

v tr 1 1 Reprendre algú tirant-li en cara una falta, etc.

2 ant Acusar d’un crim, d’una mala acció.

2 Provocar a lluitar; desafiar. Va reptar els altres a igualar la seva marca. Si t’ha reptat, accepta i enfronta-t’hi.

3 Reprendre, renyar algú per una falta, per una mala acció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reptar

GERUNDI: reptant

PARTICIPI: reptat, reptada, reptats, reptades

INDICATIU PRESENT: repto, reptes, repta, reptem, repteu, repten

INDICATIU IMPERFET: reptava, reptaves, reptava, reptàvem, reptàveu, reptaven

INDICATIU PASSAT: reptí, reptares, reptà, reptàrem, reptàreu, reptaren

INDICATIU FUTUR: reptaré, reptaràs, reptarà, reptarem, reptareu, reptaran

INDICATIU CONDICIONAL: reptaria, reptaries, reptaria, reptaríem, reptaríeu, reptarien

SUBJUNTIU PRESENT: repti, reptis, repti, reptem, repteu, reptin

SUBJUNTIU IMPERFET: reptés, reptessis, reptés, reptéssim, reptéssiu, reptessin

IMPERATIU: repta, repti, reptem, repteu, reptin

->reptar^2

■reptar^2

Hom.: raptar

[del ll. reptare, íd., freqüentatiu del ll. repĕre, íd.]

v intr 1 Moure’s d’un lloc a un altre un rèptil, per reptació. El llangardaix reptava per la paret.

2 Caminar, un animal, una persona, arrossegant-se, de manera semblant a un rèptil. Els soldats havien de reptar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reptar

GERUNDI: reptant

PARTICIPI: reptat, reptada, reptats, reptades

INDICATIU PRESENT: repto, reptes, repta, reptem, repteu, repten

INDICATIU IMPERFET: reptava, reptaves, reptava, reptàvem, reptàveu, reptaven

INDICATIU PASSAT: reptí, reptares, reptà, reptàrem, reptàreu, reptaren

INDICATIU FUTUR: reptaré, reptaràs, reptarà, reptarem, reptareu, reptaran

INDICATIU CONDICIONAL: reptaria, reptaries, reptaria, reptaríem, reptaríeu, reptarien

SUBJUNTIU PRESENT: repti, reptis, repti, reptem, repteu, reptin

SUBJUNTIU IMPERFET: reptés, reptessis, reptés, reptéssim, reptéssiu, reptessin

IMPERATIU: repta, repti, reptem, repteu, reptin

->repte

■repte

[de reptar^1; 1a FONT: s. XV]

m 1 Reprensió severa.

2 Acció de provocar algú a un combat, un duel, etc.

3 Objectiu difícil que constitueix un estímul i un desafiament per a qui se’l proposa.

->rèptil

■rèptil

[del ll. reptĭlis, íd., der. del ll. repĕre ‘arrossegar-se’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

1 adj Que camina arrossegant-se.

2 adj BOT 1 Dit de les tiges ajagudes, que creixen recolzant-se en el sòl i que sovint emeten arrels.

2 Dit dels rizomes que creixen superficialment i horitzontalment.

3 m ZOOL 1 pl Classe de vertebrats peciloterms, unisexuals, amb el sistema nerviós poc desenvolupat i amb el cos recobert d’un tegument corni ectodèrmic, proveïts de quatre extremitats pentadàctiles amb els dits acabats en urpes, excepte en els ofidis i en alguns saures, que no tenen extremitats.

2 sing Vertebrat de la classe dels rèptils.

->reptilià

■reptilià -ana

Part. sil.: rep_ti_li_à

adj ZOOL 1 Relatiu o pertanyent als rèptils.

2 Que té caràcter de rèptil.

->republicà

■republicà -ana

[de república; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Relatiu o pertanyent a la república o als republicans.

2 m i f Partidari de la república com a forma de govern.

3 ocell republicà (o simplement republicà) ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes, de la família dels ploceids (Philetarius socius), de bec llarg i comprimit lateralment, potes robustes, dits llargs, ales apuntades, cua ampla, cara i coll negres, ventre terrós i dors bru.

->república

■república

[del ll. res publica ‘la cosa pública’; 1a FONT: 1490, Tirant]

f 1 POLÍT 1 Forma de govern representativa, en la qual el càrrec de cap d’estat no és hereditari ni vitalici, sinó resultat d’una elecció popular, directa o indirecta.

2 Estat governat per una república.

3 ant Cos polític d’un estat.

2 HIST 1 Nom donat al govern i al territori senyorial d’algunes ciutats italianes, com la República de Venècia, la República de Gènova, etc.

2 Unitat administrativa de primer grau de l’antiga URSS i Iugoslàvia.

3 república autònoma Unitat administrativa de primer grau de Rússia, l’Azerbaidjan i Geòrgia.

3 república de les lletres (o república literària) fig Conjunt dels literats i homes doctes.

->republicació

■republicació

Part. sil.: re_pu_bli_ca_ci_ó

[de publicació]

f Acció de publicar de nou.

->republicanada

republicanada

[de republicà]

desp f 1 Conjunt dels republicans.

2 Acció pròpia dels republicans.

->republicanisme

■republicanisme

[de república; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m HIST 1 Qualitat de republicà.

2 Doctrina dels partidaris de la república com a forma de govern.

->repudi

■repudi

[del ll. repudium, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 1 Acció de repudiar algú el propi cònjuge;

2 l’efecte.

2 HIST DR En moltes civilitzacions antigues, declaració legal de dissolució del matrimoni (o de les esposalles) per part d’un dels cònjuges, sense tràmit judicial.

->repudiació

■repudiació

Part. sil.: re_pu_di_a_ci_ó

[de repudiar]

f 1 Acció de repudiar.

2 DR 1 Acte jurídic de voluntat unilateral, pel qual hom abandona una cosa o un dret que li pertany.

2 Repudi.

3 repudiació de l’herència DR CIV Acte lliure i solemne pel qual l’hereu exposa la seva resolució de no percebre l’herència.

->repudiament

■repudiament

Part. sil.: re_pu_di_a_ment

[de repudiar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Repudiació.

->repudiar

■repudiar

Part. sil.: re_pu_di_ar

[del ll. repudiare ‘rebutjar; repudiar’, i aquest, de repudium ‘repudi’; 1a FONT: c. 1400, Canals]

v tr 1 1 Rebutjar una persona amb la qual hom té lligam social o afectiu. Els convilatans el repudiaren així que se sabé que era el lladre.

2 esp Rebutjar legalment el consort pel repudi. L’emperador repudià la seva muller amb falses acusacions.

2 Renunciar lliurement a allò a què hom té dret, una herència, una successió. Va repudiar l’herència perquè no volia problemes amb el seu germà.

3 Rebutjar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repudiar

GERUNDI: repudiant

PARTICIPI: repudiat, repudiada, repudiats, repudiades

INDICATIU PRESENT: repudio, repudies, repudia, repudiem, repudieu, repudien

INDICATIU IMPERFET: repudiava, repudiaves, repudiava, repudiàvem, repudiàveu, repudiaven

INDICATIU PASSAT: repudií, repudiares, repudià, repudiàrem, repudiàreu, repudiaren

INDICATIU FUTUR: repudiaré, repudiaràs, repudiarà, repudiarem, repudiareu, repudiaran

INDICATIU CONDICIONAL: repudiaria, repudiaries, repudiaria, repudiaríem, repudiaríeu, repudiarien

SUBJUNTIU PRESENT: repudiï, repudiïs, repudiï, repudiem, repudieu, repudiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: repudiés, repudiessis, repudiés, repudiéssim, repudiéssiu, repudiessin

IMPERATIU: repudia, repudiï, repudiem, repudieu, repudiïn

->repugnància

■repugnància

Part. sil.: re_pug_nàn_ci_a

[del ll. repugnantia, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f Acció de repugnar, aversió invencible envers algú o alguna cosa. Sentir una forta repugnància per la hipocresia. No en puc menjar, d’això: em fa repugnància.

->repugnant

■repugnant

[del ll. repugnans, -ntis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que repugna o inspira una aversió invencible; repulsiu, fastigós.

->repugnar

■repugnar

[del ll. repugnare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v intr 1 Inspirar una aversió invencible, fer fàstic. És un home que em repugna. Li repugna de fer això. Em repugna d’haver-t’ho de dir jo.

2 1 Sentir una aversió invencible de fer una cosa. Ell repugnava d’acceptar-ho.

2 Ésser incompatibles entre si dues coses o qualitats, oposar-se, estar en contradicció. L’oli repugna de mesclar-se amb l’aigua. La teva proposta repugna al sentit comú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repugnar

GERUNDI: repugnant

PARTICIPI: repugnat, repugnada, repugnats, repugnades

INDICATIU PRESENT: repugno, repugnes, repugna, repugnem, repugneu, repugnen

INDICATIU IMPERFET: repugnava, repugnaves, repugnava, repugnàvem, repugnàveu, repugnaven

INDICATIU PASSAT: repugní, repugnares, repugnà, repugnàrem, repugnàreu, repugnaren

INDICATIU FUTUR: repugnaré, repugnaràs, repugnarà, repugnarem, repugnareu, repugnaran

INDICATIU CONDICIONAL: repugnaria, repugnaries, repugnaria, repugnaríem, repugnaríeu, repugnarien

SUBJUNTIU PRESENT: repugni, repugnis, repugni, repugnem, repugneu, repugnin

SUBJUNTIU IMPERFET: repugnés, repugnessis, repugnés, repugnéssim, repugnéssiu, repugnessin

IMPERATIU: repugna, repugni, repugnem, repugneu, repugnin

->repujar

■repujar

v tr OFIC Fer sortir, a cops de martell, un dibuix en relleu (en una placa metàl·lica, en un cuir, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repujar

GERUNDI: repujant

PARTICIPI: repujat, repujada, repujats, repujades

INDICATIU PRESENT: repujo, repuges, repuja, repugem, repugeu, repugen

INDICATIU IMPERFET: repujava, repujaves, repujava, repujàvem, repujàveu, repujaven

INDICATIU PASSAT: repugí, repujares, repujà, repujàrem, repujàreu, repujaren

INDICATIU FUTUR: repujaré, repujaràs, repujarà, repujarem, repujareu, repujaran

INDICATIU CONDICIONAL: repujaria, repujaries, repujaria, repujaríem, repujaríeu, repujarien

SUBJUNTIU PRESENT: repugi, repugis, repugi, repugem, repugeu, repugin

SUBJUNTIU IMPERFET: repugés, repugessis, repugés, repugéssim, repugéssiu, repugessin

IMPERATIU: repuja, repugi, repugem, repugeu, repugin

->repul·lular

■repul·lular

[de pul·lular]

v intr Pul·lular de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repul·lular

GERUNDI: repul·lulant

PARTICIPI: repul·lulat, repul·lulada, repul·lulats, repul·lulades

INDICATIU PRESENT: repul·lulo, repul·lules, repul·lula, repul·lulem, repul·luleu, repul·lulen

INDICATIU IMPERFET: repul·lulava, repul·lulaves, repul·lulava, repul·lulàvem, repul·lulàveu, repul·lulaven

INDICATIU PASSAT: repul·lulí, repul·lulares, repul·lulà, repul·lulàrem, repul·lulàreu, repul·lularen

INDICATIU FUTUR: repul·lularé, repul·lularàs, repul·lularà, repul·lularem, repul·lulareu, repul·lularan

INDICATIU CONDICIONAL: repul·lularia, repul·lularies, repul·lularia, repul·lularíem, repul·lularíeu, repul·lularien

SUBJUNTIU PRESENT: repul·luli, repul·lulis, repul·luli, repul·lulem, repul·luleu, repul·lulin

SUBJUNTIU IMPERFET: repul·lulés, repul·lulessis, repul·lulés, repul·luléssim, repul·luléssiu, repul·lulessin

IMPERATIU: repul·lula, repul·luli, repul·lulem, repul·luleu, repul·lulin

->repulsa

■repulsa

[del ll. repulsa, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f Reprensió forta.

->repulsar

■repulsar

[de repulsa]

v tr ENG Donar forma de cos de revolució (a una planxa metàl·lica) conformant-la al torn amb la pressió d’una eina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repulsar

GERUNDI: repulsant

PARTICIPI: repulsat, repulsada, repulsats, repulsades

INDICATIU PRESENT: repulso, repulses, repulsa, repulsem, repulseu, repulsen

INDICATIU IMPERFET: repulsava, repulsaves, repulsava, repulsàvem, repulsàveu, repulsaven

INDICATIU PASSAT: repulsí, repulsares, repulsà, repulsàrem, repulsàreu, repulsaren

INDICATIU FUTUR: repulsaré, repulsaràs, repulsarà, repulsarem, repulsareu, repulsaran

INDICATIU CONDICIONAL: repulsaria, repulsaries, repulsaria, repulsaríem, repulsaríeu, repulsarien

SUBJUNTIU PRESENT: repulsi, repulsis, repulsi, repulsem, repulseu, repulsin

SUBJUNTIU IMPERFET: repulsés, repulsessis, repulsés, repulséssim, repulséssiu, repulsessin

IMPERATIU: repulsa, repulsi, repulsem, repulseu, repulsin

->repulsió

■repulsió

Part. sil.: re_pul_si_ó

[del ll. repulsio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1599]

f 1 1 Acció de repel·lir.

2 FÍS Interacció entre dos sistemes físics a conseqüència de la qual es repel·leixen.

2 fig Moviment d’aversió envers algú o alguna cosa.

->repulsiu

■repulsiu -iva

Part. sil.: re_pul_siu

[del b. ll. repulsivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1331]

adj 1 Que repel·leix. Força repulsiva.

2 Que causa repulsió o repugnància. Té unes maneres repulsives.

->repulsori

■repulsori -òria

[del ll. repulsorius, -a, -um, íd.]

adj Repulsiu.

->repunt

■repunt

[de punt; 1a FONT: 1559]

m 1 Cosit en el qual la basteta de fil de cada punt cavalca una mica pels extrems amb les bastetes dels punts anterior i posterior.

2 ECON 1 Acció de repuntar;

2 l’efecte.

3 MAR Moment en què la marea és aturada i en disposició de pujar o de baixar.

->repuntar

■repuntar

[de repunt; 1a FONT: 1577]

v 1 tr 1 Fer repunts en una roba. Repuntar uns pantalons que començaven a estripar-se.

2 Cosir fent repunt.

2 intr ECON Pujar puntualment les cotitzacions de la borsa o el valor de qualsevol variable econòmica. La inflació ha repuntat lleugerament aquest trimestre.

3 ENOL 1 intr Agafar el vi un punt d’agre.

2 pron Repuntar-se el vi.

4 intr MAR Començar a moure’s la mar en pujar la marea.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repuntar

GERUNDI: repuntant

PARTICIPI: repuntat, repuntada, repuntats, repuntades

INDICATIU PRESENT: repunto, repuntes, repunta, repuntem, repunteu, repunten

INDICATIU IMPERFET: repuntava, repuntaves, repuntava, repuntàvem, repuntàveu, repuntaven

INDICATIU PASSAT: repuntí, repuntares, repuntà, repuntàrem, repuntàreu, repuntaren

INDICATIU FUTUR: repuntaré, repuntaràs, repuntarà, repuntarem, repuntareu, repuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: repuntaria, repuntaries, repuntaria, repuntaríem, repuntaríeu, repuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: repunti, repuntis, repunti, repuntem, repunteu, repuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: repuntés, repuntessis, repuntés, repuntéssim, repuntéssiu, repuntessin

IMPERATIU: repunta, repunti, repuntem, repunteu, repuntin

->repunteig

■repunteig

Part. sil.: re_pun_teig

[de repuntejar]

m Acció de repuntejar.

->repuntejar

■repuntejar

[de repunt]

v tr 1 Fer un repunt sobre un cosit per reforçar-lo o adornar-lo.

2 fig L’herba menuda que repunteja les lloses de l’empedrat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repuntejar

GERUNDI: repuntejant

PARTICIPI: repuntejat, repuntejada, repuntejats, repuntejades

INDICATIU PRESENT: repuntejo, repunteges, repunteja, repuntegem, repuntegeu, repuntegen

INDICATIU IMPERFET: repuntejava, repuntejaves, repuntejava, repuntejàvem, repuntejàveu, repuntejaven

INDICATIU PASSAT: repuntegí, repuntejares, repuntejà, repuntejàrem, repuntejàreu, repuntejaren

INDICATIU FUTUR: repuntejaré, repuntejaràs, repuntejarà, repuntejarem, repuntejareu, repuntejaran

INDICATIU CONDICIONAL: repuntejaria, repuntejaries, repuntejaria, repuntejaríem, repuntejaríeu, repuntejarien

SUBJUNTIU PRESENT: repuntegi, repuntegis, repuntegi, repuntegem, repuntegeu, repuntegin

SUBJUNTIU IMPERFET: repuntegés, repuntegessis, repuntegés, repuntegéssim, repuntegéssiu, repuntegessin

IMPERATIU: repunteja, repuntegi, repuntegem, repuntegeu, repuntegin

->repunxó

■repunxó

[probablement de l’it. raponzo (raperónzolo), íd., que s’usava com a amanida ja al s. XIV a Itàlia i d’on se’n degué difondre el nom a altres llengües romàniques; el mot es relaciona amb el ll. rapa ‘nap rodó’ (v. rabassa); 1a FONT: 1575, DPou.]

m BOT Planta herbàcia biennal de la família de les campanulàcies (Campanula rapunculus), de fulles oblongues o lanceolades de marge ondulat, flors acampanades blaves i fruits capsulars.

->repussall

■repussall

[de repussar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m Rebuig.

->repussar

■repussar

[del fr. repousser ‘rebutjar; repujar’, der. de pousser ‘empènyer, pitjar’, del ll. pulsare, íd., freqüentatiu del ll. pellĕre, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr 1 Rebutjar.

2 OFIC Repujar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: repussar

GERUNDI: repussant

PARTICIPI: repussat, repussada, repussats, repussades

INDICATIU PRESENT: repusso, repusses, repussa, repussem, repusseu, repussen

INDICATIU IMPERFET: repussava, repussaves, repussava, repussàvem, repussàveu, repussaven

INDICATIU PASSAT: repussí, repussares, repussà, repussàrem, repussàreu, repussaren

INDICATIU FUTUR: repussaré, repussaràs, repussarà, repussarem, repussareu, repussaran

INDICATIU CONDICIONAL: repussaria, repussaries, repussaria, repussaríem, repussaríeu, repussarien

SUBJUNTIU PRESENT: repussi, repussis, repussi, repussem, repusseu, repussin

SUBJUNTIU IMPERFET: repussés, repussessis, repussés, repusséssim, repusséssiu, repussessin

IMPERATIU: repussa, repussi, repussem, repusseu, repussin

->reputació

■reputació

Part. sil.: re_pu_ta_ci_ó

[del ll. reputatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1393]

f Opinió en què és tingut algú o alguna cosa; fama. Gaudir d’una bona reputació. Té molt mala reputació.

->reputar

■reputar

[del ll. reputare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v tr Considerar una cosa de tal o tal manera, tenir en tal o tal opinió. Jo el reputava un bon home.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reputar

GERUNDI: reputant

PARTICIPI: reputat, reputada, reputats, reputades

INDICATIU PRESENT: reputo, reputes, reputa, reputem, reputeu, reputen

INDICATIU IMPERFET: reputava, reputaves, reputava, reputàvem, reputàveu, reputaven

INDICATIU PASSAT: reputí, reputares, reputà, reputàrem, reputàreu, reputaren

INDICATIU FUTUR: reputaré, reputaràs, reputarà, reputarem, reputareu, reputaran

INDICATIU CONDICIONAL: reputaria, reputaries, reputaria, reputaríem, reputaríeu, reputarien

SUBJUNTIU PRESENT: reputi, reputis, reputi, reputem, reputeu, reputin

SUBJUNTIU IMPERFET: reputés, reputessis, reputés, reputéssim, reputéssiu, reputessin

IMPERATIU: reputa, reputi, reputem, reputeu, reputin

->requadre

■requadre

m Porció quadrangular d’una superfície, limitada per ratlles, motllures, etc.

->requadro

■requadro

m Requadre.

->requalificar

requalificar

v tr 1 URBAN Canviar la qualificació urbanística (d’un terreny). Requalificar una finca com a urbanitzable.

2 Donar una nova qualificació professional (a un treballador).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: requalificar

GERUNDI: requalificant

PARTICIPI: requalificat, requalificada, requalificats, requalificades

INDICATIU PRESENT: requalifico, requalifiques, requalifica, requalifiquem, requalifiqueu, requalifiquen

INDICATIU IMPERFET: requalificava, requalificaves, requalificava, requalificàvem, requalificàveu, requalificaven

INDICATIU PASSAT: requalifiquí, requalificares, requalificà, requalificàrem, requalificàreu, requalificaren

INDICATIU FUTUR: requalificaré, requalificaràs, requalificarà, requalificarem, requalificareu, requalificaran

INDICATIU CONDICIONAL: requalificaria, requalificaries, requalificaria, requalificaríem, requalificaríeu, requalificarien

SUBJUNTIU PRESENT: requalifiqui, requalifiquis, requalifiqui, requalifiquem, requalifiqueu, requalifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: requalifiqués, requalifiquessis, requalifiqués, requalifiquéssim, requalifiquéssiu, requalifiquessin

IMPERATIU: requalifica, requalifiqui, requalifiquem, requalifiqueu, requalifiquin

->requarterat

requarterat -ada

[de quarterat]

adj HERÀLD Dit de l’escut quarterat cadascun dels quarters del qual és també quarterat.

->requeridor

■requeridor -a

[de requerir; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adj i m i f Que requereix.

->requeriment

■requeriment

[de requerir; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 Acció de requerir.

2 DR Instigació verbal o escrita, feta mitjançant una autoritat pública o una persona, perquè executi o s’abstingui d’executar un acte determinat.

3 HIST Document que hom llegia als indígenes de les colònies americanes de la corona de Castella pel qual eren intimats a acceptar el nou sobirà i a professar el cristianisme.

->requerir

■requerir

[del ll. requirĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr 1 Demanar, sol·licitar, com a necessari; exigir. Requerir l’ajut d’algú. Això requereix molt bona voluntat.

2 Demanar com a prescrit per la llei; intimar. Una de les parts requeria que la sentència fos pronunciada.

3 ant Desafiar.

4 requerir d’amors Demanar a algú que accepti l’amor del demandant.

5 requerir de batalla Provocar algú al combat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: requerir

GERUNDI: requerint

PARTICIPI: requerit, requerida, requerits, requerides

INDICATIU PRESENT: requereixo, requereixes, requereix, requerim, requeriu, requereixen

INDICATIU IMPERFET: requeria, requeries, requeria, requeríem, requeríeu, requerien

INDICATIU PASSAT: requerí, requerires, requerí, requerírem, requeríreu, requeriren

INDICATIU FUTUR: requeriré, requeriràs, requerirà, requerirem, requerireu, requeriran

INDICATIU CONDICIONAL: requeriria, requeriries, requeriria, requeriríem, requeriríeu, requeririen

SUBJUNTIU PRESENT: requereixi, requereixis, requereixi, requerim, requeriu, requereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: requerís, requerissis, requerís, requeríssim, requeríssiu, requerissin

IMPERATIU: requereix, requereixi, requerim, requeriu, requereixin

->requesta

■requesta

[del cat. ant. request, requesta, participi de l’ant. requerre, requerir; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 1 Acció de requerir; demanda, instància. Requesta de matrimoni. Haver-hi molta requesta d’una mercaderia. Fer una requesta. Acollir una requesta.

2 a requesta de loc prep A petició de. Ho ha fet a requesta meva.

3 requesta d’amor Declaració amorosa.

4 requesta de batalla Desafiament.

2 DR PROC Acció de demanar en nom del dret.

3 INFORM Acció o procés de convidar una estació perquè sigui o esdevingui estació transmissora.

->requestar

■requestar

[de requesta; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr Requerir, demanar amb insistència, especialment amb força de dret. Vam requestar la seva presència perquè hi teníem dret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: requestar

GERUNDI: requestant

PARTICIPI: requestat, requestada, requestats, requestades

INDICATIU PRESENT: requesto, requestes, requesta, requestem, requesteu, requesten

INDICATIU IMPERFET: requestava, requestaves, requestava, requestàvem, requestàveu, requestaven

INDICATIU PASSAT: requestí, requestares, requestà, requestàrem, requestàreu, requestaren

INDICATIU FUTUR: requestaré, requestaràs, requestarà, requestarem, requestareu, requestaran

INDICATIU CONDICIONAL: requestaria, requestaries, requestaria, requestaríem, requestaríeu, requestarien

SUBJUNTIU PRESENT: requesti, requestis, requesti, requestem, requesteu, requestin

SUBJUNTIU IMPERFET: requestés, requestessis, requestés, requestéssim, requestéssiu, requestessin

IMPERATIU: requesta, requesti, requestem, requesteu, requestin

->requetè

■requetè

[del cast. requeté, íd., potser d’un fr. requêté ‘toc de caça’, o bé abreviació d’un requetevaliente o requetebeato aplicat al Tercer Batalló de Navarra a la guerra carlina; 1a FONT: s. XIX]

[pl -ès] m 1 HIST i POLÍT Grup de combatents carlins, sobretot els grups armats que durant la monarquia alfonsina i la Segona República es preparaven militarment i que participaren en la guerra civil de 1936-39.

2 Individu que pertany al requetè.

3 Vailet.

->rèquiem

■rèquiem

Part. sil.: rè_qui_em

[del ll. Requiem (aeternam dona eis, Domine) ‘Doneu-los, Senyor, el repòs etern’, amb què comença la missa de difunts; acus. de requies ‘repòs’; 1a FONT: 1373]

m 1 LITÚRG 1 Pregària llatina, que hom resa sola o com una antífona al final dels salms o com a conclusió de l’ofici de difunts.

2 Missa de difunts, dita també missa de rèquiem, que hom celebra en ocasió de funerals, d’aniversaris i en la commemoració dels difunts.

2 MÚS Composició musical cantada amb text de la missa de difunts. El rèquiem de Brahms, de Mozart.

->requincalla

■requincalla

[de quincalla]

f Conjunt de coses de poc valor però vistoses.

->requint

■requint

[de quint]

1 m MÚS Varietat de clarinet.

2 m Guitarra de petites dimensions.

3 m i f Músic que toca aquests instruments.

->requisa

■requisa

[format sobre requisició anàlogament a les parelles conversa/conversació, reserva/reservació, posa/posició, etc; 1a FONT: 1569]

f 1 Requisició.

2 fer requisa de (eines, cotxes, etc.) Cercar tots els que hom pot trobar per disposar-ne.

->requisar

■requisar

[de requisa]

v tr 1 Expropiar l’autoritat certs béns o exigir la prestació de persones per a un servei públic. Un policia va requisar-me la moto perquè havia de perseguir uns atracadors.

2 fig Robar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: requisar

GERUNDI: requisant

PARTICIPI: requisat, requisada, requisats, requisades

INDICATIU PRESENT: requiso, requises, requisa, requisem, requiseu, requisen

INDICATIU IMPERFET: requisava, requisaves, requisava, requisàvem, requisàveu, requisaven

INDICATIU PASSAT: requisí, requisares, requisà, requisàrem, requisàreu, requisaren

INDICATIU FUTUR: requisaré, requisaràs, requisarà, requisarem, requisareu, requisaran

INDICATIU CONDICIONAL: requisaria, requisaries, requisaria, requisaríem, requisaríeu, requisarien

SUBJUNTIU PRESENT: requisi, requisis, requisi, requisem, requiseu, requisin

SUBJUNTIU IMPERFET: requisés, requisessis, requisés, requiséssim, requiséssiu, requisessin

IMPERATIU: requisa, requisi, requisem, requiseu, requisin

->requisició

■requisició

Part. sil.: re_qui_si_ci_ó

[del ll. requisitio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1272]

f 1 1 Acció de requisar;

2 l’efecte.

2 DR ADM 1 Dret concedit a l’autoritat administrativa o militar d’expropiar béns particulars o disposar-ne temporalment i d’obligar coactivament a certes prestacions, en casos necessaris i no sempre amb indemnització.

2 p ext Vista o inspecció de les persones o de les dependències d’un establiment.

->requisit

■requisit

[del ll. requisītus, -a, -um, participi del ll. requirĕre ‘cercar’; 1a FONT: 1560]

m 1 Condició exigida o necessària per a una cosa. Els requisits d’admissió no són gaire nombrosos.

2 GASTR Plat delicat, exquisit, que hom prepara per a una persona desganada, per a un convidat, etc.

->requisitori

■requisitori -òria

[de requisit; 1a FONT: 1369]

1 adj Relatiu o pertanyent a la requesta, al requisitori o a la requisitòria.

2 f fig Enumeració de les coses que hom vol reprotxar a algú.

3 DR PROC 1 m Comunicació d’un jutge a un altre, en la qual el requereix amb cortesia per tal que executi un manament seu.

2 f Requisitori.

3 f Providència del jutge d’instrucció per citar un presumpte culpable d’un delicte o perquè hom cerqui i capturi un processat que hom ignora on habita.

->reraltar

■reraltar

[de rere- i altar]

m Paret o altra superfície que forma la part posterior d’un altar.

->rere

■rere

[del ll. retro, íd.; 1a FONT: 1310]

adv i prep Darrere.

->rere-

■rere-

Prefix que significa ‘darrere de’. Ex.: rerefons, rereguarda.

->rereclam

■rereclam

[de rere- i clam; 1a FONT: 1309]

m HIST DR Reclam.

->rerecor

■rerecor

[de rere- i cor^2]

m ARQUIT 1 Lloc d’una església situat darrere el cor.

2 Element de separació, sovint decorat, entre el cor i la resta de la nau, vist des del costat d’aquesta.

->rereduna

■rereduna

[de rere- i duna]

f GEOMORF Zona deprimida que hi ha darrere les dunes.

->rerefons

■rerefons

[de rere- i fons]

m inv Conjunt de circumstàncies que envolten o són al fons d’un fet, en relació amb aquest fet. Pel·lícula amb rerefons polític.

->rerefossa

rerefossa

f GEOMORF Fossa molàssica, del període tardigeosinclinal, desenvolupada i adossada a l’enfora de la zona interna de la cadena de plegament.

->rereguarda

■rereguarda

[de rere- i guarda; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f TÀCT 1 Tropa que marxa al capdavall d’una columna per donar-li seguretat (oposat a avantguarda).

2 Espai que resta darrere un front de guerra.

3 p ext Part d’un país en guerra no afectada directament pels combats.

->reremost

reremost

[de rere- i most]

m ENOL Remost.

->rerepaís

■rerepaís

Part. sil.: re_re_pa_ís

[de rere- i país]

[pl -ïsos] m GEOG HUM 1 Territori annex a una ciutat o a un centre comercial.

2 esp Àrea proveïdora de la majoria de les exportacions i consumidora de les principals importacions d’un port.

->reressaga

■reressaga

[de rere- i saga^1; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f Ressaga.

->reressagar-se

reressagar-se

[de reressaga]

v pron Ressagar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reressagar

GERUNDI: reressagant

PARTICIPI: reressagat, reressagada, reressagats, reressagades

INDICATIU PRESENT: reressago, reressagues, reressaga, reressaguem, reressagueu, reressaguen

INDICATIU IMPERFET: reressagava, reressagaves, reressagava, reressagàvem, reressagàveu, reressagaven

INDICATIU PASSAT: reressaguí, reressagares, reressagà, reressagàrem, reressagàreu, reressagaren

INDICATIU FUTUR: reressagaré, reressagaràs, reressagarà, reressagarem, reressagareu, reressagaran

INDICATIU CONDICIONAL: reressagaria, reressagaries, reressagaria, reressagaríem, reressagaríeu, reressagarien

SUBJUNTIU PRESENT: reressagui, reressaguis, reressagui, reressaguem, reressagueu, reressaguin

SUBJUNTIU IMPERFET: reressagués, reressaguessis, reressagués, reressaguéssim, reressaguéssiu, reressaguessin

IMPERATIU: reressaga, reressagui, reressaguem, reressagueu, reressaguin

->reretaule

reretaule

Part. sil.: re_re_tau_le

m ART Retaule.

->rerevera

■rerevera

[formació empordanesa paral·lela a primavera]

f Tardor.

->rerialles

■rerialles

Part. sil.: re_ri_a_lles

[mot fantasma, fruit d’una mala lectura de recialles]

f pl 1 Recialles.

2 acaballes 1 i acaballes 2.

->res

■res

Cp. gens

[del ll. rēs ‘cosa’, a partir del nominatiu (v. re^1); 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 pron 1 [en frases condicionals i interrogatives] Alguna cosa. Si saps res de nou, escriu-m’ho. Tens res per a mi?

2 abans que (o de) res Abans que cap altra cosa, abans de tot.

2 pron 1 [en frases negatives] Cap cosa. No m’ha dit res. Sense mai fer res del que els manen. És una noia molt coratjosa: no l’espanta res.

2 [en frases negatives el·líptiques; pot anar precedit de no] Cap cosa. Què t’ha dit? —No res.

3 com si res Sense tenir en compte el que ha passat o el que hom ha dit. Prou estava malferit, però s’aixecà com si res. Sempre et renyen, però tu, com si res.

4 de res Expressió per a llevar valor a la cosa de què hom rep un regraciament. Gràcies. —De res.

5 no haver-hi res a fer No haver-hi cap solució. El metge va dir-los que ja no hi havia res a fer, l’estat del malalt era crític.

6 res de res Absolutament res. No he entès res de res del que m’has explicat.

3 1 no res Negació de tota cosa, cosa nul·la (sovint substantivat: el no-res). Déu creà el món de no res, del no-res.

2 un no res Cosa petitíssima, insignificant. Plores per un no res.

3 un no res Un moment, molt poc temps. T’ho farà en menys d’un no res. Tornarà de seguida, en un no res.

4 interj Exclamació per a declarar-se disposat a no parlar més o a no pensar més sobre un assumpte. Res, deixem-ho córrer. Res, home, res, tu endavant!

->rés

■rés

[de resar; 1a FONT: 1886]

m 1 Acció de resar.

2 So de veus que resen.

3 esp Ofici diví que els clergues i els religiosos estan obligats a recitar diàriament.

->resadora

resadora

Hom.: rasadora

[de resar]

f ENTOM Pregadéu.

->resaigües

■resaigües

Part. sil.: re_sai_gües

[d’una variant del pref. re- i aigües; 1a FONT: 1567]

f pl ENOL Remost.

->resar

■resar

Hom.: rasar

[del cast. rezar, íd., ll. recitare ‘dir, llegir en veu alta, recitar’; 1a FONT: s. XVI]

v tr 1 1 Dir, recitar, una oració. Resar tres parenostres.

2 abs Dir oracions.

2 LITÚRG 1 Dir l’ofici diví.

2 Per oposició a cantar i recitar, dir el text d’una oració, l’ofici diví, la missa o peces litúrgiques normalment cantades.

3 missa resada Missa que no és cantada; missa baixa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resar

GERUNDI: resant

PARTICIPI: resat, resada, resats, resades

INDICATIU PRESENT: reso, reses, resa, resem, reseu, resen

INDICATIU IMPERFET: resava, resaves, resava, resàvem, resàveu, resaven

INDICATIU PASSAT: resí, resares, resà, resàrem, resàreu, resaren

INDICATIU FUTUR: resaré, resaràs, resarà, resarem, resareu, resaran

INDICATIU CONDICIONAL: resaria, resaries, resaria, resaríem, resaríeu, resarien

SUBJUNTIU PRESENT: resi, resis, resi, resem, reseu, resin

SUBJUNTIU IMPERFET: resés, resessis, resés, reséssim, reséssiu, resessin

IMPERATIU: resa, resi, resem, reseu, resin

->rescabalament

■rescabalament

[de rescabalar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció de rescabalar o de rescabalar-se.

->rescabalar

■rescabalar

[de cabal; 1a FONT: 1736]

v 1 tr Reparar, compensar, la pèrdua que hom ha sofert, un perjudici, etc. Qui em rescabalarà dels diners que hi he perdut?

2 pron Jo ho he pagat tot, però ja me’n rescabalaré.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rescabalar

GERUNDI: rescabalant

PARTICIPI: rescabalat, rescabalada, rescabalats, rescabalades

INDICATIU PRESENT: rescabalo, rescabales, rescabala, rescabalem, rescabaleu, rescabalen

INDICATIU IMPERFET: rescabalava, rescabalaves, rescabalava, rescabalàvem, rescabalàveu, rescabalaven

INDICATIU PASSAT: rescabalí, rescabalares, rescabalà, rescabalàrem, rescabalàreu, rescabalaren

INDICATIU FUTUR: rescabalaré, rescabalaràs, rescabalarà, rescabalarem, rescabalareu, rescabalaran

INDICATIU CONDICIONAL: rescabalaria, rescabalaries, rescabalaria, rescabalaríem, rescabalaríeu, rescabalarien

SUBJUNTIU PRESENT: rescabali, rescabalis, rescabali, rescabalem, rescabaleu, rescabalin

SUBJUNTIU IMPERFET: rescabalés, rescabalessis, rescabalés, rescabaléssim, rescabaléssiu, rescabalessin

IMPERATIU: rescabala, rescabali, rescabalem, rescabaleu, rescabalin

->rescat

■rescat

Hom.: rascat

[de rescatar; 1a FONT: 1374]

m 1 1 Acció de rescatar;

2 l’efecte.

2 Preu que hom paga per rescatar algú o alguna cosa.

3 DR CIV Redempció, amb diners, d’un gravamen, obligació o crèdit.

4 DR PEN Circumstància agreujant específica en els delictes de robatori amb violència i en les detencions il·legals consistent en el fet d’exigir un preu per l’alliberament d’un captiu o segrestat.

5 joc del rescat (o dels rescats) JOCS Joc en el qual es formen dues colles adversàries, arrenglerades en un dels dos costats oposats d’un camp rectangular.

->rescatable

■rescatable

[de rescatar]

adj Que pot ésser rescatat.

->rescatador

■rescatador -a

[de rescatar]

adj i m i f Que rescata.

->rescatar

■rescatar

[formació paral·lela a la de recaptar i regatar^1 (v. aquest darrer mot), amb la variant res- del pref. re-; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v tr 1 Recobrar, per un preu convingut o per la força, una persona o cosa que havia passat a mans d’altri. Rescatar un presoner.

2 DR Pagar el rescat d’un crèdit, obligació o gravamen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rescatar

GERUNDI: rescatant

PARTICIPI: rescatat, rescatada, rescatats, rescatades

INDICATIU PRESENT: rescato, rescates, rescata, rescatem, rescateu, rescaten

INDICATIU IMPERFET: rescatava, rescataves, rescatava, rescatàvem, rescatàveu, rescataven

INDICATIU PASSAT: rescatí, rescatares, rescatà, rescatàrem, rescatàreu, rescataren

INDICATIU FUTUR: rescataré, rescataràs, rescatarà, rescatarem, rescatareu, rescataran

INDICATIU CONDICIONAL: rescataria, rescataries, rescataria, rescataríem, rescataríeu, rescatarien

SUBJUNTIU PRESENT: rescati, rescatis, rescati, rescatem, rescateu, rescatin

SUBJUNTIU IMPERFET: rescatés, rescatessis, rescatés, rescatéssim, rescatéssiu, rescatessin

IMPERATIU: rescata, rescati, rescatem, rescateu, rescatin

->rescinamina

rescinamina

f FARM Alcaloide obtingut de l’espècie Rauwolfia vomitoria.

->rescindible

■rescindible

[de rescindir]

adj Que pot ésser rescindit.

->rescindir

■rescindir

[del ll. rescindĕre, íd.; 1a FONT: 1424]

v tr Anul·lar, invalidar, deixar sense efecte un contracte, un decret, una obligació, etc. Vam rescindir-li el contracte perquè no feia la feina que tenia encomanada. Volen rescindir l’acord a què vam arribar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rescindir

GERUNDI: rescindint

PARTICIPI: rescindit, rescindida, rescindits, rescindides

INDICATIU PRESENT: rescindeixo, rescindeixes, rescindeix, rescindim, rescindiu, rescindeixen

INDICATIU IMPERFET: rescindia, rescindies, rescindia, rescindíem, rescindíeu, rescindien

INDICATIU PASSAT: rescindí, rescindires, rescindí, rescindírem, rescindíreu, rescindiren

INDICATIU FUTUR: rescindiré, rescindiràs, rescindirà, rescindirem, rescindireu, rescindiran

INDICATIU CONDICIONAL: rescindiria, rescindiries, rescindiria, rescindiríem, rescindiríeu, rescindirien

SUBJUNTIU PRESENT: rescindeixi, rescindeixis, rescindeixi, rescindim, rescindiu, rescindeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: rescindís, rescindissis, rescindís, rescindíssim, rescindíssiu, rescindissin

IMPERATIU: rescindeix, rescindeixi, rescindim, rescindiu, rescindeixin

->rescissió

■rescissió

Part. sil.: res_cis_si_ó

[del ll. rescissio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de rescindir;

2 l’efecte.

2 DR 1 Procediment jurídic encaminat a invalidar un contracte, vàlid i obligatori en una situació normal, però que en certs casos, previstos per la llei, ocasiona perjudicis a algun dels contractants.

2 rescissió per lesió DR CIV CAT Facultat que el dret civil català atorga a l’alienant de béns immobles que hagi sofert lesió en més de la meitat del just preu de poder rescindir el contracte lesiu.

->rescissori

■rescissori -òria

[del ll. rescissorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Relatiu o pertanyent a la rescissió, que serveix per a rescindir.

2 m DR Acció real per la qual hom demana la rescissió de l’acte de domini exercit sobre una propietat aliena abandonada temporalment.

->resclosa

■resclosa

[participi de l’ant. rescloure, der. de cloure amb la variant res- del pref. re-; 1a FONT: 1031]

f OBR PÚBL 1 1 Obra de fàbrica feta transversalment en un curs d’aigua per tal d’elevar-ne el nivell i derivar-la fora del seu llit.

2 Assut.

3 presa 6 4.

2 ENG CIV, NÀUT i 1 Construcció feta en un canal o en un riu navegable de manera que les embarcacions puguin salvar un desnivell, causat en els canals d’enllaç per la diferència de nivell de les mars, creat en els rius per les preses, etc.

2 Construcció feta en alguns ports, els ports tancats, a l’entrada de les dàrsenes, de la mateixa natura que les rescloses dels rius i dels canals, destinada a evitar el descens de nivell en la dàrsena durant la baixamar i a protegir el port en la plenamar i en les tempestes.

->resclosir-se

■resclosir-se

[de l’ant. i dial. closir, variant de cloure]

v pron 1 Alterar-se lleugerament una cosa per falta de ventilació. Aquest armari es resclosirà si el tens sempre tancat.

2 Agafar olor de resclosit. La roba s’ha resclosit: ventila-la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resclosir

GERUNDI: resclosint

PARTICIPI: resclosit, resclosida, resclosits, resclosides

INDICATIU PRESENT: rescloseixo, rescloseixes, rescloseix, resclosim, resclosiu, rescloseixen

INDICATIU IMPERFET: resclosia, resclosies, resclosia, resclosíem, resclosíeu, resclosien

INDICATIU PASSAT: resclosí, resclosires, resclosí, resclosírem, resclosíreu, resclosiren

INDICATIU FUTUR: resclosiré, resclosiràs, resclosirà, resclosirem, resclosireu, resclosiran

INDICATIU CONDICIONAL: resclosiria, resclosiries, resclosiria, resclosiríem, resclosiríeu, resclosirien

SUBJUNTIU PRESENT: rescloseixi, rescloseixis, rescloseixi, resclosim, resclosiu, rescloseixin

SUBJUNTIU IMPERFET: resclosís, resclosissis, resclosís, resclosíssim, resclosíssiu, resclosissin

IMPERATIU: rescloseix, rescloseixi, resclosim, resclosiu, rescloseixin

->resclosit

■resclosit -ida

[de resclosir-se; 1a FONT: 1901]

adj 1 Excessivament tancat, alterat per falta de ventilació. L’aire resclosit d’aquella ermita.

2 olor (o pudor) de resclosit Tuf especial que agafen les coses que han estat llarg temps tancades en un lloc no ventilat i poc sec.

->resclum

■resclum

Hom.: rasclum

[deriv. de l’ant. rescloir, variant de resclosir; 1a FONT: s. XV]

m 1 Olor de resclosit.

2 p ext Tuf, olor forta i desagradable.

->resclumejar

■resclumejar

Hom.: rasclumejar

[de resclum; 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr Fer olor de resclum.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resclumejar

GERUNDI: resclumejant

PARTICIPI: resclumejat, resclumejada, resclumejats, resclumejades

INDICATIU PRESENT: resclumejo, resclumeges, resclumeja, resclumegem, resclumegeu, resclumegen

INDICATIU IMPERFET: resclumejava, resclumejaves, resclumejava, resclumejàvem, resclumejàveu, resclumejaven

INDICATIU PASSAT: resclumegí, resclumejares, resclumejà, resclumejàrem, resclumejàreu, resclumejaren

INDICATIU FUTUR: resclumejaré, resclumejaràs, resclumejarà, resclumejarem, resclumejareu, resclumejaran

INDICATIU CONDICIONAL: resclumejaria, resclumejaries, resclumejaria, resclumejaríem, resclumejaríeu, resclumejarien

SUBJUNTIU PRESENT: resclumegi, resclumegis, resclumegi, resclumegem, resclumegeu, resclumegin

SUBJUNTIU IMPERFET: resclumegés, resclumegessis, resclumegés, resclumegéssim, resclumegéssiu, resclumegessin

IMPERATIU: resclumeja, resclumegi, resclumegem, resclumegeu, resclumegin

->rescripte

■rescripte

[del ll. rescriptum, íd.; 1a FONT: 1481]

m 1 HIST DR Resposta escrita d’un emperador romà, d’un príncep sobirà, a una consulta feta per un magistrat, pel governador d’una província, etc., sobre una qüestió de govern.

2 DR CAN Resposta escrita pel papa sobre una qüestió de govern o disciplina de l’Església o a una sol·licitud de gràcia, privilegi o dispensa.

->rescriptori

■rescriptori -òria

[de rescripte]

adj Relatiu o pertanyent als rescriptes.

->resecció

■resecció

Part. sil.: re_sec_ci_ó

[del ll. resectio, -ōnis, íd.]

f CIR Operació quirúrgica que consisteix a llevar una part més o menys extensa d’un òrgan.

->reseda

reseda

[del ll. reseda, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f BOT 1 Gènere de plantes herbàcies, d’anuals a perennes, de la família de les resedàcies (Reseda sp), amb fulles enteres, lobulades o pinnatífides, flors blanquinoses o groguenques en raïms i fruits en càpsula.

2 reseda groga Gandalla.

->resedàcies

■resedàcies

Part. sil.: re_se_dà_ci_es

f BOT 1 pl Família de readals, integrada per plantes herbàcies o subarbustives, de fulles alternes i simples, flors zigomorfes i hermafrodites en raïm i fruits capsulars.

2 sing Planta de la família de les resedàcies.

->resena

resena

f ant Reena.

->reserpina

■reserpina

f QUÍM ORG i FARM Alcaloide, el més important de la Rauwolfia serpentina. Té la fórmula C33H40N2O9.

->reserva

■reserva

[de reservar; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 f 1 Acció de reservar;

2 l’efecte. Fer reserva de provisions.

3 ART i BIBLIOT Part d’un fons d’art d’un museu o conjunt de les publicacions d’una biblioteca que, pel seu valor o raresa, són sotmesos a un règim d’exhibició o de consulta especials.

4 LITÚRG Acció de reservar el Santíssim després de la comunió i de l’exposició solemne.

2 f DR 1 Clàusula contractual que dóna facultats concretes a alguna de les parts, fins i tot el desistiment del contracte.

2 Disposició unilateral per la qual en alguns contractes una part es reserva el gaudi dels béns transmesos, sobretot en els censos emfitèutic i reservatiu i en la donació.

3 reserva binupcial Obligació que la llei imposa al vidu o vídua que hagi contret noves núpcies de reservar, a favor dels fills del matrimoni anterior o dels descendents legítims d’aquests que existeixin en esdevenir-se la mort del cònjuge bínube, els béns adquirits per qualsevol títol lucratiu del seu consort difunt.

4 reserva de domini Pacte que s’estipula en determinats contractes, com en la venda ajornada, per obligar el comprador a pagar tot el preu.

5 reserva de llei Matèria que, per mandat constitucional, només pot ésser objecte de regulació per norma amb rang i valor de llei.

6 reserva lineal Obligació que la llei imposa a l’ascendent que hereti d’un descendent béns que aquest hagi adquirit per qualsevol títol lucratiu d’un altre ascendent o d’un germà, de reservar els béns esmentats a favor dels parents fins al tercer grau de la línia d’on procedeixen aquests béns.

3 f fig 1 Restricció en vista de certes eventualitats. Els ho donà tot sense altra reserva que la de mantenir-lo.

2 pl Excepció que hom fa o condicions que posa en un tracte, en una promesa, etc. Ho accepto, però amb reserves.

3 amb reserva (o amb la reserva) de loc prep Fórmula referida a un acord emprada per a expressar l’adhesió a la generalitat dels seus conceptes però no a tots.

4 a reserva de loc prep Condicionat a. T’ho explicaré tot a reserva de no dir-ne res a ningú.

5 reserva mental DR Intenció restrictiva del jurament o prometença, que hom no declara en el moment de fer-los.

6 sense reserves Incondicionalment, obertament.

4 f 1 Cautela, atenció, a no descobrir allò que hom sap o pensa, les seves impressions, els seus sentiments. M’ho va confiar amb gran reserva.

2 Secret. Sobre això cal guardar reserva.

5 1 f Allò que és reservat, que hom guarda per a un altre moment. Tenir una bona reserva de provisions.

2 f p ext Document, anotació, etc., que acredita que hom té una cosa reservada. Cal presentar el bitllet i la reserva del tren.

3 f pl COMPT Compte de net que recull la part de beneficis no distribuïts, que l’empresa conserva per fer cara a despeses derivades de l’activitat econòmica que li és pròpia.

4 f Quantitat total continguda en el medi d’un recurs determinat. Reserva d’aigua subterrània.

5 m i f ESPORT En el futbol i altres esports, jugador designat per a substituir-ne un altre durant un partit en cas de necessitat.

6 f pl MIL Elements combatents (exèrcit, cos, tropa) no destinats inicialment a les primeres línies de combat ni a les operacions actives i que el comandament reté a la seva disposició en previsió de futures contingències.

7 f p ext MIL En els països on el servei militar és obligatori, situació a la qual hom passa un cop acomplert el període de servei, i també la situació a què són destinats els caps i oficials de les forces militars permanents en complir una determinada edat, o els mobilitzats que es reintegren a la vida civil acabada una guerra.

8 f pl MINERAL Quantitat de material que pot ésser extreta i aprofitada d’un jaciment determinat.

9 reserva alcalina f FISIOL ANIM Quantitat de substàncies reguladores que conté el plasma sanguini capaç de neutralitzar els àcids.

10 reserva eucarística f LITÚRG Hòsties consagrades que hom conserva en el sagrari per a la comunió dels malalts o viàtic i, secundàriament, per a la comunió als fidels distribuïda fora de la missa, l’adoració i l’exposició del Santíssim.

11 reserva tècnica (o matemàtica) f ASSEG Porció d’una prima, determinada per la legislació de cada estat, que la companyia asseguradora té l’obligació de destinar a garantir el cobrament del capital contractat en cas d’esdevenir-se l’eventualitat objecte de la pòlissa.

12 reserves bancàries f ECON Diner que el banc manté en forma líquida per fer cara a les possibles demandes dels seus dipositants.

13 reserves monetàries f ECON Estoc de mitjans de pagament que un país reté amb la finalitat de fer cara als dèficits temporals de la seva balança bàsica, amortint els efectes de les fluctuacions del comerç exterior.

14 substància de reserva f BIOL En una cèl·lula, teixit o organisme, qualsevol substància que es pot mobilitzar per a permetre una temporal independència nutritiva del medi.

15 substància de reserva f BOT En les plantes, substància que és emmagatzemada per a ésser utilitzada quan calgui.

6 f 1 Lloc on hom reserva quelcom.

2 esp POLÍT En alguns països colonitzats, territori reservat als aborígens, que hi resideixen segons un estatut especial.

3 reserva d’indis POLÍT i HIST Cadascuna de les zones de l’Amèrica del Nord on viu confinada la població indígena.

4 reserva natural Parc natural.

5 reserva zoològica Territori en el qual els animals resideixen protegits i en llibertat.

7 f 1 GRÀF Part o parts d’una planxa que hom cobreix amb matèries greixoses o resinoses per tal d’evitar, en l’obtenció de gravats, l’acció corrosiva dels àcids sobre les parts així protegides.

2 TECNOL Superfície que és protegida amb una matèria aïllant per tal que no actuï damunt seu un determinat agent amb el qual hom ha de tractar les superfícies contigües.

3 TECNOL Substància aïllant o agent amb el qual és coberta la reserva.

4 TÈXT Substància o mescla de substàncies o medis mecànics emprats per a impossibilitar la tintura en certs llocs d’un filat, ordit o teixit en estampació per reserva.

5 estampació per reserva TÈXT Procediment d’estampació que consisteix a estampar sobre un teixit un preparat, anomenat reserva, que en una posterior tintura evita que es tenyeixin les zones reservades, que apareixen en blanc sobre el fons tenyit.

->reservable

■reservable

[de reservar]

adj Que pot ésser reservat, que hom pot reservar.

->reservació

■reservació

Part. sil.: re_ser_va_ci_ó

[de reservar]

f 1 1 Acció de reservar;

2 l’efecte.

2 reservació de pecats DR CAN Avocació d’un pecat a l’autoritat superior eclesiàstica.

->reservadament

■reservadament

[de reservat]

adv Amb reserva.

->reservar

■reservar

[del ll. reservare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 tr Guardar una cosa per a l’esdevenidor, per a un ús especial. Aquestes, podeu gastar-les; aquestes altres, les reservo per a demà.

2 tr Destinar exclusivament un lloc, una cosa, per a una persona determinada. Els hem reservat aquesta taula.

3 tr Excloure una cosa del nombre de les coses de què hom pot disposar lliurement. Seients reservats a les autoritats.

4 pron No comunicar una cosa, deixar-la per a més endavant, callar-la. Jo em reservo de dir-ho.

5 pron DR CAN Avocar un superior jeràrquic a la seva jurisdicció l’absolució d’un pecat o censura.

6 tr TÈXT 1 Estampar sobre certes parts d’un teixit un preparat, anomenat reserva, que evita, en una posterior operació de tintura, que les zones reservades siguin tenyides.

2 Impedir, per mitjans mecànics o químics, la tintura de certes parts d’un filat, d’un ordit o d’un teixit.

3 reservar el Santíssim LITÚRG Deixar de tenir-lo exposat, tornar-lo al sagrari.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reservar

GERUNDI: reservant

PARTICIPI: reservat, reservada, reservats, reservades

INDICATIU PRESENT: reservo, reserves, reserva, reservem, reserveu, reserven

INDICATIU IMPERFET: reservava, reservaves, reservava, reservàvem, reservàveu, reservaven

INDICATIU PASSAT: reserví, reservares, reservà, reservàrem, reservàreu, reservaren

INDICATIU FUTUR: reservaré, reservaràs, reservarà, reservarem, reservareu, reservaran

INDICATIU CONDICIONAL: reservaria, reservaries, reservaria, reservaríem, reservaríeu, reservarien

SUBJUNTIU PRESENT: reservi, reservis, reservi, reservem, reserveu, reservin

SUBJUNTIU IMPERFET: reservés, reservessis, reservés, reservéssim, reservéssiu, reservessin

IMPERATIU: reserva, reservi, reservem, reserveu, reservin

->reservat

■reservat -ada

[del ll. reservatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Que guarda reserva. Un home molt reservat.

2 adj Que exigeix reserva o secret. Informes reservats.

3 adj 1 Que és reservat o ha d’ésser reservat.

2 pecat (o cas) reservat DR CAN Pecat l’absolució del qual es reserva un superior eclesiàstic, limitant així la jurisdicció ordinària dels seus súbdits.

4 m Lloc reservat a determinades persones. Van dinar en un reservat del restaurant.

->reservatari

reservatari -ària

[de reservar]

adj i m i f DR CIV Dit de la persona que es beneficia de la reserva de béns o de drets.

->reservista

■reservista

[de reserva]

m i f 1 DR Persona que té una reserva de béns o de drets.

2 ORG MIL Individu pertanyent a la reserva, després d’haver acabat el servei militar, però sense arribar a l’estat de llicència absoluta.

->reservori

■reservori

m Estructura capaç d’emmagatzemar; dipòsit.

->resguard

■resguard

[de resguardar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 1 Cura que hom posa a resguardar quelcom.

2 Allò que serveix per a resguardar.

2 DR MERC 1 Valors o mercaderies, rebuts en dipòsit metàl·lic per un comerciant o una entitat mercantil, que, per escrit, donen seguretat del compliment dels deutes i contractes.

2 Document o cèdula on consta aquesta seguretat i que hom sol lliurar al qui ha fet el dipòsit.

3 OBR PÚBL i HIDR Altura de la coronació dels costats d’un canal sobre la làmina d’aigua corresponent al màxim cabal.

->resguardar

■resguardar

[probablement d’un encreuament de l’ant. reguardar i esguardar o bé der. de guardar amb la variant res- del pref. re-]

v 1 tr Defensar (algú o alguna cosa) contra un dany, contra un perill. Va resguardar son fill dels perills que l’assetjaven.

2 pron Resguardar-se del fred.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resguardar

GERUNDI: resguardant

PARTICIPI: resguardat, resguardada, resguardats, resguardades

INDICATIU PRESENT: resguardo, resguardes, resguarda, resguardem, resguardeu, resguarden

INDICATIU IMPERFET: resguardava, resguardaves, resguardava, resguardàvem, resguardàveu, resguardaven

INDICATIU PASSAT: resguardí, resguardares, resguardà, resguardàrem, resguardàreu, resguardaren

INDICATIU FUTUR: resguardaré, resguardaràs, resguardarà, resguardarem, resguardareu, resguardaran

INDICATIU CONDICIONAL: resguardaria, resguardaries, resguardaria, resguardaríem, resguardaríeu, resguardarien

SUBJUNTIU PRESENT: resguardi, resguardis, resguardi, resguardem, resguardeu, resguardin

SUBJUNTIU IMPERFET: resguardés, resguardessis, resguardés, resguardéssim, resguardéssiu, resguardessin

IMPERATIU: resguarda, resguardi, resguardem, resguardeu, resguardin

->residència

■residència

Part. sil.: re_si_dèn_ci_a

[de resident; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de residir, el fet de residir. Lloc de residència.

2 DR Permanència, més o menys continuada, d’una persona en un lloc determinat per a residir-hi.

3 permís de residència DR Concessió oficial feta a un estranger per l’autoritat del país en què es troba, per tal de poder residir-hi un temps determinat.

2 1 Lloc on hom resideix.

2 Edifici on conviuen habitualment diferents persones sota una reglamentació comuna i vinculats per motius d’edat, sexe, treball o ocupació, creences religioses, etc. Residència d’estudiants. Una residència d’ancians. Les residències d’aquest orde religiós es distribueixen per tota la ciutat.

3 DR Edifici en què una autoritat o corporació té el seu domicili i exerceix les seves funcions.

4 residència casa de pagès TUR Habitatge rural que destina una part o la totalitat de les seves estances i habitacions a l’allotjament turístic.

3 DR 1 Obligació jurídica de residir en el lloc on hom té un càrrec públic.

2 DR CAN Obligació que té el clergue d’estar present habitualment al lloc on radica el càrrec que exerceix.

4 DR INTERN Càrrec de ministre resident.

5 MED Període de formació en una especialitat mèdica, d’una durada habitual d’entre tres i cinc anys, realitzat en hospitals acreditats.

6 residència ecològica obs ECOL Terme proposat per A. Cabrera per a designar l’hàbitat.

->residencial

■residencial

Part. sil.: re_si_den_ci_al

[de residència]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la residència.

2 Dit del barri o la zona d’una ciutat destinats principalment a habitatges, generalment per a classes socials altes.

3 DR Dit del càrrec o benefici que exigeix la residència en un lloc, per oposició als càrrecs o beneficis titulars. Bisbe residencial.

->residenciar

■residenciar

Part. sil.: re_si_den_ci_ar

[de residència; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Demanar comptes a algú, especialment al qui ha exercit un càrrec públic, de la conducta que ha observat en l’acompliment d’una tasca, en l’exercici del seu càrrec, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: residenciar

GERUNDI: residenciant

PARTICIPI: residenciat, residenciada, residenciats, residenciades

INDICATIU PRESENT: residencio, residencies, residencia, residenciem, residencieu, residencien

INDICATIU IMPERFET: residenciava, residenciaves, residenciava, residenciàvem, residenciàveu, residenciaven

INDICATIU PASSAT: residencií, residenciares, residencià, residenciàrem, residenciàreu, residenciaren

INDICATIU FUTUR: residenciaré, residenciaràs, residenciarà, residenciarem, residenciareu, residenciaran

INDICATIU CONDICIONAL: residenciaria, residenciaries, residenciaria, residenciaríem, residenciaríeu, residenciarien

SUBJUNTIU PRESENT: residenciï, residenciïs, residenciï, residenciem, residencieu, residenciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: residenciés, residenciessis, residenciés, residenciéssim, residenciéssiu, residenciessin

IMPERATIU: residencia, residenciï, residenciem, residencieu, residenciïn

->resident

■resident

[del ll. residens, -ntis, part. pres. de residēre ‘residir’; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

adj i m i f 1 Que resideix.

2 DR INTERN Dit del ministre, de l’agent diplomàtic, que resideix prop d’un govern estranger i que és d’un grau inferior al d’ambaixador o ministre plenipotenciari.

3 MED Dit del metge o, eventualment, llicenciat en ciències relacionades amb la salut, que realitza el període de formació anomenat residència.

->residentment

■residentment

[de resident]

adv Amb residència ordinària.

->residir

■residir

[del ll. residēre, íd.; 1a FONT: 1560]

v intr 1 1 Habitar permanentment o per un temps considerable en un lloc determinat, tenir-hi la residència oficialment. El rei resideix a la capital.

2 esp Estar-se en el lloc on hom exerceix una funció. Resideix mig any a l’estranger, per negocis.

2 fig En ell resideix la suprema autoritat.

3 Consistir. El principal problema de la regió resideix en la manca d’infraestructures.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: residir

GERUNDI: residint

PARTICIPI: residit, residida, residits, residides

INDICATIU PRESENT: resideixo, resideixes, resideix, residim, residiu, resideixen

INDICATIU IMPERFET: residia, residies, residia, residíem, residíeu, residien

INDICATIU PASSAT: residí, residires, residí, residírem, residíreu, residiren

INDICATIU FUTUR: residiré, residiràs, residirà, residirem, residireu, residiran

INDICATIU CONDICIONAL: residiria, residiries, residiria, residiríem, residiríeu, residirien

SUBJUNTIU PRESENT: resideixi, resideixis, resideixi, residim, residiu, resideixin

SUBJUNTIU IMPERFET: residís, residissis, residís, residíssim, residíssiu, residissin

IMPERATIU: resideix, resideixi, residim, residiu, resideixin

->residu

■residu

[del ll. residuum, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m 1 1 Allò que resta d’un tot després de sostreure’n una o més parts.

2 INDÚST Matèria que és obtinguda en una operació química, juntament amb el producte principal, o que resta després d’un tractament industrial, d’una transformació, etc.

3 residu dels aliments ALIM Característica analítica dels aliments que és definida com les substàncies que resten després de tractar-los amb àcids o àlcalis diluïts.

4 residu fix ALIM En anàlisi d’aliments, residu que deixen els aliments líquids després d’ésser evaporats a sequedat (primerament al bany maria i després a estufa a 100°C) per tal d’eliminar-ne l’aigua i altres productes volàtils (aromes); és anomenat també extret sec.

5 residu radioactiu NUC Producte o substància que resta d’un procés o material nuclear (explosió, central o laboratoris nuclears), després d’haver-ne extret el profit desitjat, i que manifesta radioactivitat.

2 ARIT 1 Resultat de la subtracció.

2 esp En la divisió, resultat de restar del dividend el producte del divisor pel quocient enter.

3 MAT 1 Solució a de la congruència X′′ ≡ a (mòdul m).

2 residu d’una funció complexa f(z) analítica en un punt singular A aïllat Quantitat R(f,A) = (1/2πi) ʃcf(z)dz, on C és una corba simple rectificable que envolta A en un entorn de A.

3 teorema del residu Teorema relacionat amb la divisibilitat de polinomis que estableix que el residu de la divisió d’un polinomi P(x) per un binomi x - a és igual al nombre P(a).

->residual

■residual

Part. sil.: re_si_du_al

[de residu]

adj 1 Relatiu o pertanyent al residu.

2 De la natura d’un residu. Producte residual.

3 AGR i BIOL Dit del fungicida o de l’insecticida persistents que presenten activitat en una superfície durant un període més o menys llarg després de llur aplicació.

4 MAGNET Romanent.

5 MAT Dit de cadascuna de les classes d’equivalència que resulta en el conjunt ℤ quan hom considera la relació a R b ⇔ b - a = ṁ(m ∈ ℤ).

6 PETROG Dit de les parts d’una roca, d’un terreny, etc., que han estat preservades de l’erosió.

->resignació

■resignació

Part. sil.: re_sig_na_ci_ó

[del b. ll. resignatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1445]

f 1 Acció de resignar, de renunciar. La resignació d’un càrrec.

2 Acció de resignar-se. Suportar una desgràcia amb resignació.

->resignadament

■resignadament

[de resignar]

adv Amb resignació.

->resignant

■resignant

[del ll. resignans, -ntis, part. pres. de resignare ‘resignar’]

adj i m i f Que resigna un càrrec, un benefici, un comandament, etc.

->resignar

■resignar

[del ll. resignare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v 1 tr Abandonar voluntàriament a favor d’altri un càrrec, un benefici, el comandament, etc. El general resignà el comandament de les tropes al seu lloctinent.

2 pron Acceptar amb conformitat i paciència una contrarietat, una desgràcia, etc. Resignar-se a la seva sort. És una gran desgràcia, però cal resignar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resignar

GERUNDI: resignant

PARTICIPI: resignat, resignada, resignats, resignades

INDICATIU PRESENT: resigno, resignes, resigna, resignem, resigneu, resignen

INDICATIU IMPERFET: resignava, resignaves, resignava, resignàvem, resignàveu, resignaven

INDICATIU PASSAT: resigní, resignares, resignà, resignàrem, resignàreu, resignaren

INDICATIU FUTUR: resignaré, resignaràs, resignarà, resignarem, resignareu, resignaran

INDICATIU CONDICIONAL: resignaria, resignaries, resignaria, resignaríem, resignaríeu, resignarien

SUBJUNTIU PRESENT: resigni, resignis, resigni, resignem, resigneu, resignin

SUBJUNTIU IMPERFET: resignés, resignessis, resignés, resignéssim, resignéssiu, resignessin

IMPERATIU: resigna, resigni, resignem, resigneu, resignin

->resignatari

■resignatari -ària

[del b. ll. resignatarius, -a, -um, íd.]

m i f Aquell a favor del qual hom fa la resignació d’un càrrec, d’un benefici, etc.

->resiliència

■resiliència

Part. sil.: re_si_li_èn_ci_a

[formació culta analògica sobre la base del ll. resiliens, -ntis, part. pres. de resilīre ‘saltar enrere; retirar-se; recular’]

f 1 TECNOL Resistència que presenten els sòlids al trencament per xoc, donada per una xifra que caracteritza la fragilitat del sòlid.

2 ECOL Capacitat d’un ecosistema de retornar a la mateixa composició específica i a l’estat normal en ésser afectat per pertorbacions o interferències.

3 PSIC Capacitat de l’individu per a afrontar amb èxit una situació desfavorable o de risc, i per a recuperar-se, adaptar-se i desenvolupar-se positivament davant les circumstàncies adverses.

->resina

■resina

[del ll. resīna, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 1 QUÍM Denominació genèrica de diferents substàncies orgàniques, principalment d’origen vegetal, de consistència sòlida o semisòlida molt viscosa, solubles en l’èter i l’alcohol, però insolubles en l’aigua, que troben aplicació en la preparació de laques i vernissos.

2 esp QUÍM Resina de pi.

3 resina aminoplàstica QUÍM Qualsevol de les resines sintètiques resultants de la polimerització conjunta d’urea o tiourea i de formaldehid.

4 resina de bescanvi iònic QUÍM Bescanviador.

5 resina epoxídica (o epoxi) QUÍM Resina formada per molècules que contenen el grup epòxid.

6 resina etoxílica ELECTROT Resina plàstica que per efecte d’un enduridor es transforma en una substància sòlida.

7 resina sintètica QUÍM Denominació genèrica de diversos materials orgànics amorfs, semisòlids o sòlids, produïts per polimerització, que constitueixen primeres matèries en la fabricació de plàstics, pintures, etc.

2 ELECTRÒN En la fabricació de circuits integrats, substància fotosensible que és dipositada sobre el semiconductor perquè la llum ultraviolada que travessa la màscara impressioni selectivament aquelles regions del semiconductor on es volen realitzar els diferents processos d’implantació iònica, oxidació, etc.

->resinació

■resinació

Part. sil.: re_si_na_ci_ó

[de resinar]

f SILV Extracció de les resines dels vegetals que en contenen.

->resinar

■resinar

[de resina]

v tr SILV Extreure la resina dels arbres mitjançant incisions practicades al tronc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resinar

GERUNDI: resinant

PARTICIPI: resinat, resinada, resinats, resinades

INDICATIU PRESENT: resino, resines, resina, resinem, resineu, resinen

INDICATIU IMPERFET: resinava, resinaves, resinava, resinàvem, resinàveu, resinaven

INDICATIU PASSAT: resiní, resinares, resinà, resinàrem, resinàreu, resinaren

INDICATIU FUTUR: resinaré, resinaràs, resinarà, resinarem, resinareu, resinaran

INDICATIU CONDICIONAL: resinaria, resinaries, resinaria, resinaríem, resinaríeu, resinarien

SUBJUNTIU PRESENT: resini, resinis, resini, resinem, resineu, resinin

SUBJUNTIU IMPERFET: resinés, resinessis, resinés, resinéssim, resinéssiu, resinessin

IMPERATIU: resina, resini, resinem, resineu, resinin

->resinat

■resinat

m QUÍM Qualsevol de les sals o dels èsters d’un àcid resínic.

->resiner

■resiner -a

[de resina]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la resina. Indústria resinera.

2 Que forneix resina. Arbres resiners.

->resini-

■resini-

Forma prefixada del mot llatí resīna, que significa ‘resina’. Ex.: resinífer.

->resínic

■resínic -a

[de resina]

adj QUÍM 1 Relatiu o pertanyent a la resina o a les resines.

2 àcid resínic Nom genèric dels àcids que són extrets de la resina de pi.

->resinífer

■resinífer -a

[de resini- i -fer]

adj Que conté o forneix resina. Una planta resinífera.

->resinificació

■resinificació

Part. sil.: re_si_ni_fi_ca_ci_ó

[de resinificar]

f QUÍM 1 Acció de resinificar o de resinificar-se;

2 l’efecte.

->resinificar

■resinificar

[de resina]

v QUÍM 1 tr Convertir en resina.

2 pron Convertir-se en resina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resinificar

GERUNDI: resinificant

PARTICIPI: resinificat, resinificada, resinificats, resinificades

INDICATIU PRESENT: resinifico, resinifiques, resinifica, resinifiquem, resinifiqueu, resinifiquen

INDICATIU IMPERFET: resinificava, resinificaves, resinificava, resinificàvem, resinificàveu, resinificaven

INDICATIU PASSAT: resinifiquí, resinificares, resinificà, resinificàrem, resinificàreu, resinificaren

INDICATIU FUTUR: resinificaré, resinificaràs, resinificarà, resinificarem, resinificareu, resinificaran

INDICATIU CONDICIONAL: resinificaria, resinificaries, resinificaria, resinificaríem, resinificaríeu, resinificarien

SUBJUNTIU PRESENT: resinifiqui, resinifiquis, resinifiqui, resinifiquem, resinifiqueu, resinifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: resinifiqués, resinifiquessis, resinifiqués, resinifiquéssim, resinifiquéssiu, resinifiquessin

IMPERATIU: resinifica, resinifiqui, resinifiquem, resinifiqueu, resinifiquin

->resinós

■resinós -osa

[del ll. resinosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la resina.

2 Que conté resina. Una fusta resinosa.

3 De la natura de la resina. Una matèria resinosa.

4 Semblant a la resina, que en té l’aspecte.

->resipiscència

■resipiscència

Part. sil.: re_si_pis_cèn_ci_a

[del ll. resipiscentia, íd., der. de resipiscĕre, i aquest, de sapĕre ‘tenir gust, gustar’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Acció de tornar a la raó, al bon camí; penediment.

->resistència

■resistència

Part. sil.: re_sis_tèn_ci_a

[del ll. resistentia, íd.; 1a FONT: 1424]

f 1 1 Acció de resistir o de resistir-se. Oposar resistència.

2 DR Delicte consistent en l’oposició o rebel·lia, manifestada amb actes externs, a un agent de l’autoritat en el compliment de les seves obligacions.

2 1 Poder o capacitat de resistir. Finalment, va poder vèncer la resistència del seu soci.

2 FISIOL ANIM Capacitat d’un individu per a tolerar els efectes de certs agents nocius, tòxics, patògens, etc.

3 TECNOL Propietat que tenen els cossos de suportar l’acció d’agents mecànics, físics o químics, sense trencar-se, deformar-se, etc., sense ésser atacats per aquests, etc.

4 caixa de resistència Fons econòmic que acumulen els sindicats per resistir durant una vaga.

5 proves de resistència ESPORT Proves de fons.

6 resistència de materials TECNOL Branca de la tècnica mecànica que té per objecte la determinació de les dimensions que han de tenir les peces o els elements de les màquines o de les construccions, d’acord amb llur forma, els materials dels quals són fets, els esforços que han de suportar, les condicions de treball, etc., per tal d’obtenir el màxim aprofitament dels materials i un grau de seguretat suficient.

7 resistència globular eritrocítica FISIOL ANIM Capacitat dels glòbuls vermells de suportar, sense ésser destruïts, la introducció dins unes solucions salines més o menys centrades.

8 resistència varietal FITOPAT Propietat d’algunes varietats de resistir plagues i malalties.

3 1 Força que s’oposa a l’acció d’una altra.

2 AERON Força que oposa l’aire a l’avanç d’una aeronau al si de l’atmosfera.

3 AUT Força que s’oposa a l’avanç d’un automòbil, que és la suma de la resistència que oposa l’aire i la resistència de rodolament.

4 FÍS Qualsevol causa d’oposició a un moviment (fregament, viscositats, etc.).

5 MEC Força que cal vèncer, en una palanca i en qualsevol altra màquina simple, mitjançant l’aplicació de la potència.

6 PSIC Conjunt de forces psicològiques que, en un malalt, s’oposen a la seva guarició.

7 resistència acústica ACÚST Component real de la impedància acústica.

8 resistència ambiental ECOL Conjunt de factors ambientals que, en un moment determinat, fan que el creixement d’una població natural no atenyi el màxim teòric, establert en les condicions que regeixen en la fase exponencial de la corba de creixement.

4 ELECT i ELECTROT 1 [símb: R] Oposició que presenta un cos al pas del corrent elèctric, a causa de la qual l’energia elèctrica es converteix en calor.

2 resistència aparent Impedància.

3 resistència efectiva En un corrent altern, component del vector impedància.

4 resistència específica Resistivitat.

5 resistència interna Resistència pròpia d’un generador o d’un dispositiu electrònic (tub, transistor).

6 resistència magnètica Reluctància.

5 ELECTRÒN Element bàsic de qualsevol circuit electrònic caracteritzat pel fet de posseir una determinada resistència fixa i constant.

6 POLÍT 1 Oposició a les forces invasores d’una potència estrangera o bé al poder establert en el propi país quan esdevé totalitari i injust.

2 resistència pacífica Mètode no violent d’oposició al sistema establert consistent a negar-se a participar en certs aspectes de la vida pública (no utilitzar els transports públics, negar-se a abandonar un edifici, no adquirir certs productes, vaga de fam, etc.).

->resistent

■resistent

[del ll. resistens, -ntis, participi pres. de resistĕre ‘resistir’; 1a FONT: 1451]

1 adj Que resisteix.

2 m i f HIST i POLÍT Persona que participa en la resistència.

->resistibilitat

■resistibilitat

[de resistible]

f Qualitat de resistible.

->resistible

■resistible

[de resistir]

adj Capaç d’ésser resistit, que es pot resistir.

->resistidor

■resistidor -a

[de resistir]

adj 1 Que resisteix.

2 Resistible. Aquesta calor no és resistidora.

->resistir

■resistir

[del ll. resistir, íd. (v. assistir); 1a FONT: s. XIV, Metge]

v 1 intr 1 Oposar, un cos, una força a l’acció d’una força que tendeix a moure’l, a deformar-lo, etc. La resclosa ha resistit a l’embat de la riuada.

2 Oposar-se, no cedir, no obeir, a la voluntat d’altri, a una impulsió, etc. Resistir als enemics. Resistir a la propaganda subversiva, a una temptació. Resistir al descoratjament.

2 pron Oposar resistència. Em resisteixo a creure-ho. Ell vol convèncer-me, però jo m’hi resisteixo.

3 1 tr Aguantar, suportar, sense cedir, sense flaquejar, etc. Costa molt de resistir un dolor com aquest. No sé com poden resistir les seves impertinències.

2 abs No em pensava que resistís tant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resistir

GERUNDI: resistint

PARTICIPI: resistit, resistida, resistits, resistides

INDICATIU PRESENT: resisteixo, resisteixes, resisteix, resistim, resistiu, resisteixen

INDICATIU IMPERFET: resistia, resisties, resistia, resistíem, resistíeu, resistien

INDICATIU PASSAT: resistí, resistires, resistí, resistírem, resistíreu, resistiren

INDICATIU FUTUR: resistiré, resistiràs, resistirà, resistirem, resistireu, resistiran

INDICATIU CONDICIONAL: resistiria, resistiries, resistiria, resistiríem, resistiríeu, resistirien

SUBJUNTIU PRESENT: resisteixi, resisteixis, resisteixi, resistim, resistiu, resisteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: resistís, resistissis, resistís, resistíssim, resistíssiu, resistissin

IMPERATIU: resisteix, resisteixi, resistim, resistiu, resisteixin

->resistiu

■resistiu -iva

Part. sil.: re_sis_tiu

[de resistir]

adj ELECT 1 Relatiu o pertanyent a la resistència o a la resistivitat.

2 Que té resistència. Circuit resistiu.

->resistivitat

■resistivitat

[de resistiu]

f ELECT [símb: ρ, rho] Propietat característica d’una substància, anomenada també resistència específica, que és igual al producte de la resistència d’un fil conductor d’aquesta substància pel quocient de la secció i la seva longitud.

->resistor

resistor

[de resistir]

m ELECTRÒN Resistència.

->resnatró

resnatró

[de l’angl. resnatron, íd., comp. de res(o)na(tor) ‘ressonador’ i -tron, sufix tret del gr. élektron ‘ambre’, productiu en el vocabulari de l’electrònica i la física nuclear per a la formació de mots d’aparells: magnetron, cyclotron, isotron]

m ELECTRÒN Tub electrònic constituït per un tètrode refredat per aigua i proveït de dues cavitats ressonants, l’una situada entre el càtode i la reixa de control, i l’altra entre la reixa d’acceleració i l’ànode.

->resoldre

■resoldre

[del ll. resolvĕre, íd.; 1a FONT: 1438]

v 1 1 tr Descompondre una cosa reduint-la als seus elements constituents. Resoldre una mescla en els seus elements.

2 pron Al pas d’un corrent elèctric, l’aigua es resol en hidrogen i oxigen.

3 tr MED i TERAP Fer desaparèixer un tumor, un abscés, etc., gradualment sense supuració, per mitjà d’un producte o d’un procediment resolutius.

2 1 tr Convertir una cosa, per desintegració, en tal o tal altra cosa. Resoldre una noció complexa en d’altres de més simples.

2 pron Resoldre’s, un núvol, en pluja.

3 tr 1 Desfer una dificultat, donar solució a un dubte, trobar la solució d’un problema, d’una qüestió. Hem resolt un misteri. Va resoldre el problema ràpidament.

2 MAT Trobar la solució d’una equació o d’un sistema d’equacions o inequacions.

3 resoldre un triangle GEOM Determinar, a partir dels elements coneguts, els altres elements desconeguts (costats i angles) d’un triangle donat.

4 tr Deixar sense efecte. Resoldre un contracte.

5 1 tr Prendre la determinació de fer tal o tal cosa, de deixar-la de fer, de fer-la altrament. Hem resolt d’anar-hi ara mateix. Encara no hem resolt res. Hem resolt no anar-hi.

2 intr DR Prendre, una autoritat judicial, una resolució. La junta ha resolt sobre l’expedient sancionador. El jutge va resoldre en apel·lació.

3 tr DR El tribunal suprem ha resolt el recurs de cassació.

6 tr MÚS Efectuar la resolució d’un acord.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resoldre

GERUNDI: resolent

PARTICIPI: resolt, resolta, resolts, resoltes

INDICATIU PRESENT: resolc, resols, resol, resolem, resoleu, resolen

INDICATIU IMPERFET: resolia, resolies, resolia, resolíem, resolíeu, resolien

INDICATIU PASSAT: resolguí, resolgueres, resolgué, resolguérem, resolguéreu, resolgueren

INDICATIU FUTUR: resoldré, resoldràs, resoldrà, resoldrem, resoldreu, resoldran

INDICATIU CONDICIONAL: resoldria, resoldries, resoldria, resoldríem, resoldríeu, resoldrien

SUBJUNTIU PRESENT: resolgui, resolguis, resolgui, resolguem, resolgueu, resolguin

SUBJUNTIU IMPERFET: resolgués, resolguessis, resolgués, resolguéssim, resolguéssiu, resolguessin

IMPERATIU: resol, resolgui, resolguem, resoleu, resolguin

->resolt

resolt -a

[de resoldre; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Resolut.

->resoluble

■resoluble

[del ll. td. resolubĭlis, íd.]

adj 1 Que pot ésser resolt.

2 grup resoluble ÀLG Grup on tot factor de composició és abelià.

->resolució

■resolució

Part. sil.: re_so_lu_ci_ó

[del ll. resolutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 1 Acció de resoldre o de resoldre’s;

2 l’efecte.

2 1 Decisió, determinació. Prendre una resolució.

2 Qualitat de resolt. Hi entrà ple de resolució.

3 DR 1 Determinació sobre un afer.

2 resolució judicial Determinació presa pels tribunals de justícia.

4 FILOS i METOD Moment, aspecte o dimensió de l’anàlisi, consistent a descompondre l’objecte d’aquesta en els seus elements constituents i, per això mateix, més simples. Hom en diu també reducció.

5 MAT 1 Procediment destinat a resoldre un problema, especialment una equació o un sistema.

2 resolució d’un triangle GEOM Procediment de càlcul per a resoldre un triangle.

6 MED i TERAP Guarició, espontània o mitjançant la medicació apropiada, d’una malaltia, una ferida, un tumor, etc.

7 MÚS Manera d’encadenar un acord dissonant amb l’acord que el segueix, sigui consonant o no.

8 QUÍM ORG Cadascun dels processos mitjançant els quals hom separa els enantiòmers constituents d’una mescla racèmica.

9 ELECTRÒN, INFORM i TECNOL En un dispositiu visualitzador, capacitat per a representar punts distints de les dimensions més reduïdes possibles (pícsels).

10 poder de resolució ÒPT Per a un sistema òptic donat, distància mínima entre dos punts, o angle mínim entre dos raigs que entren al sistema tals, que les imatges produïdes per cadascun d’ells es distingeixin l’una de l’altra.

->resoludament

■resoludament

[de resolut]

adv Amb resolució, decididament.

->resolut

■resolut -uda

[del ll. resolutus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1598]

adj Decidit, que no vacil·la gaire a prendre resolucions.

->resolutiu

■resolutiu -iva

Part. sil.: re_so_lu_tiu

[del b. ll. resolutivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 1 adj Que té la virtut de resoldre.

2 adj i m FARM Dit del producte o el procediment destinat a resoldre un dany o una lesió.

2 adj FILOS i METOD Relatiu o pertanyent a la resolució; analític. Mètode resolutiu.

->resolutivament

■resolutivament

[de resolutiu]

adv D’una manera resolutiva.

->resolutori

■resolutori -òria

[del ll. td. resolutorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj DR Que resol, que inclou resolució. Clàusula resolutòria. Condició resolutòria.

->resolutòriament

■resolutòriament

Part. sil.: re_so_lu_tò_ri_a_ment

[de resolutori]

adv Amb resolució o decisió.

->resolvent

■resolvent

[del ll. resolvens, -ntis, participi pres. de resolvĕre ‘resoldre’]

1 1 adj Que resol.

2 adj i m FARM Resolutiu.

2 f MAT Donada una equació de quart grau amb solucions x1, x2, x3, x4, equació de tercer grau que té com a solucions (x1+x2)·(x3+x4), (x1+x3)·(x2+x4) i (x1+x4)·(x2+x3).

->resoquina

resoquina

f FARM Substància inodora, amarga i sensible a la llum, anomenada també cloroquina, emprada com a antimalàric.

->resorcina

■resorcina

f QUÍM ORG Resorcinol.

->resorcinol

■resorcinol

m QUÍM ORG Fenol dihidroxílic derivat del benzè, de fórmula C6H6O2.

->resorció

■resorció

Part. sil.: re_sor_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. resorbēre ‘tornar a engolir’, com absorció]

f FISIOL ANIM Absorció per un teixit orgànic o pel torrent circulatori d’un humor natural o patològic.

->respatler

■respatler

[variant de respatller]

m dial Respatller.

->respatlera

■respatlera

[variant de respatllera]

f dial Respatller.

->respatller

■respatller

[deriv. de l’ant. respatlla, íd., contracció de rere espatlla; 1a FONT: 1482]

m 1 Part d’una cadira, d’un banc, etc., que serveix per a recolzar-hi l’esquena.

2 1 ant Contrafort d’un mur, d’una volta, etc.

2 p ext Contrafort de muntanya.

->respectabilitat

■respectabilitat

[de respectable]

f Qualitat de respectable. Ningú no discutia la seva respectabilitat.

->respectable

■respectable

[del b. ll. respectabĭlis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que és digne de respecte. Un senyor molt respectable.

2 Considerable en grandària, en nombre. Tenia una fortuna respectable. Posar-se a una distància respectable.

->respectar

■respectar

[del ll. respectare ‘mirar enrere; prendre en consideració’, freqüentatiu de respicĕre, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr 1 Tenir respecte a algú o a alguna cosa. Respectar els vells, els superiors.

2 Abstenir-se de destruir, de danyar algú o alguna cosa. Els enemics van respectar la ciutat.

3 fig Monuments que el temps ha respectat.

4 fer-se respectar Infondre respecte, aconseguir d’ésser respectat.

2 intr Concernir. Pel que respecta a l’exportació, la nostra situació és més aviat dubtosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: respectar

GERUNDI: respectant

PARTICIPI: respectat, respectada, respectats, respectades

INDICATIU PRESENT: respecto, respectes, respecta, respectem, respecteu, respecten

INDICATIU IMPERFET: respectava, respectaves, respectava, respectàvem, respectàveu, respectaven

INDICATIU PASSAT: respectí, respectares, respectà, respectàrem, respectàreu, respectaren

INDICATIU FUTUR: respectaré, respectaràs, respectarà, respectarem, respectareu, respectaran

INDICATIU CONDICIONAL: respectaria, respectaries, respectaria, respectaríem, respectaríeu, respectarien

SUBJUNTIU PRESENT: respecti, respectis, respecti, respectem, respecteu, respectin

SUBJUNTIU IMPERFET: respectés, respectessis, respectés, respectéssim, respectéssiu, respectessin

IMPERATIU: respecta, respecti, respectem, respecteu, respectin

->respecte

■respecte

[del ll. respectus, -us ‘mirada enrere; consideració’, der. de respicĕre ‘mirar enrere; prendre en consideració’; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 1 Deferència, sentiment de reverència envers algú per raó dels seus mèrits, del seu rang, del seu saber, de la seva edat, etc. El respecte envers els pares, els vells, els mestres. Un home que mereix respecte.

2 Manifestació concreta d’aquest sentiment amb accions o paraules. Parlar amb respecte d’algú.

3 Fórmula de salutació respectuosa. Us presento els meus respectes.

4 faltar al respecte (a algú) No guardar-li aquell mirament, aquella alta consideració que pertoca.

2 1 Acció de considerar alguna cosa com una cosa que hom ha de tenir en compte. Per un respecte exagerat a l’opinió de la gent.

2 respectes humans Mirament excessiu que algú té per l’opinió que els altres puguin formar-se sobre ell, sobre la seva conducta.

3 1 Consideració de l’excel·lència d’alguna cosa que porta a no faltar-hi. El respecte a les lleis, a la justícia, a la veritat. El respecte a la paraula donada.

2 Consideració de la superioritat de força d’algú o de quelcom que porta a evitar-ho, a no afrontar-ho. Infonia respecte per la seva estatura i la seva força hercúlia.

3 fer (alguna cosa) respecte Imposar respecte per la seva força, la seva superioritat, els seus poders, etc. Aquesta muntanya fa molt de respecte.

4 1 Punt de vista. En aquest respecte. Sota molts respectes. Bo per molts respectes.

2 respecte a (o de) loc prep Relativament a, quant a. Respecte a la vostra petició, no us puc dir encara res.

3 respecte a (o de) loc prep Amb referència a, referit a. El moviment d’un cos respecte a un altre cos.

5 1 de respecte Tingut en previsió d’haver-ho de menester. Àncora de respecte.

2 llit de respecte Llit on habitualment no dorm ningú, però que hom té parat per a un cas de necessitat.

->respectiu

■respectiu -iva

Part. sil.: res_pec_tiu

[del b. ll. respectivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Relatiu o pertanyent a cadascuna de dues o més persones o coses. Se separaren i se n’anaren a llurs cases respectives.

->respectivament

■respectivament

[de respectiu; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv De manera que cada cosa d’una sèrie concerneix una cosa d’una altra sèrie o hi correspon. Els femenins dels noms “porc" i “cavall" són respectivament “truja" i “egua".

->respectuós

■respectuós -osa

Part. sil.: res_pec_tu_ós

[de respecte; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que guarda, que testimonieja, respecte a algú o a alguna cosa. Un fill respectuós envers els pares.

2 Que expressa respecte o és inspirat pel respecte. Guardar un silenci respectuós. Una salutació molt respectuosa.

->respectuosament

■respectuosament

Part. sil.: res_pec_tu_o_sa_ment

[de respectuós]

adv D’una manera respectuosa. Descobrir-se respectuosament al pas d’una imatge.

->respir

■respir

[de respirar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Respiració.

2 esp i fig Temps curt de repòs, interrupció de la feina, de l’esforç. No tenir ni un moment de respir.

->respirable

■respirable

[del ll. td. respirabĭlis, íd.]

adj Apte o bo per a ésser respirat.

->respiració

■respiració

Part. sil.: res_pi_ra_ci_ó

[del ll. respiratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 1 Acció de respirar;

2 l’efecte.

3 deixar sense respiració Deixar atònit, sorprès; esbalair.

4 restar (o quedar) sense respiració Sorprendre’s molt; restar de pedra.

2 ANAT ANIM Funció dels animals mitjançant la qual és captat oxigen atmosfèric o dissolt en l’aigua, amb la finalitat de transportar-lo a la cèl·lula o les cèl·lules, on és utilitzat per a la respiració interna, i és eliminat el diòxid de carboni produït en aquesta.

3 MÚS Signe de notació en forma d’apòstrof o de coma, que indica a un cantant o a un músic el moment en el qual pot fer una pausa per a prendre aire en el transcurs de la interpretació.

4 TECNOL Entrada i sortida lliure de l’aire en els espais tancats, en els dipòsits, etc.

5 respiració artificial FISIOL ANIM i TERAP Respiració que hom efectua, manualment o mitjançant aparells, quan s’interromp l’activitat espontània de l’aparell respiratori.

6 respiració interna (o cel·lular) BIOL i FISIOL Conjunt de funcions d’un organisme que menen a l’obtenció de l’energia necessària per a acomplir les seves funcions vitals, mitjançant l’oxidació (deshidrogenació) total o parcial de les molècules orgàniques des de cadascuna de les cèl·lules d’un organisme.

->respirador^1

■respirador^1

[de respirar i -dor^2; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 CONSTR, INDÚST i OFIC Obertura a través de la qual es renova l’aire d’un espai tancat o a través de la qual poden sortir els fums, els gasos, etc., produïts a l’interior d’una cavitat.

2 METAL·L Cadascuna de les petites obertures practicades a la part alta d’un motlle per tal de permetre, de primer, la sortida de l’aire en la colada, i després, dels gasos produïts pel metall i per la sorra.

3 CONSTR NAV Cadascun dels orificis practicats a la coberta de les embarcacions que permeten la respiració dels compartiments interiors, dels pallols, dels tancs de combustible, etc.

->respirador^2

■respirador^2 -a

[de respirar i -dor^2; 1a FONT: 1653]

1 adj Que respira, que ajuda a respirar.

2 respirador artificial MED Qualsevol dels aparells dissenyats per a substituir la funció respiratòria o per a estimular-la en pacients que no poden efectuar-la espontàniament.

3 respirador de superfície PESC i ESPORT Tub de material plàstic o metàl·lic que permet la respiració de qui el porta quan té el cap sota l’aigua.

->respirall

■respirall

[de respirar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m respirador^1.

->respirar

■respirar

[del ll. respirare, íd.; 1a FONT: c. 1400, Canals]

v 1 intr 1 BIOL i FISIOL Acomplir un ésser viu la funció de la respiració.

2 p ext Viure. Encara respira.

2 intr fig 1 Gaudir d’una treva, d’un alleujament, enmig d’un treball, un fatic, una pena, etc. Pleguem: deixeu-me respirar una estona.

2 Retrobar el repòs, la pau, la tranquil·litat. Ja s’han acabat les angúnies: per fi respirem!

3 sense respirar Precipitadament.

3 intr Un lloc clos tenir comunicació directa amb l’atmosfera mitjançant una obertura, de manera que hi és possible la renovació d’aire. Aquesta cambra no respira i per això s’hi sent olor de romàtic.

4 tr Inhalar. Respirar els aires sans de la muntanya.

5 tr Manifestar o transmetre en l’expressió o en la conducta (allò que s’esmenta). Aquell noi respira simpatia. La novel·la respira pesimisme i tristesa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: respirar

GERUNDI: respirant

PARTICIPI: respirat, respirada, respirats, respirades

INDICATIU PRESENT: respiro, respires, respira, respirem, respireu, respiren

INDICATIU IMPERFET: respirava, respiraves, respirava, respiràvem, respiràveu, respiraven

INDICATIU PASSAT: respirí, respirares, respirà, respiràrem, respiràreu, respiraren

INDICATIU FUTUR: respiraré, respiraràs, respirarà, respirarem, respirareu, respiraran

INDICATIU CONDICIONAL: respiraria, respiraries, respiraria, respiraríem, respiraríeu, respirarien

SUBJUNTIU PRESENT: respiri, respiris, respiri, respirem, respireu, respirin

SUBJUNTIU IMPERFET: respirés, respiressis, respirés, respiréssim, respiréssiu, respiressin

IMPERATIU: respira, respiri, respirem, respireu, respirin

->respiratori

■respiratori -òria

[de respirar]

adj FISIOL ANIM i ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent a la respiració. Funció respiratòria.

2 Dit dels músculs que intervenen en la respiració.

3 aparell respiratori Conjunt d’estructures que permeten als animals la captació d’oxigen i l’expulsió de l’anhídrid carbònic produït en la respiració interna.

->respiròmetre

respiròmetre

[de respirar i -metre]

m MED Aparell per a mesurar la quantitat d’aire respirat o determinar el caràcter dels moviments respiratoris.

->respit

■respit

[del ll. respectus, -us ‘mirada enrere; consideració’; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m Temps concedit per a diferir l’execució d’una cosa, per a prolongar una cosa més enllà del que hom havia convingut. Em demanava sis mesos de respit per a pagar-me.

->resplendent

■resplendent

[del ll. resplendens, -ntis, participi pres. de resplendēre ‘resplendir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que resplendeix.

->resplendentment

■resplendentment

[de resplendent]

adv D’una manera resplendent.

->resplendir

■resplendir

[del ll. resplendēre, íd.; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v intr 1 Brillar materialment amb gran esclat. L’aire era tan límpid, que el sol semblava resplendir més que mai.

2 fig Uns ulls que resplendeixen com dos sols. La seva fama resplendia més enllà de les fronteres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resplendir

GERUNDI: resplendint

PARTICIPI: resplendit, resplendida, resplendits, resplendides

INDICATIU PRESENT: resplendeixo, resplendeixes, resplendeix, resplendim, resplendiu, resplendeixen

INDICATIU IMPERFET: resplendia, resplendies, resplendia, resplendíem, resplendíeu, resplendien

INDICATIU PASSAT: resplendí, resplendires, resplendí, resplendírem, resplendíreu, resplendiren

INDICATIU FUTUR: resplendiré, resplendiràs, resplendirà, resplendirem, resplendireu, resplendiran

INDICATIU CONDICIONAL: resplendiria, resplendiries, resplendiria, resplendiríem, resplendiríeu, resplendirien

SUBJUNTIU PRESENT: resplendeixi, resplendeixis, resplendeixi, resplendim, resplendiu, resplendeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: resplendís, resplendissis, resplendís, resplendíssim, resplendíssiu, resplendissin

IMPERATIU: resplendeix, resplendeixi, resplendim, resplendiu, resplendeixin

->resplendor

■resplendor

[de resplendir; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f Llum que emet un cos que resplendeix. Els estels, el sol i la lluna, amb llur resplendor, il·luminen el firmament.

->respondre

■respondre

[del ll. respondēre, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v* 1 tr 1 Contestar quelcom per a satisfer una pregunta, una qüestió, una acusació, etc. M’ho han preguntat i no sé què respondre. No respongué cap paraula.

2 abs Hi ha qüestions a les quals hom no sap com respondre.

3 abs Expressar d’alguna manera que hom ha rebut una crida, una trucada, un pic. El crido i no em respon.

4 fig La policia els intimà a sortir, però els respongueren a trets.

5 Cantar o recitar una persona la tornada d’uns goigs, d’una cançó, etc., la conclusió d’una oració, etc. Tothom respon: Amén.

2 intr 1 Mostrar-se, amb relació a algú o a alguna cosa, tal com era d’esperar. Han fet molta propaganda, però el públic no ha respost. El vaixell no respon bé al timó. La mà no em respon.

2 Estar en relació de conformitat. L’efecte obtingut no respon als esforços esmerçats.

3 Correspondre. Són paraules que no responen al pensament. El mot català “ull" respon a l’acusatiu llatí “oculum".

3 respondre de (una persona o una cosa) Garantir, fer-se’n garant. Ell ho farà bé: jo en responc. Jo us responc de la seva honradesa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: respondre

GERUNDI: responent

PARTICIPI: respost, resposta, resposts, respostes

PARTICIPI (alternatiu): respost, resposta, respostos, respostes

INDICATIU PRESENT: responc, respons, respon, responem, responeu, responen

INDICATIU IMPERFET: responia, responies, responia, responíem, responíeu, responien

INDICATIU PASSAT: responguí, respongueres, respongué, responguérem, responguéreu, respongueren

INDICATIU FUTUR: respondré, respondràs, respondrà, respondrem, respondreu, respondran

INDICATIU CONDICIONAL: respondria, respondries, respondria, respondríem, respondríeu, respondrien

SUBJUNTIU PRESENT: respongui, responguis, respongui, responguem, respongueu, responguin

SUBJUNTIU IMPERFET: respongués, responguessis, respongués, responguéssim, responguéssiu, responguessin

IMPERATIU: respon, respongui, responguem, responeu, responguin

->responement

■responement

[de respondre]

m MÚS i POÈTICA Tornada d’una cançó, d’uns goigs, resposta d’una lletania, d’una pregària, etc.

->respons

■respons

[del ll. responsum ‘resposta’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m LITÚRG 1 Responsori.

2 esp Absolta.

->responsabilitat

■responsabilitat

[de responsable; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Qualitat de responsable.

2 Capacitat de respondre d’alguna cosa, de garantir l’acompliment d’una tasca, el compliment d’un deure, de donar-ne raó, etc.

3 Obligació corresponent a aquesta capacitat.

4 responsabilitat col·lectiva ETNOL i RELIG Responsabilitat considerada, en diversos pobles antics i en diferents religions històriques, no pas com a atribut de l’individu, ans com a característica pròpia i exclusiva de la col·lectivitat.

2 1 DR Capacitat que té tot subjecte actiu de dret de conèixer i d’acceptar les conseqüències d’un acte propi conscient i lliure.

2 responsabilitat administrativa DR ADM Obligació que l’administració pública té d’indemnitzar els qui, per culpa d’ella, han estat lesionats en llurs drets i de demanar comptes a les autoritats, funcionaris i altres agents sobre l’exercici de llurs càrrecs.

3 responsabilitat civil DR CIV Responsabilitat jurídica en virtut de la qual hom té obligació de respondre dels actes propis o d’altri.

4 responsabilitat contractual DR CIV Responsabilitat civil del debitor que no pot o no vol complir la seva prèvia obligació i que resta compromès a complir-la en virtut d’un contracte.

5 responsabilitat extracontractual DR CIV Responsabilitat civil que brolla de tot dany, culpós o no, amb independència de qualsevol contracte.

6 responsabilitat jurídica DR Obligació que hom té de respondre dels danys o perjudicis conseqüents d’actes propis o d’altri.

7 responsabilitat ministerial DR CONST Capacitat que, en règims democràtics, tenen les cambres legislatives d’exigir als membres del poder executiu la responsabilitat de llurs actes.

8 responsabilitat ministerial DR CONST Responsabilitat pròpia i exclusiva d’un ministre o membre del govern, garantida com a tal mitjançant la seva signatura, amb relació als decrets i les disposicions, que aquesta acompanya, que eximeix de responsabilitat el cap d’estat i els altres membres del govern.

9 responsabilitat objectiva DR CIV Responsabilitat civil originada pel dany no culpós ocasionat per un objecte i que obliga el qui n’és propietari o en gaudeix del domini a reparar el dany o el perjudici ocasionat, excepte en el supòsit de culpa exclusiva de la víctima o del perjudicat.

10 responsabilitat penal DR PEN Responsabilitat jurídica en virtut de la qual hom és afectat pels efectes legals derivats de la comissió, dolosa (intencionada) o culposa (per imprudència o negligència), d’un delicte.

11 responsabilitat política DR CONST Tipus de responsabilitat de determinats òrgans polítics que no es basa en paràmetres predeterminats pel dret, sinó en lliures apreciacions polítiques per part de l’òrgan encarregat d’exigir tal responsabilitat.

->responsabilització

■responsabilització

Part. sil.: res_pon_sa_bi_lit_za_ci_ó

f 1 Acció de responsabilitzar o de responsabilitzar-se;

2 l’efecte.

->responsabilitzar

■responsabilitzar

[de responsable]

v 1 tr Fer responsable, atribuir (a algú) la responsabilitat de quelcom.

2 pron Assumir la responsabilitat de quelcom.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: responsabilitzar

GERUNDI: responsabilitzant

PARTICIPI: responsabilitzat, responsabilitzada, responsabilitzats, responsabilitzades

INDICATIU PRESENT: responsabilitzo, responsabilitzes, responsabilitza, responsabilitzem, responsabilitzeu, responsabilitzen

INDICATIU IMPERFET: responsabilitzava, responsabilitzaves, responsabilitzava, responsabilitzàvem, responsabilitzàveu, responsabilitzaven

INDICATIU PASSAT: responsabilitzí, responsabilitzares, responsabilitzà, responsabilitzàrem, responsabilitzàreu, responsabilitzaren

INDICATIU FUTUR: responsabilitzaré, responsabilitzaràs, responsabilitzarà, responsabilitzarem, responsabilitzareu, responsabilitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: responsabilitzaria, responsabilitzaries, responsabilitzaria, responsabilitzaríem, responsabilitzaríeu, responsabilitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: responsabilitzi, responsabilitzis, responsabilitzi, responsabilitzem, responsabilitzeu, responsabilitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: responsabilitzés, responsabilitzessis, responsabilitzés, responsabilitzéssim, responsabilitzéssiu, responsabilitzessin

IMPERATIU: responsabilitza, responsabilitzi, responsabilitzem, responsabilitzeu, responsabilitzin

->responsable

■responsable

[formació culta analògica sobre la base del ll. responsus, -a, -um, part. del ll. respondēre ‘respondre’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj 1 Obligat a respondre dels seus actes, a respondre d’una cosa. Si li passa alguna desgràcia, tu en seràs responsable. Editor responsable.

2 fer-se responsable Assumir una responsabilitat, especialment respondre per altri o d’alguna comesa. Em faig responsable del que pugui passar a la festa.

2 m i f 1 Persona que té la responsabilitat, que té capacitat de prendre les decisions, de dirigir una activitat, que té l’autoritat dins un grup, etc. He vingut per parlar amb el responsable.

2 Persona que ha d’assumir les conseqüències d’una acció, d’un fet, especialment negatiu, que ha de donar-ne explicacions. Els responsables del frau seran perseguits judicialment.

->responser

responser

[de respons; 1a FONT: 1299]

m LITÚRG i HIST Llibre coral que conté els responsoris de matines, amb els invitatoris i les antífones dels nocturns.

->responsió

■responsió

Part. sil.: res_pon_si_ó

[del ll. responsio, -ōnis ‘resposta’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f HIST Pagament periòdic, tribut, que hom satisfeia al tresor de certs ordes militars, de certes corporacions públiques.

->responsiu

■responsiu -iva

Part. sil.: res_pon_siu

[del ll. td. responsivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1388]

adj Que conté o expressa una resposta.

->responsori

■responsori

[del ll. ecl. responsorium, íd.; 1a FONT: 1472]

m LITÚRG i MÚS Peça litúrgica que consisteix en el cant d’uns versets, normalment de salm, per part del solista, al qual respon l’assemblea o el cor amb una tornada.

->responsorial

responsorial

Part. sil.: res_pon_so_ri_al

[del b. ll. responsorialis, íd.]

LITÚRG 1 adj Dit del cant litúrgic dels salms executat alternadament entre el solista i els fidels. Salm responsorial.

2 m Responser.

->respòs

■respòs

[de respondre]

m POÈTICA Tornada.

->resposta

■resposta

[de respondre; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 1 Acció de respondre. Preguntes i respostes. No tornar resposta.

2 fer de resposta Respondre.

2 1 Paraules amb què hom respon a una pregunta, una acusació, una objecció, etc. Li vaig escriure, però encara no he rebut resposta. Una resposta impertinent.

2 MÚS En la fuga, imitació del subjecte o antecedent sobre un altre grau de l’escala.

3 MÚS i POÈTICA Responement, tornada de cançó.

4 deixar sense resposta (algú) Deixar-lo sense saber què respondre.

5 tornar respostes Replicar un noi, un criat, etc., a qui el reprèn, a qui li mana alguna cosa.

3 ELECTRÒN Expressió quantitativa de la sortida d’un sistema, aparell, dispositiu, circuit, etc., en funció de l’entrada o excitació aplicada.

4 PSIC Reacció.

->respostejador

■respostejador -a

[de respostejar]

adj Que resposteja sovint.

->respostejar

■respostejar

[de resposta; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr Tornar respostes, replicar, un noi, un criat, etc., quan el renyen, l’avisen, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: respostejar

GERUNDI: respostejant

PARTICIPI: respostejat, respostejada, respostejats, respostejades

INDICATIU PRESENT: respostejo, resposteges, resposteja, respostegem, respostegeu, respostegen

INDICATIU IMPERFET: respostejava, respostejaves, respostejava, respostejàvem, respostejàveu, respostejaven

INDICATIU PASSAT: respostegí, respostejares, respostejà, respostejàrem, respostejàreu, respostejaren

INDICATIU FUTUR: respostejaré, respostejaràs, respostejarà, respostejarem, respostejareu, respostejaran

INDICATIU CONDICIONAL: respostejaria, respostejaries, respostejaria, respostejaríem, respostejaríeu, respostejarien

SUBJUNTIU PRESENT: respostegi, respostegis, respostegi, respostegem, respostegeu, respostegin

SUBJUNTIU IMPERFET: respostegés, respostegessis, respostegés, respostegéssim, respostegéssiu, respostegessin

IMPERATIU: resposteja, respostegi, respostegem, respostegeu, respostegin

->resposter

■resposter -a

[de resposta; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Respostejador.

->resquícia

■resquícia

Part. sil.: res_quí_ci_a

[del cast. resquicio ‘escletxa’ (ant. resquieço), d’un ll. *re-excrep(i)tiare, der. de crep(i)ta, part. de crepare ‘fer un so sec, petar’]

[generalment en pl] f 1 Deixalla. Encara queden resquícies del dinar d’ahir.

2 Vestigi. Estic millor, però encara em queden resquícies de la malaltia.

->resquill

■resquill

[de resquillar, resquitllar]

m 1 Trosset semblant a una petita estella que salta o es desprèn d’un os fracturat, d’una punta acerada, etc.

2 PREHIST Instrument paleolític de pedra (generalment sílex) que hom obtenia picant un nòdul fins que se’n desprenia un fragment.

->resquitar

■resquitar

[de quitar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 tr Rescatar.

2 pron Rescabalar-se d’una pèrdua, un dany, una ofensa, etc. Ja ens hem resquitat d’aquesta pèrdua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resquitar

GERUNDI: resquitant

PARTICIPI: resquitat, resquitada, resquitats, resquitades

INDICATIU PRESENT: resquito, resquites, resquita, resquitem, resquiteu, resquiten

INDICATIU IMPERFET: resquitava, resquitaves, resquitava, resquitàvem, resquitàveu, resquitaven

INDICATIU PASSAT: resquití, resquitares, resquità, resquitàrem, resquitàreu, resquitaren

INDICATIU FUTUR: resquitaré, resquitaràs, resquitarà, resquitarem, resquitareu, resquitaran

INDICATIU CONDICIONAL: resquitaria, resquitaries, resquitaria, resquitaríem, resquitaríeu, resquitarien

SUBJUNTIU PRESENT: resquiti, resquitis, resquiti, resquitem, resquiteu, resquitin

SUBJUNTIU IMPERFET: resquités, resquitessis, resquités, resquitéssim, resquitéssiu, resquitessin

IMPERATIU: resquita, resquiti, resquitem, resquiteu, resquitin

->resquitllada

■resquitllada

[de resquitllar]

f Acció de resquitllar.

->resquitllar

■resquitllar

[de esquitllar-se]

v intr Relliscar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resquitllar

GERUNDI: resquitllant

PARTICIPI: resquitllat, resquitllada, resquitllats, resquitllades

INDICATIU PRESENT: resquitllo, resquitlles, resquitlla, resquitllem, resquitlleu, resquitllen

INDICATIU IMPERFET: resquitllava, resquitllaves, resquitllava, resquitllàvem, resquitllàveu, resquitllaven

INDICATIU PASSAT: resquitllí, resquitllares, resquitllà, resquitllàrem, resquitllàreu, resquitllaren

INDICATIU FUTUR: resquitllaré, resquitllaràs, resquitllarà, resquitllarem, resquitllareu, resquitllaran

INDICATIU CONDICIONAL: resquitllaria, resquitllaries, resquitllaria, resquitllaríem, resquitllaríeu, resquitllarien

SUBJUNTIU PRESENT: resquitlli, resquitllis, resquitlli, resquitllem, resquitlleu, resquitllin

SUBJUNTIU IMPERFET: resquitllés, resquitllessis, resquitllés, resquitlléssim, resquitlléssiu, resquitllessin

IMPERATIU: resquitlla, resquitlli, resquitllem, resquitlleu, resquitllin

->resquitx

■resquitx

[de esquitx]

m Trosset petit, mica.

->ressabagai

■ressabagai

Part. sil.: res_sa_ba_gai

[variant amb metàtesi i ieisme del dial. rabassegall]

m PESC Cèrcol gruixut per on s’uneixen la peça exterior de la nansa i l’afàs.

->ressaca

■ressaca

[del cast. resaca, der. de sacar]

f 1 OCEANOG Xurria de la riba del mar.

2 pop Mal de cap i malestar general que hom experimenta al cap d’unes hores d’haver consumit un excés d’alcohol o de drogues.

->ressaga

■ressaga

[contracció de rere saga; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f D’una colla de persones o d’animals que fan camí, conjunt dels qui van restant enrere; reressaga.

->ressagar-se

■ressagar-se

[de ressaga; 1a FONT: 1593]

v pron Restar endarrere en una marxa; endarrerir-se. Esperem els companys que s’han ressagat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressagar

GERUNDI: ressagant

PARTICIPI: ressagat, ressagada, ressagats, ressagades

INDICATIU PRESENT: ressago, ressagues, ressaga, ressaguem, ressagueu, ressaguen

INDICATIU IMPERFET: ressagava, ressagaves, ressagava, ressagàvem, ressagàveu, ressagaven

INDICATIU PASSAT: ressaguí, ressagares, ressagà, ressagàrem, ressagàreu, ressagaren

INDICATIU FUTUR: ressagaré, ressagaràs, ressagarà, ressagarem, ressagareu, ressagaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressagaria, ressagaries, ressagaria, ressagaríem, ressagaríeu, ressagarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressagui, ressaguis, ressagui, ressaguem, ressagueu, ressaguin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressagués, ressaguessis, ressagués, ressaguéssim, ressaguéssiu, ressaguessin

IMPERATIU: ressaga, ressagui, ressaguem, ressagueu, ressaguin

->ressagot

■ressagot -a

[de ressaga; 1a FONT: 1915, DAg.]

adj i m i f Dit de l’animal que, en un ramat en marxa, va restant enrere; reressagat.

->ressaguer

■ressaguer -a

[de ressaga]

adj i m i f Que es ressaga.

->ressalt

■ressalt

[de ressaltar; 1a FONT: 1639]

m 1 Part que surt enfora interrompent la planor d’una superfície; sortint. En la seva caiguda va deturar-lo un ressalt de la roca.

2 ressalt hidràulic HIDR Ona produïda a la superfície líquida dels canals poc profunds en determinades condicions de la velocitat del corrent i de la profunditat.

->ressaltant

■ressaltant

[de ressaltar]

adj HERÀLD Dit de la figura o la peça posada damunt d’una altra o d’una partició o repartició de les quals sobresurt i que cobreix en part.

->ressaltar

■ressaltar

[de saltar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v intr 1 Sortir enfora interrompent la planor d’una superfície, fer ressalt. La carretera ressalta en aquell punt.

2 esp i fig Colpir l’ull, distingir-se de la resta, cridar l’atenció per la seva excel·lència, novetat, originalitat, etc., perquè ofereix un viu contrast. Entre tots els jugadors va ressaltar X.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressaltar

GERUNDI: ressaltant

PARTICIPI: ressaltat, ressaltada, ressaltats, ressaltades

INDICATIU PRESENT: ressalto, ressaltes, ressalta, ressaltem, ressalteu, ressalten

INDICATIU IMPERFET: ressaltava, ressaltaves, ressaltava, ressaltàvem, ressaltàveu, ressaltaven

INDICATIU PASSAT: ressaltí, ressaltares, ressaltà, ressaltàrem, ressaltàreu, ressaltaren

INDICATIU FUTUR: ressaltaré, ressaltaràs, ressaltarà, ressaltarem, ressaltareu, ressaltaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressaltaria, ressaltaries, ressaltaria, ressaltaríem, ressaltaríeu, ressaltarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressalti, ressaltis, ressalti, ressaltem, ressalteu, ressaltin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressaltés, ressaltessis, ressaltés, ressaltéssim, ressaltéssiu, ressaltessin

IMPERATIU: ressalta, ressalti, ressaltem, ressalteu, ressaltin

->ressanar

■ressanar

[de sanar]

v tr OFIC Restaurar un objecte daurat posant or a les parts que havien restat sense daurar o que havien estat mal daurades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressanar

GERUNDI: ressanant

PARTICIPI: ressanat, ressanada, ressanats, ressanades

INDICATIU PRESENT: ressano, ressanes, ressana, ressanem, ressaneu, ressanen

INDICATIU IMPERFET: ressanava, ressanaves, ressanava, ressanàvem, ressanàveu, ressanaven

INDICATIU PASSAT: ressaní, ressanares, ressanà, ressanàrem, ressanàreu, ressanaren

INDICATIU FUTUR: ressanaré, ressanaràs, ressanarà, ressanarem, ressanareu, ressanaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressanaria, ressanaries, ressanaria, ressanaríem, ressanaríeu, ressanarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressani, ressanis, ressani, ressanem, ressaneu, ressanin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressanés, ressanessis, ressanés, ressanéssim, ressanéssiu, ressanessin

IMPERATIU: ressana, ressani, ressanem, ressaneu, ressanin

->ressec

■ressec -a

[de sec^2]

adj 1 Completament sec o eixut, sense gens d’humitat, de suc.

2 Excessivament flac.

->ressecada

■ressecada

[de ressecar]

f 1 Ressecament.

2 esp TÈXT Defecte que presenten els ordits aprestats en les màquines de parar quan, a causa d’una interrupció en el funcionament, en una part de l’ordit l’aprest s’ha assecat abans d’entrar en els corrons espremedors i forma una mena de crosta que els trenca en operacions posteriors.

->ressecament

■ressecament

[de ressecar]

m 1 Qualitat de ressec.

2 1 Acció de ressecar o de ressecar-se;

2 l’efecte.

->ressecar

■ressecar

[de ressec]

v 1 tr Assecar del tot, deixar sense gota d’humitat o de suc. La calor ha ressecat l’herba.

2 pron Assecar-se del tot. La fusta s’anava ressecant i enfosquint.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressecar

GERUNDI: ressecant

PARTICIPI: ressecat, ressecada, ressecats, ressecades

INDICATIU PRESENT: resseco, resseques, resseca, ressequem, ressequeu, ressequen

INDICATIU IMPERFET: ressecava, ressecaves, ressecava, ressecàvem, ressecàveu, ressecaven

INDICATIU PASSAT: ressequí, ressecares, ressecà, ressecàrem, ressecàreu, ressecaren

INDICATIU FUTUR: ressecaré, ressecaràs, ressecarà, ressecarem, ressecareu, ressecaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressecaria, ressecaries, ressecaria, ressecaríem, ressecaríeu, ressecarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressequi, ressequis, ressequi, ressequem, ressequeu, ressequin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressequés, ressequessis, ressequés, ressequéssim, ressequéssiu, ressequessin

IMPERATIU: resseca, ressequi, ressequem, ressequeu, ressequin

->ressedimentar

■ressedimentar

[de sedimentar]

v tr Formar (un sediment) amb elements derivats d’un de més antic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressedimentar

GERUNDI: ressedimentant

PARTICIPI: ressedimentat, ressedimentada, ressedimentats, ressedimentades

INDICATIU PRESENT: ressedimento, ressedimentes, ressedimenta, ressedimentem, ressedimenteu, ressedimenten

INDICATIU IMPERFET: ressedimentava, ressedimentaves, ressedimentava, ressedimentàvem, ressedimentàveu, ressedimentaven

INDICATIU PASSAT: ressedimentí, ressedimentares, ressedimentà, ressedimentàrem, ressedimentàreu, ressedimentaren

INDICATIU FUTUR: ressedimentaré, ressedimentaràs, ressedimentarà, ressedimentarem, ressedimentareu, ressedimentaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressedimentaria, ressedimentaries, ressedimentaria, ressedimentaríem, ressedimentaríeu, ressedimentarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressedimenti, ressedimentis, ressedimenti, ressedimentem, ressedimenteu, ressedimentin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressedimentés, ressedimentessis, ressedimentés, ressedimentéssim, ressedimentéssiu, ressedimentessin

IMPERATIU: ressedimenta, ressedimenti, ressedimentem, ressedimenteu, ressedimentin

->ressegar

■ressegar

[de segar]

v tr AGR Segar per segona vegada l’herbei, l’alfals, etc., segar els rostolls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressegar

GERUNDI: ressegant

PARTICIPI: ressegat, ressegada, ressegats, ressegades

INDICATIU PRESENT: ressego, ressegues, ressega, resseguem, ressegueu, resseguen

INDICATIU IMPERFET: ressegava, ressegaves, ressegava, ressegàvem, ressegàveu, ressegaven

INDICATIU PASSAT: resseguí, ressegares, ressegà, ressegàrem, ressegàreu, ressegaren

INDICATIU FUTUR: ressegaré, ressegaràs, ressegarà, ressegarem, ressegareu, ressegaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressegaria, ressegaries, ressegaria, ressegaríem, ressegaríeu, ressegarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressegui, resseguis, ressegui, resseguem, ressegueu, resseguin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressegués, resseguessis, ressegués, resseguéssim, resseguéssiu, resseguessin

IMPERATIU: ressega, ressegui, resseguem, ressegueu, resseguin

->ressegellar

■ressegellar

[de segellar]

v tr Segellar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressegellar

GERUNDI: ressegellant

PARTICIPI: ressegellat, ressegellada, ressegellats, ressegellades

INDICATIU PRESENT: ressegello, ressegelles, ressegella, ressegellem, ressegelleu, ressegellen

INDICATIU IMPERFET: ressegellava, ressegellaves, ressegellava, ressegellàvem, ressegellàveu, ressegellaven

INDICATIU PASSAT: ressegellí, ressegellares, ressegellà, ressegellàrem, ressegellàreu, ressegellaren

INDICATIU FUTUR: ressegellaré, ressegellaràs, ressegellarà, ressegellarem, ressegellareu, ressegellaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressegellaria, ressegellaries, ressegellaria, ressegellaríem, ressegellaríeu, ressegellarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressegelli, ressegellis, ressegelli, ressegellem, ressegelleu, ressegellin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressegellés, ressegellessis, ressegellés, ressegelléssim, ressegelléssiu, ressegellessin

IMPERATIU: ressegella, ressegelli, ressegellem, ressegelleu, ressegellin

->resseguidor

■resseguidor -a

[de resseguir]

adj i m i f Que ressegueix.

->resseguiment

■resseguiment

[de resseguir]

m Acció de resseguir.

->resseguir

■resseguir

[de seguir; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr 1 Recórrer repetidament un camí, una contrada, etc. Com que és viatjant, ha resseguit totes les carreteres del país. Ha resseguit tot el bosc i per això se’l coneix.

2 Examinar, escorcollar, de nou, detingudament, un indret sense deixar cap racó per veure de trobar-hi quelcom, per no deixar res del que hom cerca. Hem de resseguir la carretera, a veure si trobem el paquet que ens ha caigut.

3 Repassar acuradament una cosa per esmenar-ne els defectes, reparar-ne les deterioracions. Has de resseguir tota la roba de la bugada. Després de cada aiguat hem de resseguir les teulades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resseguir

GERUNDI: resseguint

PARTICIPI: resseguit, resseguida, resseguits, resseguides

INDICATIU PRESENT: ressegueixo, ressegueixes, ressegueix, resseguim, resseguiu, ressegueixen

INDICATIU IMPERFET: resseguia, resseguies, resseguia, resseguíem, resseguíeu, resseguien

INDICATIU PASSAT: resseguí, resseguires, resseguí, resseguírem, resseguíreu, resseguiren

INDICATIU FUTUR: resseguiré, resseguiràs, resseguirà, resseguirem, resseguireu, resseguiran

INDICATIU CONDICIONAL: resseguiria, resseguiries, resseguiria, resseguiríem, resseguiríeu, resseguirien

SUBJUNTIU PRESENT: ressegueixi, ressegueixis, ressegueixi, resseguim, resseguiu, ressegueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: resseguís, resseguissis, resseguís, resseguíssim, resseguíssiu, resseguissin

IMPERATIU: ressegueix, ressegueixi, resseguim, resseguiu, ressegueixin

->ressemblança

■ressemblança

[de ressemblar]

f Semblança.

->ressemblar

■ressemblar

[de semblar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr Assemblar-se. Era un deixeble excel·lent, la sola ambició del qual era ressemblar al seu mestre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressemblar

GERUNDI: ressemblant

PARTICIPI: ressemblat, ressemblada, ressemblats, ressemblades

INDICATIU PRESENT: ressemblo, ressembles, ressembla, ressemblem, ressembleu, ressemblen

INDICATIU IMPERFET: ressemblava, ressemblaves, ressemblava, ressemblàvem, ressemblàveu, ressemblaven

INDICATIU PASSAT: ressemblí, ressemblares, ressemblà, ressemblàrem, ressemblàreu, ressemblaren

INDICATIU FUTUR: ressemblaré, ressemblaràs, ressemblarà, ressemblarem, ressemblareu, ressemblaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressemblaria, ressemblaries, ressemblaria, ressemblaríem, ressemblaríeu, ressemblarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressembli, ressemblis, ressembli, ressemblem, ressembleu, ressemblin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressemblés, ressemblessis, ressemblés, ressembléssim, ressembléssiu, ressemblessin

IMPERATIU: ressembla, ressembli, ressemblem, ressembleu, ressemblin

->ressembrada

■ressembrada

[de ressembrar]

f 1 Acció de ressembrar;

2 l’efecte.

->ressembrar

■ressembrar

[de sembrar]

v tr Sembrar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressembrar

GERUNDI: ressembrant

PARTICIPI: ressembrat, ressembrada, ressembrats, ressembrades

INDICATIU PRESENT: ressembro, ressembres, ressembra, ressembrem, ressembreu, ressembren

INDICATIU IMPERFET: ressembrava, ressembraves, ressembrava, ressembràvem, ressembràveu, ressembraven

INDICATIU PASSAT: ressembrí, ressembrares, ressembrà, ressembràrem, ressembràreu, ressembraren

INDICATIU FUTUR: ressembraré, ressembraràs, ressembrarà, ressembrarem, ressembrareu, ressembraran

INDICATIU CONDICIONAL: ressembraria, ressembraries, ressembraria, ressembraríem, ressembraríeu, ressembrarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressembri, ressembris, ressembri, ressembrem, ressembreu, ressembrin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressembrés, ressembressis, ressembrés, ressembréssim, ressembréssiu, ressembressin

IMPERATIU: ressembra, ressembri, ressembrem, ressembreu, ressembrin

->ressentida

■ressentida

f BOT Herba blenera.

->ressentiment

■ressentiment

[de ressentir-se]

m 1 1 Acció de ressentir-se;

2 l’efecte.

2 Sentiment durador d’irritació provocat per una ofensa, una burla, un engany, etc. Tenir el cor ple de ressentiment i rancúnia.

->ressentir-se

■ressentir-se

[de sentir]

v pron 1 Ésser afectat el bon funcionament, etc., d’una cosa per l’acció d’una altra. Aquest rellotge es ressent de la caiguda: no va tan bé com abans. La salut es ressent sempre dels excessos.

2 fig Molestar-se, sentir disgust, irritació, per una ofensa, una burla, un engany, etc. Me n’he ressentit molt, de les teves crítiques.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressentir

GERUNDI: ressentint

PARTICIPI: ressentit, ressentida, ressentits, ressentides

INDICATIU PRESENT: ressento, ressents, ressent, ressentim, ressentiu, ressenten

INDICATIU IMPERFET: ressentia, ressenties, ressentia, ressentíem, ressentíeu, ressentien

INDICATIU PASSAT: ressentí, ressentires, ressentí, ressentírem, ressentíreu, ressentiren

INDICATIU FUTUR: ressentiré, ressentiràs, ressentirà, ressentirem, ressentireu, ressentiran

INDICATIU CONDICIONAL: ressentiria, ressentiries, ressentiria, ressentiríem, ressentiríeu, ressentirien

SUBJUNTIU PRESENT: ressenti, ressentis, ressenti, ressentim, ressentiu, ressentin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressentís, ressentissis, ressentís, ressentíssim, ressentíssiu, ressentissin

IMPERATIU: ressent, ressenti, ressentim, ressentiu, ressentin

->ressentit

■ressentit -ida

adj i m i f Que té ressentiment. Està molt ressentit per la crítica que han fet de la seva obra.

->ressenya

■ressenya

[de senya; 1a FONT: 1536]

f 1 ORG MIL Revista que hom fa de les tropes.

2 RET i LIT 1 Enumeració, elenc, acompanyat d’observacions i judicis, sobre els principals trets d’una persona, un animal, etc.

2 Recensió exhaustiva, amb diversos comentaris, dels llibres i articles referents a un tema determinat.

->ressenyar

■ressenyar

[de ressenya]

v tr Fer la ressenya d’alguna cosa. Ressenyar un article acadèmic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressenyar

GERUNDI: ressenyant

PARTICIPI: ressenyat, ressenyada, ressenyats, ressenyades

INDICATIU PRESENT: ressenyo, ressenyes, ressenya, ressenyem, ressenyeu, ressenyen

INDICATIU IMPERFET: ressenyava, ressenyaves, ressenyava, ressenyàvem, ressenyàveu, ressenyaven

INDICATIU PASSAT: ressenyí, ressenyares, ressenyà, ressenyàrem, ressenyàreu, ressenyaren

INDICATIU FUTUR: ressenyaré, ressenyaràs, ressenyarà, ressenyarem, ressenyareu, ressenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressenyaria, ressenyaries, ressenyaria, ressenyaríem, ressenyaríeu, ressenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressenyi, ressenyis, ressenyi, ressenyem, ressenyeu, ressenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressenyés, ressenyessis, ressenyés, ressenyéssim, ressenyéssiu, ressenyessin

IMPERATIU: ressenya, ressenyi, ressenyem, ressenyeu, ressenyin

->ressituar

■ressituar

Part. sil.: res_si_tu_ar

v tr 1 Canviar la situació (d’algú o d’alguna cosa). Han ressituat el meu cap dins l’empresa.

2 replantejar 1.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressituar

GERUNDI: ressituant

PARTICIPI: ressituat, ressituada, ressituats, ressituades

INDICATIU PRESENT: ressituo, ressitues, ressitua, ressituem, ressitueu, ressituen

INDICATIU IMPERFET: ressituava, ressituaves, ressituava, ressituàvem, ressituàveu, ressituaven

INDICATIU PASSAT: ressituí, ressituares, ressituà, ressituàrem, ressituàreu, ressituaren

INDICATIU FUTUR: ressituaré, ressituaràs, ressituarà, ressituarem, ressituareu, ressituaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressituaria, ressituaries, ressituaria, ressituaríem, ressituaríeu, ressituarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressituï, ressituïs, ressituï, ressituem, ressitueu, ressituïn

SUBJUNTIU IMPERFET: ressitués, ressituessis, ressitués, ressituéssim, ressituéssiu, ressituessin

IMPERATIU: ressitua, ressituï, ressituem, ressitueu, ressituïn

->ressò

■ressò

[de ressonar; 1a FONT: 1670, DTo.]

m 1 ACÚST So degut a una ressonància.

2 fig 1 ressonància 2.

2 fer-se ressò de Servir de propalador d’idees o fets aliens. Tota la premsa se’n féu ressò.

->ressobinar

■ressobinar

v ant 1 tr Ajeure de sobines.

2 pron Ajeure’s de sobines.

->ressogre

■ressogre -a

m i f Pare o mare del sogre o de la sogra.

->ressol

■ressol

Hom.: ressòl

[de sol^1]

m Reverberació del sol.

->ressòl

■ressòl

Hom.: ressol

[de sòl]

m Solatge, pòsit.

->ressolar

■ressolar

[de solar^4; 1a FONT: 1932, DFa.]

v tr Solar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressolar

GERUNDI: ressolant

PARTICIPI: ressolat, ressolada, ressolats, ressolades

INDICATIU PRESENT: ressolo, ressoles, ressola, ressolem, ressoleu, ressolen

INDICATIU IMPERFET: ressolava, ressolaves, ressolava, ressolàvem, ressolàveu, ressolaven

INDICATIU PASSAT: ressolí, ressolares, ressolà, ressolàrem, ressolàreu, ressolaren

INDICATIU FUTUR: ressolaré, ressolaràs, ressolarà, ressolarem, ressolareu, ressolaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressolaria, ressolaries, ressolaria, ressolaríem, ressolaríeu, ressolarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressoli, ressolis, ressoli, ressolem, ressoleu, ressolin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressolés, ressolessis, ressolés, ressoléssim, ressoléssiu, ressolessin

IMPERATIU: ressola, ressoli, ressolem, ressoleu, ressolin

->ressoldar

■ressoldar

[de soldar]

v tr Soldar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressoldar

GERUNDI: ressoldant

PARTICIPI: ressoldat, ressoldada, ressoldats, ressoldades

INDICATIU PRESENT: ressoldo, ressoldes, ressolda, ressoldem, ressoldeu, ressolden

INDICATIU IMPERFET: ressoldava, ressoldaves, ressoldava, ressoldàvem, ressoldàveu, ressoldaven

INDICATIU PASSAT: ressoldí, ressoldares, ressoldà, ressoldàrem, ressoldàreu, ressoldaren

INDICATIU FUTUR: ressoldaré, ressoldaràs, ressoldarà, ressoldarem, ressoldareu, ressoldaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressoldaria, ressoldaries, ressoldaria, ressoldaríem, ressoldaríeu, ressoldarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressoldi, ressoldis, ressoldi, ressoldem, ressoldeu, ressoldin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressoldés, ressoldessis, ressoldés, ressoldéssim, ressoldéssiu, ressoldessin

IMPERATIU: ressolda, ressoldi, ressoldem, ressoldeu, ressoldin

->ressonador

■ressonador -a

[de ressonar]

1 adj Que ressona.

2 adj Que fa ressonar.

3 m 1 Nom genèric que hom aplica a tots els cossos capaços de vibrar i, doncs, d’entrar en ressonància.

2 ACÚST Cos o element de forma i dimensions adequades per a fer ressonar les vibracions acústiques corresponents a la zona de freqüències per a les quals ha estat construït.

3 ELECTRÒN Qualsevol dispositiu o circuit capaç d’entrar en ressonància.

4 ressonador de cavitat ELECTRÒN Cavitat ressonant.

4 ressonador natural FON Nom donat a cadascuna de les cavitats supraglòtiques que, en la parla, destaquen els harmònics pertinents de cada so, gràcies als moviments de la llengua i els altres òrgans de fonació.

->ressonància

■ressonància

Part. sil.: res_so_nàn_ci_a

[del ll. resonantia, íd.]

f 1 1 Acció de ressonar;

2 l’efecte.

3 So repercutit, ressò.

2 fig Fet d’ésser una cosa granment esmentada o divulgada. Aquell discurs va tenir una gran ressonància.

3 1 ACÚST Fenomen pel qual un cos elàstic entra en vibració per contacte amb un altre cos vibrant dintre uns límits d’adequació freqüencial.

2 ELECT i RADIOTÈC Fenomen consistent en la coincidència entre el període d’una oscil·lació lliure i el d’una de forçada; aquesta adquireix la màxima amplitud d’oscil·lació quan hi ha ressonància.

3 FÍS Fenomen físic que consisteix en un bescanvi òptim d’energia entre dues variables periòdiques que tenen la mateixa freqüència.

4 MÚS Conjunt de sons complementaris que produeix el so d’una nota, en un instrument musical, en vibrar, sota la influència de la primera vibració causada per la nota, els cossos pròxims per simpatia.

4 PART Partícula fonamental que es desintegra a través d’una interacció forta i que, per tant, té una vida mitjana extremament curta.

5 QUÍM 1 Propietat que tenen algunes substàncies de presentar el fenomen anomenat mesomeria.

2 energia de ressonància Diferència entre l’energia de formació teòrica i l’energia de formació real d’un compost ressonant.

3 híbrid de ressonància Conjunt que presenta mesomeria.

6 ressonància magnètica nuclear QUÍM ANAL i DIAG 1 Tècnica utilitzada en imatgeria electrònica amb finalitat diagnòstica i en anàlisi química basada en la transició entre els diversos nivells energètics que s’originen quan hom situa un nucli amb spin nuclear no nul en un camp magnètic uniforme i intens, provocada per l’absorció d’una radiació de freqüència apropiada (radiofreqüència).

2 Tomografia obtinguda per mitjà d’aquesta tècnica.

7 QUÍM ANAL i QUÍM FÍS 1 ressonància de spin electrònic Tècnica analítica, de fonament anàleg al de la ressonància magnètica nuclear, que pot ésser aplicada únicament a substàncies paramagnètiques, és a dir, amb electrons desaparellats.

2 ressonància paramagnètica electrònica Ressonància de spin electrònic.

8 integral de ressonància QUÍM FÍS En l’estudi mecanoquàntic de l’estructura molecular, integral definida per: β = ʃφ1Hφ2dτ = ʃφ2Hφ1dτ, φ1 i φ2 essent dos orbitals atòmics diferents, i H l’operador de Hamilton del sistema.

->ressonant

■ressonant

[del ll. resonans, -ntis, participi pres. de resonare ‘ressonar’; 1a FONT: c. 1490]

adj 1 Que ressona.

2 ELECT i RADIOTÈC Capaç d’entrar en ressonància. Circuit ressonant.

3 fig De ressonància. Va ésser un discurs ressonant i molt discutit.

->ressonar

■ressonar

[del ll. resonare, íd.; 1a FONT: 1472]

v intr 1 Produir una ressonància. Unes voltes que ressonen.

2 1 Omplir-se de sons. Tot el bosc ressonava dels cants dels ocells.

2 fig Tenir una cosa gran divulgació, parlar-se’n molt. La teva fama ressona per tot el món.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressonar

GERUNDI: ressonant

PARTICIPI: ressonat, ressonada, ressonats, ressonades

INDICATIU PRESENT: ressono, ressones, ressona, ressonem, ressoneu, ressonen

INDICATIU IMPERFET: ressonava, ressonaves, ressonava, ressonàvem, ressonàveu, ressonaven

INDICATIU PASSAT: ressoní, ressonares, ressonà, ressonàrem, ressonàreu, ressonaren

INDICATIU FUTUR: ressonaré, ressonaràs, ressonarà, ressonarem, ressonareu, ressonaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressonaria, ressonaries, ressonaria, ressonaríem, ressonaríeu, ressonarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressoni, ressonis, ressoni, ressonem, ressoneu, ressonin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressonés, ressonessis, ressonés, ressonéssim, ressonéssiu, ressonessin

IMPERATIU: ressona, ressoni, ressonem, ressoneu, ressonin

->ressopar

■ressopar

[de sopar^1; 1a FONT: 1575, DPou.]

v intr Sopar una segona vegada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressopar

GERUNDI: ressopant

PARTICIPI: ressopat, ressopada, ressopats, ressopades

INDICATIU PRESENT: ressopo, ressopes, ressopa, ressopem, ressopeu, ressopen

INDICATIU IMPERFET: ressopava, ressopaves, ressopava, ressopàvem, ressopàveu, ressopaven

INDICATIU PASSAT: ressopí, ressopares, ressopà, ressopàrem, ressopàreu, ressoparen

INDICATIU FUTUR: ressoparé, ressoparàs, ressoparà, ressoparem, ressopareu, ressoparan

INDICATIU CONDICIONAL: ressoparia, ressoparies, ressoparia, ressoparíem, ressoparíeu, ressoparien

SUBJUNTIU PRESENT: ressopi, ressopis, ressopi, ressopem, ressopeu, ressopin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressopés, ressopessis, ressopés, ressopéssim, ressopéssiu, ressopessin

IMPERATIU: ressopa, ressopi, ressopem, ressopeu, ressopin

->ressopó

■ressopó

[de ressopar; 1a FONT: 1653, DTo.]

m Àpat que hom fa a la nit quan es tarda molt a anar al llit després d’haver sopat.

->ressorgiment

■ressorgiment

[de ressorgir; 1a FONT: 1916]

m Acció de ressorgir.

->ressorgir

■ressorgir

[de sorgir; 1a FONT: c. 1900]

v intr Sorgir de nou. El moviment independentista gallec ha ressorgit amb força.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressorgir

GERUNDI: ressorgint

PARTICIPI: ressorgit, ressorgida, ressorgits, ressorgides

INDICATIU PRESENT: ressorgeixo, ressorgeixes, ressorgeix, ressorgim, ressorgiu, ressorgeixen

INDICATIU IMPERFET: ressorgia, ressorgies, ressorgia, ressorgíem, ressorgíeu, ressorgien

INDICATIU PASSAT: ressorgí, ressorgires, ressorgí, ressorgírem, ressorgíreu, ressorgiren

INDICATIU FUTUR: ressorgiré, ressorgiràs, ressorgirà, ressorgirem, ressorgireu, ressorgiran

INDICATIU CONDICIONAL: ressorgiria, ressorgiries, ressorgiria, ressorgiríem, ressorgiríeu, ressorgirien

SUBJUNTIU PRESENT: ressorgeixi, ressorgeixis, ressorgeixi, ressorgim, ressorgiu, ressorgeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressorgís, ressorgissis, ressorgís, ressorgíssim, ressorgíssiu, ressorgissin

IMPERATIU: ressorgeix, ressorgeixi, ressorgim, ressorgiu, ressorgeixin

->ressort

■ressort

[del fr. ressort, der. de ressortir; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 TECNOL 1 Peça elàstica, generalment d’acer, capaç de suportar deformacions importants, la qual, després d’haver estat comprimida, estirada, doblegada, etc., per l’acció d’una força, recupera, en cessar aquesta acció, la seva posició natural i desenvolupa una força utilitzable.

2 ressort de retorn Ressort que, actuant contra una peça, fa que aquesta retorni a la seva posició inicial en cessar la força que actuava sobre l’esmentada peça.

2 fig 1 Allò que dóna impulsió a alguna cosa.

2 Mitjà de què hom es val per a aconseguir un fi.

->ressortir

■ressortir

[de sortir; 1a FONT: c. 1425]

v intr 1 1 Sortir o elevar-se una cosa més que les circumdants. El campanar ressurt respecte les teulades del poble.

2 Formar relleu. El pujol ressurt enmig de la plana.

2 fig Ressaltar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressortir

GERUNDI: ressortint

PARTICIPI: ressortit, ressortida, ressortits, ressortides

INDICATIU PRESENT: ressurto, ressurts, ressurt, ressortim, ressortiu, ressurten

INDICATIU IMPERFET: ressortia, ressorties, ressortia, ressortíem, ressortíeu, ressortien

INDICATIU PASSAT: ressortí, ressortires, ressortí, ressortírem, ressortíreu, ressortiren

INDICATIU FUTUR: ressortiré, ressortiràs, ressortirà, ressortirem, ressortireu, ressortiran

INDICATIU CONDICIONAL: ressortiria, ressortiries, ressortiria, ressortiríem, ressortiríeu, ressortirien

SUBJUNTIU PRESENT: ressurti, ressurtis, ressurti, ressortim, ressortiu, ressurtin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressortís, ressortissis, ressortís, ressortíssim, ressortíssiu, ressortissin

IMPERATIU: ressurt, ressurti, ressortim, ressortiu, ressurtin

->ressurgència

■ressurgència

Part. sil.: res_sur_gèn_ci_a

[de surgència]

f GEOMORF En un relleu càrstic, reaparició de les aigües infiltrades o absorbides.

->ressuscitar

■ressuscitar

[del ll. resuscitare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Tornar la vida a un mort. Jesús ressuscità Llàtzer.

2 hiperb És un vi que ressuscitaria un mort.

3 fig Renovar, posar novament en vigor. Ressuscitar odis. Ressuscitar una doctrina antiga.

2 intr 1 Retornar a la vida, viure el qui era mort. Clínicament era mort, però inexplicablement ressuscità.

2 CRIST Superar definitivament la mort, passar a una plenitud de vida més enllà de la mort. Els morts ressuscitaran.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ressuscitar

GERUNDI: ressuscitant

PARTICIPI: ressuscitat, ressuscitada, ressuscitats, ressuscitades

INDICATIU PRESENT: ressuscito, ressuscites, ressuscita, ressuscitem, ressusciteu, ressusciten

INDICATIU IMPERFET: ressuscitava, ressuscitaves, ressuscitava, ressuscitàvem, ressuscitàveu, ressuscitaven

INDICATIU PASSAT: ressuscití, ressuscitares, ressuscità, ressuscitàrem, ressuscitàreu, ressuscitaren

INDICATIU FUTUR: ressuscitaré, ressuscitaràs, ressuscitarà, ressuscitarem, ressuscitareu, ressuscitaran

INDICATIU CONDICIONAL: ressuscitaria, ressuscitaries, ressuscitaria, ressuscitaríem, ressuscitaríeu, ressuscitarien

SUBJUNTIU PRESENT: ressusciti, ressuscitis, ressusciti, ressuscitem, ressusciteu, ressuscitin

SUBJUNTIU IMPERFET: ressuscités, ressuscitessis, ressuscités, ressuscitéssim, ressuscitéssiu, ressuscitessin

IMPERATIU: ressuscita, ressusciti, ressuscitem, ressusciteu, ressuscitin

->rest^1

■rest^1

[d’origen incert, potser d’un preromà indoeuropeu *resti ‘llança o objecte punxent’; 1a FONT: 1421]

m ant ARM 1 En la cuirassa, ganxo de ferro o d’acer que servia per a suportar la llança horitzontalment en el moment de l’encontre.

2 En la llança, virolla de cuiro que servia per a fermar la llança en el rest de la cuirassa.

->rest^2

■rest^2

[del ll. rĕstis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 1 Corda gruixuda d’espart.

2 Tros de corda que serveix de metxa, d’atxa de vent.

2 Filera de coses posades o formades l’una al costat de l’altra. Un rest de butaques.

3 Conjunt d’alls o de cebes lligats trenant-ne les fulles. Un rest d’alls.

->resta

■resta

[de restar; 1a FONT: 1388]

f 1 1 Allò que roman d’una cosa de què hom ha sostret o de què ha passat, ha desaparegut, una part. Després que cadascú haurà pres la seva part, la resta serà per a tu.

2 Totes altres coses. Això és tot el que recordo: la resta, ho he oblidat.

3 resta d’Israel BÍBL En el llenguatge profètic, petita part del poble que s’escapa de la destrucció i constitueix el nucli del poble salvat per Déu.

2 1 pl Deixalles, coses o porcions de coses que s’han conservat. Les restes d’un àpat. Les restes d’un naufragi. En unes excavacions hom ha trobat restes humanes.

2 restes mortals Cadàver o allò que resta del cos després de mort.

3 ARIT 1 Residu.

2 Subtracció.

->restablidor

■restablidor -a

[de restablir]

adj i m i f Que restableix.

->restabliment

■restabliment

[de restablir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de restablir o de restablir-se;

2 l’efecte.

->restablir

■restablir

[de establir; 1a FONT: 1696, DLac.]

[p p restablert -a o restablit -ida] v 1 tr 1 Tornar a establir una cosa. Restablir un impost.

2 Posar una cosa en l’estat que abans tenia. Restablir la pau, la disciplina.

2 1 tr Tornar a posar en bon estat. Restablir un text alterat.

2 pron MED Recobrar-se, refer-se d’una malaltia o d’una malura qualsevol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: restablir

GERUNDI: restablint

PARTICIPI: restablert, restablerta, restablerts, restablertes

PARTICIPI (alternatiu): restablit, restablida, restablits, restablides

INDICATIU PRESENT: restableixo, restableixes, restableix, restablim, restabliu, restableixen

INDICATIU IMPERFET: restablia, restablies, restablia, restablíem, restablíeu, restablien

INDICATIU PASSAT: restablí, restablires, restablí, restablírem, restablíreu, restabliren

INDICATIU FUTUR: restabliré, restabliràs, restablirà, restablirem, restablireu, restabliran

INDICATIU CONDICIONAL: restabliria, restabliries, restabliria, restabliríem, restabliríeu, restablirien

SUBJUNTIU PRESENT: restableixi, restableixis, restableixi, restablim, restabliu, restableixin

SUBJUNTIU IMPERFET: restablís, restablissis, restablís, restablíssim, restablíssiu, restablissin

IMPERATIU: restableix, restableixi, restablim, restabliu, restableixin

->restada

■restada

f ESPORT Acció de restar.

->restador

■restador -a

[de restar]

m i f ESPORT Jugador que torna la pilota en cada servei.

->restant

■restant

[de restar; 1a FONT: 1575, DPou.]

1 adj Que resta. Els quatre primers poden entrar: els sol·licitants restants s’hauran d’esperar.

2 m Resta, allò que roman o queda. El restant, el podeu llençar.

->restar

■restar

[del ll. restare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v 1 intr No moure’s del lloc on hom és (oposat a anar-se’n). Jo me’n vaig anar: ell va restar allí esperant-lo.

2 intr Subsistir després de la separació d’una o més parts. No em resten sinó quatre euros. Els anys que em resten de vida.

3 intr 1 Subsistir en el mateix estat d’abans. Es van barallar, però van restar amics.

2 Pervenir a un estat estable, definitiu. Després de rodolar muntanya avall, la pedra va restar clavada a terra.

3 Arribar en un punt d’on no es passa. La conversa restà aquí: no van dir res més.

4 Deixar interromput en un punt o un moment determinat. La casa restà a mig construir.

5 Deixar de fer. Per mi no resteu: si creieu que ho heu de fer, feu-ho.

6 restar en Convenir. Restaren en això: que cada un hi posaria la meitat.

4 tr Llevar, treure. Restar importància a un problema.

5 tr ARIT D’una quantitat treure’n una part, operar una subtracció. De vuit restar-ne tres.

6 tr ESPORT En certs jocs de pilota, com el tennis, la pilota basca, etc., tornar la pilota tirada pel qui serveix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: restar

GERUNDI: restant

PARTICIPI: restat, restada, restats, restades

INDICATIU PRESENT: resto, restes, resta, restem, resteu, resten

INDICATIU IMPERFET: restava, restaves, restava, restàvem, restàveu, restaven

INDICATIU PASSAT: restí, restares, restà, restàrem, restàreu, restaren

INDICATIU FUTUR: restaré, restaràs, restarà, restarem, restareu, restaran

INDICATIU CONDICIONAL: restaria, restaries, restaria, restaríem, restaríeu, restarien

SUBJUNTIU PRESENT: resti, restis, resti, restem, resteu, restin

SUBJUNTIU IMPERFET: restés, restessis, restés, restéssim, restéssiu, restessin

IMPERATIU: resta, resti, restem, resteu, restin

->restaurable

■restaurable

Part. sil.: res_tau_ra_ble

[de restaurar]

adj Que pot ésser restaurat.

->restauració

■restauració

Part. sil.: res_tau_ra_ci_ó

[del ll. restauratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de restaurar;

2 l’efecte.

2 ART Procés o conjunt d’intervencions progressives que, d’una manera simple o combinadament, tenen per objectiu de prolongar l’existència dels béns culturals, millorant, fins al màxim, llurs condicions físiques.

3 ECOL 1 Conjunt d’operacions destinades a crear unes condicions similars a les que presentava un sistema natural alterat per l’activitat humana.

2 restauració hidrologicoforestal Intervenció combinada de repoblació forestal i d’obres de correcció per tal de disminuir o anul·lar l’erosió d’una àrea de muntanya.

3 restauració paisatgística Conjunt d’operacions que tenen per finalitat que la percepció visual d’un espai sigui similar a la que componia abans d’ésser alterat per una activitat humana.

4 GASTR 1 Activitat del restaurador.

2 Ofici de restaurador.

5 POLÍT 1 Reposició al tron d’un rei destronat o del representant d’una dinastia foragitada.

2 HIST Període històric que comença amb aquesta reposició.

->restaurador

■restaurador -a

Part. sil.: res_tau_ra_dor

[del ll. restaurator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

1 adj i m i f Que restaura.

2 m i f GASTR Persona que té cura d’un restaurant, especialment el cuiner o l’encarregat de la cuina.

->restaurament

■restaurament

Part. sil.: res_tau_ra_ment

[de restaurar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de restaurar.

->restaurant

■restaurant

Part. sil.: res_tau_rant

[del ll. restaurans, -ntis, part. de present de restaurare ‘restaurar’; en el sentit de ’establiment en què se serveixen menjars’, calc del fr. restaurant, íd., der. de restaurer ‘restaurar’; 1a FONT: 1372]

1 adj Restaurador.

2 m ant Reforçant, reconstituent.

3 m Establiment en què se serveixen àpats, menjars.

->restaurar

■restaurar

Part. sil.: res_tau_rar

[del ll. restaurare, íd.; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 1 Tornar a posar alguna cosa o algú en l’estat que tenia abans, restablir. Restaurar la monarquia.

2 ART Fer les reparacions necessàries per a tornar una obra d’art a l’estat de quan era nova o no deteriorada.

2 Recobrar, recuperar. Restaurar les forces, la salut.

3 INFORM Situar (un comptador, un registre, una posició de memòria, un dispositiu, etc.) en un estat prefixat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: restaurar

GERUNDI: restaurant

PARTICIPI: restaurat, restaurada, restaurats, restaurades

INDICATIU PRESENT: restauro, restaures, restaura, restaurem, restaureu, restauren

INDICATIU IMPERFET: restaurava, restauraves, restaurava, restauràvem, restauràveu, restauraven

INDICATIU PASSAT: restaurí, restaurares, restaurà, restauràrem, restauràreu, restauraren

INDICATIU FUTUR: restauraré, restauraràs, restaurarà, restaurarem, restaurareu, restauraran

INDICATIU CONDICIONAL: restauraria, restauraries, restauraria, restauraríem, restauraríeu, restaurarien

SUBJUNTIU PRESENT: restauri, restauris, restauri, restaurem, restaureu, restaurin

SUBJUNTIU IMPERFET: restaurés, restauressis, restaurés, restauréssim, restauréssiu, restauressin

IMPERATIU: restaura, restauri, restaurem, restaureu, restaurin

->restauratiu

■restauratiu -iva

Part. sil.: res_tau_ra_tiu

[del b. ll. restaurativus, -a, -um, íd.]

adj Que serveix per a restaurar. Un nou procediment restauratiu de pintures a l’oli.

->restiforme

restiforme

[de rest^2 i -forme]

adj ANAT ANIM 1 En forma de cordó.

2 cos restiforme Cadascun dels peduncles cerebel·losos inferiors, que reuneix vies nervioses procedents de la medul·la i del bulb.

->restinga

■restinga

[d’origen incert, potser de l’angl. rock string ‘cordó de roques’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 GEOMORF Fletxa litoral que, partint d’un extrem d’una badia, s’uneix amb una altra, formada a la part oposada, i que, donant lloc a una barra contínua de sorra o cordó litoral, separa la badia de la mar oberta.

2 p ext GEOBOT Bosc tropical, xerofític i sabanoide, propi del litoral del Brasil.

->restitució

■restitució

Part. sil.: res_ti_tu_ci_ó

[del ll. restitutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de restituir;

2 l’efecte.

2 CARTOG Operació de restituir.

3 DR CIV Devolució d’una cosa o rescabalament d’un dany causat, talment que resti restablert l’ordre anterior per la concurrència del dany produït (dany emergent) i del guany no obtingut a causa del perjudici ocasionat pel dany (lucre cessant).

4 DR PEN Condició principal de la responsabilitat penal civil nascuda dels delictes contra la propietat consistent en la devolució al perjudicat dels objectes de què fou privat per l’acció del delinqüent o del responsable civil.

5 coeficient de restitució MEC Per a dos cossos que xoquen, relació entre la diferència de velocitats d’aquests cossos després del xoc i la diferència de velocitats abans del xoc.

6 restitució d’un text CRÍT TEXT Restabliment de la lliçó original d’un text corromput per mitjà de la recensió i, si cal, per la conjectura.

->restituïble

■restituïble

Part. sil.: res_ti_tu_ï_ble

[de restituir]

adj Que pot ésser restituït.

->restituïdor

■restituïdor -a

Part. sil.: res_ti_tu_ï_dor

[de restituir]

1 adj i m i f Que restitueix.

2 m CARTOG Aparell emprat per a restituir.

->restituir

■restituir

Part. sil.: res_ti_tu_ir

[del ll. restituĕre, íd. (v. constituir); 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Tornar a algú una cosa que abans tenia. Restituir a algú els objectes robats.

2 Tornar a posar una cosa en l’estat o la forma que tenia abans. Restituir un text alterat. Restituir l’equilibri perdut.

3 CARTOG Aixecar el mapa d’un terreny a partir de dues fotografies aèries, observades en estereoscòpia, en les quals hom va determinant, mitjançant un restituïdor, quines són les coordenades de diferents punts del terreny.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: restituir

GERUNDI: restituint

PARTICIPI: restituït, restituïda, restituïts, restituïdes

INDICATIU PRESENT: restitueixo, restitueixes, restitueix, restituïm, restituïu, restitueixen

INDICATIU IMPERFET: restituïa, restituïes, restituïa, restituíem, restituíeu, restituïen

INDICATIU PASSAT: restituí, restituïres, restituí, restituírem, restituíreu, restituïren

INDICATIU FUTUR: restituiré, restituiràs, restituirà, restituirem, restituireu, restituiran

INDICATIU CONDICIONAL: restituiria, restituiries, restituiria, restituiríem, restituiríeu, restituirien

SUBJUNTIU PRESENT: restitueixi, restitueixis, restitueixi, restituïm, restituïu, restitueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: restituís, restituïssis, restituís, restituíssim, restituíssiu, restituïssin

IMPERATIU: restitueix, restitueixi, restituïm, restituïu, restitueixin

->restitutori

■restitutori -òria

[del ll. restitutorius, -a, -um, íd.]

adj Que implica, que disposa, que executa, una restitució.

->restoblar

■restoblar

[d’un ll. *restupulare ‘treure el rostoll per tornar a sembrar’, der. de stupŭla, variant de stipŭla ‘rostoll’; 1a FONT: 1654]

v tr 1 AGR Sembrar en un terreny dos o més anys seguits el mateix cereal o el mateix llegum. Enguany encara podem restoblar aquest camp.

2 abs Si tornes a restoblar, extenuaràs el sòl.

3 Fer dues collites abans de la fi d’un contracte de conreu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: restoblar

GERUNDI: restoblant

PARTICIPI: restoblat, restoblada, restoblats, restoblades

INDICATIU PRESENT: restoblo, restobles, restobla, restoblem, restobleu, restoblen

INDICATIU IMPERFET: restoblava, restoblaves, restoblava, restoblàvem, restoblàveu, restoblaven

INDICATIU PASSAT: restoblí, restoblares, restoblà, restoblàrem, restoblàreu, restoblaren

INDICATIU FUTUR: restoblaré, restoblaràs, restoblarà, restoblarem, restoblareu, restoblaran

INDICATIU CONDICIONAL: restoblaria, restoblaries, restoblaria, restoblaríem, restoblaríeu, restoblarien

SUBJUNTIU PRESENT: restobli, restoblis, restobli, restoblem, restobleu, restoblin

SUBJUNTIU IMPERFET: restoblés, restoblessis, restoblés, restobléssim, restobléssiu, restoblessin

IMPERATIU: restobla, restobli, restoblem, restobleu, restoblin

->restoble

■restoble

[d’un ll. vg. *restupŭla, restupla, íd., regressiu de *restupulare (v. restoblar); 1a FONT: 1404]

m AGR 1 Sembrada de la mateixa llavor que l’any anterior en un mateix terreny.

2 En el conreu d’una artiga, nom que hom donava a la terra des del segon any fins al seu esgotament, al cap de quatre o cinc anys, en què hom la deixava enherbar novament.

->restoll

■restoll

[d’un ll. vg. *restŭclum, variant de *restŭplum, der. de stupŭla, stipŭla, íd. (v. restoblar)]

m AGR Rostoll.

->restrenyedor

■restrenyedor -a

[de restrènyer]

1 adj Que restreny.

2 adj i m FARM Dit del producte que retarda la velocitat de trànsit del contingut intestinal, anomenat també antidiarreic o anexosmòtic.

->restrènyer

■restrènyer

[de estrènyer; 1a FONT: s. XIII, Vides]

[p p restret -a] v tr 1 Restringir. Cal restrènyer les despeses.

2 esp MED i PAT Causar restrenyiment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: restrènyer

GERUNDI: restrenyent

PARTICIPI: restret, restreta, restrets, restretes

INDICATIU PRESENT: restrenyo, restrenys, restreny, restrenyem, restrenyeu, restrenyen

INDICATIU IMPERFET: restrenyia, restrenyies, restrenyia, restrenyíem, restrenyíeu, restrenyien

INDICATIU PASSAT: restrenyí, restrenyeres, restrenyé, restrenyérem, restrenyéreu, restrenyeren

INDICATIU FUTUR: restrenyeré, restrenyeràs, restrenyerà, restrenyerem, restrenyereu, restrenyeran

INDICATIU CONDICIONAL: restrenyeria, restrenyeries, restrenyeria, restrenyeríem, restrenyeríeu, restrenyerien

SUBJUNTIU PRESENT: restrenyi, restrenyis, restrenyi, restrenyem, restrenyeu, restrenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: restrenyés, restrenyessis, restrenyés, restrenyéssim, restrenyéssiu, restrenyessin

IMPERATIU: restreny, restrenyi, restrenyem, restrenyeu, restrenyin

->restrenyiment

■restrenyiment

[de restrènyer; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Astringència.

2 esp PAT Estat dels intestins en què les evacuacions són escasses i dificultoses; és anomenat també constipació.

->restret

■restret -a

[de restrènyer]

adj i m i f PAT Que pateix de restrenyiment.

->restretament

■restretament

[de restret]

adv Amb restrenyiment.

->restricció

■restricció

Part. sil.: res_tric_ci_ó

[del ll. restrictio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de restringir, de limitar;

2 l’efecte. La restricció de la llibertat de reunió. Sotmetre’s sense restricció.

2 PAT Disminució de la capacitat vital pulmonar sense obstrucció bronquial, que no afecta la ventilació màxima per minut.

3 restricció d’una aplicació ÀLG Donats una funció f d’un conjunt A en un altre B i un subconjunt A′ de A, funció de A′ a B que pren els mateixos valors que f per a tot element de A′. Hom l’anomena restricció de f al subconjunt A′.

4 restricció mental ÈTIC Acte consistent a fer mentalment limitacions a allò que hom diu creient que això l’autoritza a eludir-ne el compliment o li permet de no dir la veritat sense, però, mentir.

5 restriccions econòmiques ECON Limitacions posades al funcionament normal de la competència entre empreses en les economies capitalistes.

->restrictiu

■restrictiu -iva

Part. sil.: res_tric_tiu

[del b. ll. restrictivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que expressa o implica restricció o limitació.

2 GRAM Dit de les conjuncions, locucions conjuntives, adjectius i adverbis que signifiquen oposició o adversitat (però, sinó, encara que, llevat de).

->restrictivament

■restrictivament

[de restrictiu]

adv Amb restricció, d’una manera restrictiva.

->restringent

■restringent

[del ll. restringens, -ntis, part. pres. de restringĕre ‘restringir’]

1 adj Que restreny.

2 adj i m esp FARM Astringent.

->restringible

■restringible

[de restringir]

adj Que es pot restringir.

->restringir

■restringir

[del ll. restringĕre, íd.]

v tr Reduir a límits més estrets, limitar. Restringir les llibertats, els privilegis. Restringir les despeses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: restringir

GERUNDI: restringint

PARTICIPI: restringit, restringida, restringits, restringides

INDICATIU PRESENT: restringeixo, restringeixes, restringeix, restringim, restringiu, restringeixen

INDICATIU IMPERFET: restringia, restringies, restringia, restringíem, restringíeu, restringien

INDICATIU PASSAT: restringí, restringires, restringí, restringírem, restringíreu, restringiren

INDICATIU FUTUR: restringiré, restringiràs, restringirà, restringirem, restringireu, restringiran

INDICATIU CONDICIONAL: restringiria, restringiries, restringiria, restringiríem, restringiríeu, restringirien

SUBJUNTIU PRESENT: restringeixi, restringeixis, restringeixi, restringim, restringiu, restringeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: restringís, restringissis, restringís, restringíssim, restringíssiu, restringissin

IMPERATIU: restringeix, restringeixi, restringim, restringiu, restringeixin

->resulta

■resulta

[de resultar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 [sovint en pl] Allò que se segueix d’un fet, conseqüència. Això que fas, et durà males resultes.

2 de resultes de A conseqüència de. De resultes d’aquella caiguda restà coix tota la vida.

2 esp Resultat, conclusió, d’una deliberació, d’una conferència, etc.

->resultant

■resultant

[de resultar]

1 adj 1 Que resulta.

2 força resultant (o simplement resultant) FÍS Vector lliure obtingut sumant els vectors representatius de les forces (dites components) que actuen sobre un sistema físic, pres cadascun d’ells com a vector.

3 moviment resultant FÍS Moviment real seguit per un mòbil quan el moviment és descrit per les seves projeccions sobre determinats eixos de referència.

2 m DR Cadascun dels paràgrafs de les sentències on consta la relació de fets, que s’enllacen amb les qüestions en elles resoltes.

3 f ANÀL VECT Vector equivalent a la suma de dos vectors.

->resultar

■resultar

[del ll. resultare ‘ressaltar, sorgir’, der. de saltare ‘saltar’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v intr 1 Produir-se com a efecte o conseqüència d’una cosa. Els mals que resulten d’una guerra. De les meves recerques resulta que el fet no és cert.

2 Manifestar-se o comprovar-se ésser o haver succeït tal o tal cosa. La casa, ara, resulta petita. Tots els esforços han resultat inútils.

3 abs Produir bon efecte, ésser bo. Això de pagar per endavant no resulta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resultar

GERUNDI: resultant

PARTICIPI: resultat, resultada, resultats, resultades

INDICATIU PRESENT: resulto, resultes, resulta, resultem, resulteu, resulten

INDICATIU IMPERFET: resultava, resultaves, resultava, resultàvem, resultàveu, resultaven

INDICATIU PASSAT: resultí, resultares, resultà, resultàrem, resultàreu, resultaren

INDICATIU FUTUR: resultaré, resultaràs, resultarà, resultarem, resultareu, resultaran

INDICATIU CONDICIONAL: resultaria, resultaries, resultaria, resultaríem, resultaríeu, resultarien

SUBJUNTIU PRESENT: resulti, resultis, resulti, resultem, resulteu, resultin

SUBJUNTIU IMPERFET: resultés, resultessis, resultés, resultéssim, resultéssiu, resultessin

IMPERATIU: resulta, resulti, resultem, resulteu, resultin

->resultat

■resultat

[de resultar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Allò que resulta. El resultat d’una votació. Obtenir un bon resultat, un resultat magre.

2 MAT 1 Quantitat resultant d’una operació o d’un càlcul matemàtic.

2 Solució, especialment d’un problema.

3 pl COMPT Compte diferencial de net que recull els beneficis comptables que es deriven de l’activitat pròpia d’una unitat econòmica en un exercici.

->resultatiu

■resultatiu -iva

Part. sil.: re_sul_ta_tiu

[de resultar]

adj GRAM Dit dels verbs que impliquen un estat present que resulta d’una acció passada (saber, tenir, viure, quedar-se), per oposició a d’altres verbs que impliquen una acció en curs d’acompliment o una acció momentània (aprendre, prendre, néixer, venir).

->resum

■resum

[de resumir; 1a FONT: 1911]

m 1 Discurs o escrit que exposa breument els punts essencials d’altres escrits o discursos, o que informa succintament sobre esdeveniments. Un resum d’història de Catalunya. Fer el resum d’un discurs.

2 en resum loc adv Resumint, recapitulant.

->resumidament

■resumidament

[de resumir; 1a FONT: 1803, DEst.]

adv 1 En resum.

2 Breument.

->resumir

■resumir

[del ll. resumĕre, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v [també com dormir] tr Reduir a termes breus, condensar allò que ha estat dit o escrit. Resumeix el discurs. Vejam com ho resums, això.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: resumir

GERUNDI: resumint

PARTICIPI: resumit, resumida, resumits, resumides

INDICATIU PRESENT: resumeixo, resumeixes, resumeix, resumim, resumiu, resumeixen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): resumo, resums, resum, resumim, resumiu, resumen

INDICATIU IMPERFET: resumia, resumies, resumia, resumíem, resumíeu, resumien

INDICATIU PASSAT: resumí, resumires, resumí, resumírem, resumíreu, resumiren

INDICATIU FUTUR: resumiré, resumiràs, resumirà, resumirem, resumireu, resumiran

INDICATIU CONDICIONAL: resumiria, resumiries, resumiria, resumiríem, resumiríeu, resumirien

SUBJUNTIU PRESENT: resumeixi, resumeixis, resumeixi, resumim, resumiu, resumeixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): resumi, resumis, resumi, resumim, resumiu, resumin

SUBJUNTIU IMPERFET: resumís, resumissis, resumís, resumíssim, resumíssiu, resumissin

IMPERATIU: resumeix, resumeixi, resumim, resumiu, resumeixin

IMPERATIU (alternatiu): resum, resumi, resumim, resumiu, resumin

->resumpció

■resumpció

Part. sil.: re_sump_ci_ó

[del ll. resumptio, -ōnis ‘restabliment, guarició’]

f Acció de resumir.

->resupinat

■resupinat -ada

[del ll. resupinatus, -a, -um ‘recurvat’]

adj BOT Dit dels òrgans de posició inversa a la normal.

->resurrecció

■resurrecció

Part. sil.: re_sur_rec_ci_ó

[del ll. ecl. resurrectio, -ōnis, íd., der. del ll. resurgĕre ‘redreçar-se, reanimar-se’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de ressuscitar;

2 l’efecte.

2 RELIG, BÍBL i CRIST 1 Pas de mort a vida, sia que hom ho refereixi a la reanimació d’un mort, sia a l’acte final de la història en què Déu ressuscitarà els morts, sia el retorn a la vida de Jesús el tercer dia d’haver mort o resurrecció d’entre els morts.

2 p ext Reaparició, reconstrucció, renaixença. La resurrecció d’un poble, d’un diari.

->ret

■ret

[del ll. rēte ‘xarxa’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

m INDUM Bossa de malla que hom es posa al cap per retenir els cabells.

->retall

■retall

[de retallar; 1a FONT: 1591]

m 1 Tros sobrant de paper, de roba, de pell, de planxa metàl·lica, etc., resultant de retallar una cosa, que resta com a rebuig en l’execució d’un treball. Quan tallis aquesta peça per fer el vestit, no llencis els retalls.

2 fig Fragment d’un escrit, tros d’un llibre o una revista que hom copia i insereix en un altre escrit.

->retallable

■retallable

[de retallar]

1 adj Que pot ésser retallat.

2 m Figura dibuixada en un paper o una cartolina que els infants retallen per fer-ne joguines.

->retallada

■retallada

[de retallar]

f 1 Acció de retallar;

2 l’efecte.

->retalladura

■retalladura

[de retallar; 1a FONT: 1653, DTo.]

[generalment en pl] f Tros de paper, de tela, etc., que resta de retallar alguna cosa, retall.

->retallament

■retallament

[de retallar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció de retallar.

->retallar

■retallar

[de tallar; 1a FONT: 1371]

v tr 1 1 Tallar allò que sobra d’una cosa. Un cop posat el filtre al tub, van retallar-ne els fragments que sobresortien.

2 esp Tallar el paper, la tela, etc., seguint els contorns d’una figura que hi ha estat dibuixada, brodada, etc. Retalleu un ninot resseguint el dibuix. Retallar la plantilla segons la talla de la sabata.

3 p ext ART En una pintura, senyalar ben bé els contorns d’una figura.

2 1 Tornar a tallar. Retalla la tija, que encara ha quedat un xic llarga.

2 esp Tornar a tallar una gemma ja tallada.

3 fig 1 Escurçar un escrit traient-ne fragments. És un poema estiregassat que retallant-ne alguns versos milloraria indubtablement.

2 Llevar fragments d’un escrit, d’un film, etc., la censura oficial. Li van retallar l’obra de teatre perquè criticava moltes coses.

3 Treure fragments d’un escrit per aprofitar-los per a un altre escrit.

4 fig Dir els defectes (d’algú) en la seva absència. Es passen el dia retallant la veïna.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: retallar

GERUNDI: retallant

PARTICIPI: retallat, retallada, retallats, retallades

INDICATIU PRESENT: retallo, retalles, retalla, retallem, retalleu, retallen

INDICATIU IMPERFET: retallava, retallaves, retallava, retallàvem, retallàveu, retallaven

INDICATIU PASSAT: retallí, retallares, retallà, retallàrem, retallàreu, retallaren

INDICATIU FUTUR: retallaré, retallaràs, retallarà, retallarem, retallareu, retallaran

INDICATIU CONDICIONAL: retallaria, retallaries, retallaria, retallaríem, retallaríeu, retallarien

SUBJUNTIU PRESENT: retalli, retallis, retalli, retallem, retalleu, retallin

SUBJUNTIU IMPERFET: retallés, retallessis, retallés, retalléssim, retalléssiu, retallessin

IMPERATIU: retalla, retalli, retallem, retalleu, retallin

->retallat

retallat -ada

[de retallar]

adj HERÀLD Dit de l’escut tallat una de les divisions del qual ha estat novament tallada.

->retaló

■retaló

[de taló]

m 1 Part posterior del taló.

2 dur les sabates a retaló Dur-les sense acabar de posar, sense cobrir la part posterior del taló.

->retanyar

■retanyar

[de tanyar; 1a FONT: 1915, DAg.]

v intr Tanyar de nou, rebrotar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: retanyar

GERUNDI: retanyant

PARTICIPI: retanyat, retanyada, retanyats, retanyades

INDICATIU PRESENT: retanyo, retanyes, retanya, retanyem, retanyeu, retanyen

INDICATIU IMPERFET: retanyava, retanyaves, retanyava, retanyàvem, retanyàveu, retanyaven

INDICATIU PASSAT: retanyí, retanyares, retanyà, retanyàrem, retanyàreu, retanyaren

INDICATIU FUTUR: retanyaré, retanyaràs, retanyarà, retanyarem, retanyareu, retanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: retanyaria, retanyaries, retanyaria, retanyaríem, retanyaríeu, retanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: retanyi, retanyis, retanyi, retanyem, retanyeu, retanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: retanyés, retanyessis, retanyés, retanyéssim, retanyéssiu, retanyessin

IMPERATIU: retanya, retanyi, retanyem, retanyeu, retanyin

->retard

■retard

[de retardar]

m 1 Fet de retardar-se. El tren ha arribat amb retard. Un retard de dues hores.

2 ELECTRÒN i TELECOM Diferència de temps existent entre el senyal de sortida i el d’entrada en un sistema de transmissió, un amplificador, un dispositiu, un circuit, etc.

3 EVOL Desaparició progressiva en l’escala filogenètica d’un òrgan que originalment es desenvolupa tant en la vida embrionària com en l’adulta i que gradualment en l’escala evolutiva esdevé vestigial i acaba desapareixent en ambdues fases.

4 MÚS Procediment de l’harmonia clàssica que prolonga una o més notes d’un acord sobre l’acord següent, que es retarda.

5 MOT 1 angle de retard Angle que formen l’eix de la manovella i el del pistó d’un motor en el moment d’acabar l’entrada de l’aire o de la mescla combustible.

2 retard d’una vàlvula Disposició de les vàlvules d’aspiració i d’escapament, en els motors de combustió interna, de manera que l’inici del seu tancament sigui posterior al punt mort inferior i al superior, respectivament.

6 de retard ARM i EXPL Dit dels projectils, les bombes, etc., d’efecte retardat.

7 retard genètic GEN Desfasament generacional que existeix en els nivells genètics dels diferents estrats d’una piràmide de selecció a l’hora de difondre la millora genètica.

8 retard mental PSIC Funcionament intel·lectual general per sota del nivell normal a una edat determinada.

->retardable

■retardable

[de retardar]

adj Que pot ésser retardat.

->retardació

■retardació

Part. sil.: re_tar_da_ci_ó

[de retardar]

f 1 Acció de fer més lent, alentiment (oposat a acceleració).

2 FÍS i MEC 1 Desceleració.

2 En un procés, un moviment, etc., introducció d’un cert retard.

->retardador

■retardador -a

[de retardar]

1 adj 1 Que retarda.

2 MEC Que tendeix a retardar o a descelerar un moviment. Força retardadora.

3 FÍS Que introdueix un retard.

2 adj i m 1 FARM Dit del producte que retarda l’assimilació o l’eliminació d’un medicament, i n’allarga l’acció.

2 TECNOL Dit del mecanisme, del dispositiu, etc., que retarda una acció, un moviment, etc.

->retardament

■retardament

[de retardar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de retardar o de retardar-se;

2 l’efecte.

->retardant

■retardant

[de retardar]

1 adj Que retarda.

2 m MÚS En una partitura, indicació que cal retardar el ritme d’interpretació.

->retardar

■retardar

Cp. endarrerir

[de tardar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Fer que una cosa s’esdevingui més tard. Hem retardat la sortida per donar-vos temps a venir.

2 retardar un rellotge RELL Moure les busques d’un rellotge per tal que assenyalin un temps anterior al que assenyalaven.

2 1 tr Fer més lent, alentir (oposat a accelerar). Retardar un moviment.

2 tr FÍS i MEC Descelerar.

3 tr FÍS i MEC Introduir un retard en un procés.

4 pron Retardar-se un rellotge.

3 intr RELL 1 Assenyalar un rellotge una hora anterior a la que realment és.

2 Funcionar un rellotge o un mecanisme de rellotgeria amb menys rapidesa de la que li correspon en funció de l’ús al qual és destinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: retardar

GERUNDI: retardant

PARTICIPI: retardat, retardada, retardats, retardades

INDICATIU PRESENT: retardo, retardes, retarda, retardem, retardeu, retarden

INDICATIU IMPERFET: retardava, retardaves, retardava, retardàvem, retardàveu, retardaven

INDICATIU PASSAT: retardí, retardares, retardà, retardàrem, retardàreu, retardaren

INDICATIU FUTUR: retardaré, retardaràs, retardarà, retardarem, retardareu, retardaran

INDICATIU CONDICIONAL: retardaria, retardaries, retardaria, retardaríem, retardaríeu, retardarien

SUBJUNTIU PRESENT: retardi, retardis, retardi, retardem, retardeu, retardin

SUBJUNTIU IMPERFET: retardés, retardessis, retardés, retardéssim, retardéssiu, retardessin

IMPERATIU: retarda, retardi, retardem, retardeu, retardin

->retardat

■retardat -ada

[de retardar]

1 adj 1 Que s’esdevé més tard.

2 d’efecte retardat ARM, EXPL i PIR Dit de les espoletes, dels artefactes, etc., en els quals, o a causa dels quals, l’explosió s’esdevé després d’un interval, més o menys llarg i preestablert, d’haver estat activats o excitats.

3 neutró retardat NUC En un reactor nuclear, neutró que és emès generalment pels productes de fissió en desintegrar-se.

2 adj 1 Que va més lent del normal.

2 d’efecte retardat FARM Dit dels medicaments la substància activa dels quals és assimilada lentament per l’organisme, la qual cosa permet, en alguns casos, de substituir una llarga administració del medicament per una de sola.

3 retardat mental PSIC Persona que té un retard mental.

->retardatari

■retardatari -ària

[de retardar]

adj 1 Que s’esdevé amb retard.

2 EVOL Dit del cromosoma que presenta retard anafàsic.

->retardatriu

■retardatriu

Part. sil.: re_tar_da_triu

[de retardar]

adj f Retardadora.

->retast

■retast

[de retastar]

m Acció de retastar.

->retastar

■retastar

[de tastar]

v tr Tornar a tastar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: retastar

GERUNDI: retastant

PARTICIPI: retastat, retastada, retastats, retastades

INDICATIU PRESENT: retasto, retastes, retasta, retastem, retasteu, retasten

INDICATIU IMPERFET: retastava, retastaves, retastava, retastàvem, retastàveu, retastaven

INDICATIU PASSAT: retastí, retastares, retastà, retastàrem, retastàreu, retastaren

INDICATIU FUTUR: retastaré, retastaràs, retastarà, retastarem, retastareu, retastaran

INDICATIU CONDICIONAL: retastaria, retastaries, retastaria, retastaríem, retastaríeu, retastarien

SUBJUNTIU PRESENT: retasti, retastis, retasti, retastem, retasteu, retastin

SUBJUNTIU IMPERFET: retastés, retastessis, retastés, retastéssim, retastéssiu, retastessin

IMPERATIU: retasta, retasti, retastem, retasteu, retastin

->retaule

■retaule

Part. sil.: re_tau_le

[contracció de rere taula, aplicat a pintures del darrere de l’altar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ART Conjunt de taules pintades o bé frontals de marbre, pedra, fusta o altres materials, que generalment representen escenes religioses, col·locat darrere l’altar.

2 Evocació escènica de fets històrics, llegendaris, religiosos, etc. El Retaule de Sant Ermengol.

->retauló

■retauló

Part. sil.: re_tau_ló

[de retaule; 1a FONT: 1580]

m 1 ART 1 Retaule petit.

2 Casella de retaule.

3 RELIG i FOLK Exvot consistent en una tauleta de fusta pintada.

2 TÈXT Passamà de fusta amb una regatera dins la qual encaixa la part superior de la pua del teler i l’aguanta.

->retè

retè

m QUÍM ORG Hidrocarbur policíclic aromàtic derivat del fenantrè.

->reteixir

■reteixir

Part. sil.: re_tei_xir

[de teixir]

v tr TÈXT 1 Tornar a teixir.

2 Teixir teles molt espesses i comprimides.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reteixir

GERUNDI: reteixint

PARTICIPI: reteixit, reteixida, reteixits, reteixides

INDICATIU PRESENT: reteixeixo, reteixeixes, reteixeix, reteixim, reteixiu, reteixeixen

INDICATIU IMPERFET: reteixia, reteixies, reteixia, reteixíem, reteixíeu, reteixien

INDICATIU PASSAT: reteixí, reteixires, reteixí, reteixírem, reteixíreu, reteixiren

INDICATIU FUTUR: reteixiré, reteixiràs, reteixirà, reteixirem, reteixireu, reteixiran

INDICATIU CONDICIONAL: reteixiria, reteixiries, reteixiria, reteixiríem, reteixiríeu, reteixirien

SUBJUNTIU PRESENT: reteixeixi, reteixeixis, reteixeixi, reteixim, reteixiu, reteixeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: reteixís, reteixissis, reteixís, reteixíssim, reteixíssiu, reteixissin

IMPERATIU: reteixeix, reteixeixi, reteixim, reteixiu, reteixeixin

->reteixit

■reteixit

Part. sil.: re_tei_xit

[de reteixir]

m TÈXT Teixit molt espès.

->reteler

■reteler

[cpt. contracte masculinitzat de rere i telera]

m AGR Clàvia emmetxada a la part posterior de la telera de l’arada tradicional.

->retemptar

■retemptar

[de temptar]

v tr Temptar de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: retemptar

GERUNDI: retemptant

PARTICIPI: retemptat, retemptada, retemptats, retemptades

INDICATIU PRESENT: retempto, retemptes, retempta, retemptem, retempteu, retempten

INDICATIU IMPERFET: retemptava, retemptaves, retemptava, retemptàvem, retemptàveu, retemptaven

INDICATIU PASSAT: retemptí, retemptares, retemptà, retemptàrem, retemptàreu, retemptaren

INDICATIU FUTUR: retemptaré, retemptaràs, retemptarà, retemptarem, retemptareu, retemptaran

INDICATIU CONDICIONAL: retemptaria, retemptaries, retemptaria, retemptaríem, retemptaríeu, retemptarien

SUBJUNTIU PRESENT: retempti, retemptis, retempti, retemptem, retempteu, retemptin

SUBJUNTIU IMPERFET: retemptés, retemptessis, retemptés, retemptéssim, retemptéssiu, retemptessin

IMPERATIU: retempta, retempti, retemptem, retempteu, retemptin

->retenció

■retenció

Part. sil.: re_ten_ci_ó

[del ll. retentio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1393]

f 1 1 Acció de retenir o de retenir-se;

2 l’efecte.

3 PAT Detenció, en el lloc on són formats o continguts, de certs líquids o substàncies destinats a ésser evacuats. Retenció d’orina.

4 PSIC Efecte consecutiu persistent d’una excitació, experiència o reacció, sobre la base dels quals poden presentar-se, en ocasions successives, reaccions o experiències modificades.

5 TRÀNS En una via pública, detenció prolongada o marxa molt lenta dels vehicles provocada per llur aglomeració o per obstacles que n’impedeixen o en dificulten la circulació normal.

6 dret de retenció DR CIV Facultat que de vegades la llei concedeix al creditor de poder continuar posseint una cosa després del termini en què havia de restituir-la el deutor, o al detentor d’una cosa de retardar-ne la restitució fins a obtenir la satisfacció del seu crèdit.

7 retenció de la pilota ESPORT Acció de retenir la pilota un jugador, sense jugar-hi, amb la finalitat de fer passar el temps.

8 retenció fiscal DR FISC Obligació del substitut del contribuent a detreure del pagament efectuat al subjecte passiu d’un tribut el gravamen tributari corresponent o una quantitat determinada a compte, assumint l’obligació d’efectuar-ne l’ingrés en el tresor públic.

2 QUÍM ANAL 1 retenció relativa En una anàlisi cromatogràfica, quocient dels volums de retenció nets de dos composts.

2 temps de retenció (tR) En una anàlisi cromatogràfica, temps que empren les molècules de solut a recórrer la columna d’un extrem a l’altre.

3 volum de retenció (VR) En una anàlisi cromatogràfica, volum de fase mòbil necessari per a transportar el solut d’un extrem a l’altre de la columna cromatogràfica.

->retenidor

■retenidor -a

[de retenir]

1 adj i m i f Que reté.

2 m MAR Corda amb què, des de terra, hom reté la barca en avarar-la.

3 m 1 TECNOL Nom donat a determinades peces que serveixen per a immobilitzar-ne d’altres.

2 Dispositiu usat per a mantenir una porta, una finestra, un balcó, etc., oberts o parcialment oberts, sense que es puguin tancar o obrir més.

->reteniment

■reteniment

[de retenir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de retenir.

->retenir

■retenir

[del ll. retinēre, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 tr 1 No deixar que una persona o una cosa se’n vagi, que obeeixi a una impulsió. No els deixeu anar-se’n: retingueu-los fins al vespre. No retenir l’estómac un aliment, una medecina. Retenir l’orina. Retenir les llàgrimes.

2 Conservar en la memòria o en l’enteniment. No puc retenir la lliçó.

3 DR Arrestar. El van retenir dos dies a la comissaria.

2 pron 1 No es va poder retenir d’omplir-lo d’improperis.

2 abs Dominar els propis impulsos, deixar de fer allò que hom havia començat o que hom volia fer. Retén-te, no facis cap disbarat! Reteniu-vos, ara no és el moment de prendre venjança.

3 tr Suspendre totalment o només en part el pagament del sou i reservar-lo per a satisfer algun deute. Li van retenir el pagament perquè devia diners al fisc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: retenir

GERUNDI: retenint

PARTICIPI: retingut, retinguda, retinguts, retingudes

INDICATIU PRESENT: retinc, retens, reté, retenim, reteniu, retenen

INDICATIU IMPERFET: retenia, retenies, retenia, reteníem, reteníeu, retenien

INDICATIU PASSAT: retinguí, retingueres, retingué, retinguérem, retinguéreu, retingueren

INDICATIU FUTUR: retindré, retindràs, retindrà, retindrem, retindreu, retindran

INDICATIU CONDICIONAL: retindria, retindries, retindria, retindríem, retindríeu, retindrien

SUBJUNTIU PRESENT: retingui, retinguis, retingui, retinguem, retingueu, retinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: retingués, retinguessis, retingués, retinguéssim, retinguéssiu, retinguessin

IMPERATIU: retén, retingui, retinguem, reteniu, retinguin

IMPERATIU (alternatiu): retingues, retingui, retinguem, retingueu, retinguin

->retentir

■retentir

[del fr. retentir, íd., der. de tinter, ll. tinnitare ‘xerrotejar, balbucejar’, amb encreuament del ll. retinnīre ‘ressonar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr Retrunyir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: retentir

GERUNDI: retentint

PARTICIPI: retentit, retentida, retentits, retentides

INDICATIU PRESENT: retenteixo, retenteixes, retenteix, retentim, retentiu, retenteixen

INDICATIU IMPERFET: retentia, retenties, retentia, retentíem, retentíeu, retentien

INDICATIU PASSAT: retentí, retentires, retentí, retentírem, retentíreu, retentiren

INDICATIU FUTUR: retentiré, retentiràs, retentirà, retentirem, retentireu, retentiran

INDICATIU CONDICIONAL: retentiria, retentiries, retentiria, retentiríem, retentiríeu, retentirien

SUBJUNTIU PRESENT: retenteixi, retenteixis, retenteixi, retentim, retentiu, retenteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: retentís, retentissis, retentís, retentíssim, retentíssiu, retentissin

IMPERATIU: retenteix, retenteixi, retentim, retentiu, retenteixin

->retentiu

■retentiu -iva

Part. sil.: re_ten_tiu

[del b. ll. retentivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que té el poder de retenir. El poder retentiu d’un estómac sa.

2 f Facultat de recordar, memòria.

->retentivitat

■retentivitat

[de retentiu]

f Poder de retenir, força retentiva.

->retenyir

■retenyir

[de tenyir; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Tenyir de nou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: retenyir

GERUNDI: retenyint

PARTICIPI: retenyit, retenyida, retenyits, retenyides

INDICATIU PRESENT: retenyeixo, retenyeixes, retenyeix, retenyim, retenyiu, retenyeixen

INDICATIU IMPERFET: retenyia, retenyies, retenyia, retenyíem, retenyíeu, retenyien

INDICATIU PASSAT: retenyí, retenyires, retenyí, retenyírem, retenyíreu, retenyiren

INDICATIU FUTUR: retenyiré, retenyiràs, retenyirà, retenyirem, retenyireu, retenyiran

INDICATIU CONDICIONAL: retenyiria, retenyiries, retenyiria, retenyiríem, retenyiríeu, retenyirien

SUBJUNTIU PRESENT: retenyeixi, retenyeixis, retenyeixi, retenyim, retenyiu, retenyeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: retenyís, retenyissis, retenyís, retenyíssim, retenyíssiu, retenyissin

IMPERATIU: retenyeix, retenyeixi, retenyim, retenyiu, retenyeixin

->retèpora

retèpora

f ZOOL Briozou colonial de l’ordre dels quilostomats, de la família dels retepòrids (Retepora cellulosa), que forma colònies laminars i molt fenestrades, habita a les grutes submarines i als fons coral·lígens pregons, i té un color rosa pàl·lid que desapareix en treure’l de l’aigua.

->retepòrids

retepòrids

m ZOOL 1 pl Família de briozous gimnolemes de l’ordre dels quilostomats, que comprèn la retèpora.

2 sing Briozou de la família dels retepòrids.

->retercejat

retercejat -ada

[de tercejat]

adj HERÀLD Dit de l’escut tercejat cadascuna de les particions del qual són també tercejades.

->retià

retià -ana

Part. sil.: re_ti_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al retià.

2 m Darrer estatge del triàsic, situat damunt del norià i sota del hettangià.

->rètic

■rètic -a

1 adj Relatiu o pertanyent a Rètia (antiga regió dels Alps centrals).

2 m LING Retoromànic occidental.

->reticència

■reticència

Part. sil.: re_ti_cèn_ci_a

[del ll. reticentia, íd.; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 1 Acció de callar una cosa, deixant-la, però, entendre.

2 RET Figura retòrica consistent a deixar incompleta una frase per donar a entendre més del que hom sembla voler silenciar.

2 Actitud de reserva, d’hesitació, de desconfiança. Acceptar amb reticència.

3 1 DR Delicte, equivalent al fals testimoni, consistent a testimoniar parcialment o amb reserva sobre fets fonamentals d’un cas o per evitar perjudicis.

2 DR CIV Delicte consistent a callar en un contracte coses que haurien determinat condicions diverses del mateix contracte.

->revessia

■revessia

Part. sil.: re_ves_si_a

[de revés^2]

f 1 Qualitat de revés. La revessia del seu caràcter feia molt difícil la seva educació.

2 Revessa.

->revestiment

■revestiment

[de revestir]

m 1 Acció de revestir.

2 1 Allò que revesteix una cosa.

2 AERON Superfície exterior de l’estructura d’un aerodina, que consisteix en un embolcall de tela o de fusta o, més generalment, de xapa de metalls lleugers.

3 CONSTR, ART i HIST Conjunt dels materials (empostissat, rajoles, peces de marbre o de pedra, etc.) amb què hom cobreix una construcció o un element d’obra, per tal d’adornar-lo, de donar-li una solidesa més gran, etc.

4 CONSTR i TECNOL Coberta.

5 CONSTR NAV Folre.

6 METAL·L Pel·lícula, capa tènue de metall amb la qual hom cobreix una superfície per tal de protegir-la contra l’acció de determinats agents, de millorar-ne l’aspecte, de permetre’n un ús determinat, etc.

7 OBR PÚBL Paviment d’una calçada.

8 OBR PÚBL Obra de fàbrica amb la qual hom cobreix una fossa, una excavació, un desmunt, etc., per tal d’evitar l’esllavissament de la terra.

3 pl INDUM i LITÚRG Ornaments sagrats.

->revestir

■revestir

[del ll. td. revestīre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Vestir al damunt un altre vestit, sobretot quan el vestit simbolitza una funció, una condició social, un càrrec, etc. (hom hi afegeix un complement directe indicador de la persona a qui hom posa el vestit). El revestiren de la toga.

2 abs pron Posar-se el sacerdot els ornaments sagrats per celebrar les funcions del culte. S’ha revestit per dir la missa.

3 tr fig Assumir una autoritat, un càrrec, conferir una dignitat, un grau, investir. Revestir d’autoritat. Fou revestit amb el càrrec de president.

2 tr 1 Posar a algú un vestit especial (hom hi afegeix un complement directe indicador del vestit). Revestí l’armadura. Revestir els hàbits sacerdotals.

2 fig Assumir un càrrec, conferir-lo. Revestir una dignitat.

3 fig Prendre una forma especial corporal o espiritual, una qualitat o manera d’ésser. Revestir la forma humana. Revestir la immortalitat.

4 fig Adquirir una qualitat (el complement directe és indicador de la qualitat). Aquesta diada revesteix un caràcter especial.

3 tr TECNOL i ART Cobrir alguna cosa amb una capa, una làmina, un embolcall, etc., per tal de protegir-la, adornar-la, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revestir

GERUNDI: revestint

PARTICIPI: revestit, revestida, revestits, revestides

INDICATIU PRESENT: revesteixo, revesteixes, revesteix, revestim, revestiu, revesteixen

INDICATIU IMPERFET: revestia, revesties, revestia, revestíem, revestíeu, revestien

INDICATIU PASSAT: revestí, revestires, revestí, revestírem, revestíreu, revestiren

INDICATIU FUTUR: revestiré, revestiràs, revestirà, revestirem, revestireu, revestiran

INDICATIU CONDICIONAL: revestiria, revestiries, revestiria, revestiríem, revestiríeu, revestirien

SUBJUNTIU PRESENT: revesteixi, revesteixis, revesteixi, revestim, revestiu, revesteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: revestís, revestissis, revestís, revestíssim, revestíssiu, revestissin

IMPERATIU: revesteix, revesteixi, revestim, revestiu, revesteixin

->revetla

■revetla

[variant de revetlla]

f dial Revetlla.

->revetler

■revetler -a

[de revetla]

m i f dial Persona plaent, eixerida, simpàtica.

->revetlla

■revetlla

[de vetlla]

f FOLK Festa popular amb balls al carrer, barraques de fira i d’altres jocs que es desenvolupa les nits que precedeixen certes festes.

->reveure

■reveure

Part. sil.: re_veu_re

Hom.: rebeure

[de veure; 1a FONT: s. XV]

[imper sing 2 reveges] v tr 1 Veure de nou. Desitjava reveure la seva terra abans de morir. Això és una cosa a reveure: ja en tornarem a parlar.

2 a reveure! Fórmula de comiat d’una separació que hom pot preveure breu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reveure

GERUNDI: reveient

PARTICIPI: revist, revista, revists, revistes

PARTICIPI (alternatiu): revist, revista, revistos, revistes

INDICATIU PRESENT: reveig, reveus, reveu, reveiem, reveieu, reveuen

INDICATIU IMPERFET: reveia, reveies, reveia, revèiem, revèieu, reveien

INDICATIU PASSAT: reviu, reveieres, reveié, reveiérem, reveiéreu, reveieren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): reviu, reveres, revéu, revérem, revéreu, reveren

INDICATIU FUTUR: reveuré, reveuràs, reveurà, reveurem, reveureu, reveuran

INDICATIU CONDICIONAL: reveuria, reveuries, reveuria, reveuríem, reveuríeu, reveurien

SUBJUNTIU PRESENT: revegi, revegis, revegi, revegem, revegeu, revegin

SUBJUNTIU IMPERFET: reveiés, reveiessis, reveiés, reveiéssim, reveiéssiu, reveiessin

IMPERATIU: reveges, revegi, revegem, revegeu, revegin

IMPERATIU (alternatiu): reveges, revegi, revegem, reveieu, revegin

->reví

■reví

Hom.: rabí

[de vi; 1a FONT: 1653, DTo.]

m ENOL Remost, resaigües.

->revifada

■revifada

f 1 Acció de revifar o de revifar-se;

2 l’efecte. Aquesta planta ha fet una revifada! La revifada de la llengua catalana.

->revifador

■revifador -a

[de revifar]

adj Que revifa.

->revifalla

■revifalla

[de revifar; 1a FONT: 1905]

f Acció de revifar-se, especialment d’una manera transitòria. La revifalla de la mort.

->revifament

■revifament

[de revifar; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

m Revifada.

->revifar

■revifar

[de l’ant. rebifar ‘rondinar, sentir repugnància’, del fr. se rebiffer ‘revoltar-se’, d’origen expressiu de menyspreu, amb influx de revivar en la grafia i en el sentit; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Fer adquirir nova vida, nou vigor, a una cosa decandida, que semblava pròxima a morir, a apagar-se. Amb una bufada va revifar el foc.

2 pron La pobra noieta, amb els aires de muntanya, s’ha revifat tota. Revifar-se una flama, un foc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revifar

GERUNDI: revifant

PARTICIPI: revifat, revifada, revifats, revifades

INDICATIU PRESENT: revifo, revifes, revifa, revifem, revifeu, revifen

INDICATIU IMPERFET: revifava, revifaves, revifava, revifàvem, revifàveu, revifaven

INDICATIU PASSAT: revifí, revifares, revifà, revifàrem, revifàreu, revifaren

INDICATIU FUTUR: revifaré, revifaràs, revifarà, revifarem, revifareu, revifaran

INDICATIU CONDICIONAL: revifaria, revifaries, revifaria, revifaríem, revifaríeu, revifarien

SUBJUNTIU PRESENT: revifi, revifis, revifi, revifem, revifeu, revifin

SUBJUNTIU IMPERFET: revifés, revifessis, revifés, reviféssim, reviféssiu, revifessin

IMPERATIU: revifa, revifi, revifem, revifeu, revifin

->revigoritzar

■revigoritzar

[de vigoritzar]

v tr Tornar a vigoritzar, fer adquirir nou vigor; revifar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revigoritzar

GERUNDI: revigoritzant

PARTICIPI: revigoritzat, revigoritzada, revigoritzats, revigoritzades

INDICATIU PRESENT: revigoritzo, revigoritzes, revigoritza, revigoritzem, revigoritzeu, revigoritzen

INDICATIU IMPERFET: revigoritzava, revigoritzaves, revigoritzava, revigoritzàvem, revigoritzàveu, revigoritzaven

INDICATIU PASSAT: revigoritzí, revigoritzares, revigoritzà, revigoritzàrem, revigoritzàreu, revigoritzaren

INDICATIU FUTUR: revigoritzaré, revigoritzaràs, revigoritzarà, revigoritzarem, revigoritzareu, revigoritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: revigoritzaria, revigoritzaries, revigoritzaria, revigoritzaríem, revigoritzaríeu, revigoritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: revigoritzi, revigoritzis, revigoritzi, revigoritzem, revigoritzeu, revigoritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: revigoritzés, revigoritzessis, revigoritzés, revigoritzéssim, revigoritzéssiu, revigoritzessin

IMPERATIU: revigoritza, revigoritzi, revigoritzem, revigoritzeu, revigoritzin

->revinclada

■revinclada

[de revinclar]

f 1 1 Acció de revinclar o de revinclar-se;

2 l’efecte.

2 esp PAT Torsió forçada i violenta d’una articulació.

->revinclar

■revinclar

[de vinclar; 1a FONT: c. 1880]

v 1 tr Retòrcer. Revincla per les roques sa poderosa rel.

2 pron Contòrcer el cos. Es revinclà com un cuc.

3 pron 1 Vinclar-se o corbar-se una cosa per efecte d’una sacsejada.

2 esp PAT Sofrir una revinclada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revinclar

GERUNDI: revinclant

PARTICIPI: revinclat, revinclada, revinclats, revinclades

INDICATIU PRESENT: revinclo, revincles, revincla, revinclem, revincleu, revinclen

INDICATIU IMPERFET: revinclava, revinclaves, revinclava, revinclàvem, revinclàveu, revinclaven

INDICATIU PASSAT: revinclí, revinclares, revinclà, revinclàrem, revinclàreu, revinclaren

INDICATIU FUTUR: revinclaré, revinclaràs, revinclarà, revinclarem, revinclareu, revinclaran

INDICATIU CONDICIONAL: revinclaria, revinclaries, revinclaria, revinclaríem, revinclaríeu, revinclarien

SUBJUNTIU PRESENT: revincli, revinclis, revincli, revinclem, revincleu, revinclin

SUBJUNTIU IMPERFET: revinclés, revinclessis, revinclés, revincléssim, revincléssiu, revinclessin

IMPERATIU: revincla, revincli, revinclem, revincleu, revinclin

->revindre

revindre

[variant de revenir]

v [pr ind sing 2 revéns; pl 3 revénen; imper sing 2 també revine] intr Revenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revindre

GERUNDI: revenint

PARTICIPI: revingut, revinguda, revinguts, revingudes

INDICATIU PRESENT: revinc, revéns, revé, revenim, reveniu, revénen

INDICATIU IMPERFET: revenia, revenies, revenia, reveníem, reveníeu, revenien

INDICATIU PASSAT: revinguí, revingueres, revingué, revinguérem, revinguéreu, revingueren

INDICATIU FUTUR: revindré, revindràs, revindrà, revindrem, revindreu, revindran

INDICATIU CONDICIONAL: revindria, revindries, revindria, revindríem, revindríeu, revindrien

SUBJUNTIU PRESENT: revingui, revinguis, revingui, revinguem, revingueu, revinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: revingués, revinguessis, revingués, revinguéssim, revinguéssiu, revinguessin

IMPERATIU: revén, revingui, revinguem, reveniu, revinguin

IMPERATIU (alternatiu): revine, revingui, revinguem, reveniu, revinguin

->revinguda

■revinguda

[de revenir; 1a FONT: 1460, Roig]

f 1 Acció de revenir. La revinguda d’un torrent.

2 METAL·L Reveniment.

->revingut

■revingut -uda

[de revenir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 De bon gruix.

2 Robust.

->revirada

■revirada

[de revirar]

f 1 Acció de revirar;

2 l’efecte.

->revirament

revirament

[de revirar]

m CONSTR NAV Angle que forma amb el pla transversal el pla d’una quaderna o d’una aleta revirada.

->revirar

■revirar

[de virar^1]

v tr Tòrcer, desviar de la línia dreta. El coet revirà a mig trajecte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revirar

GERUNDI: revirant

PARTICIPI: revirat, revirada, revirats, revirades

INDICATIU PRESENT: reviro, revires, revira, revirem, revireu, reviren

INDICATIU IMPERFET: revirava, reviraves, revirava, reviràvem, reviràveu, reviraven

INDICATIU PASSAT: revirí, revirares, revirà, reviràrem, reviràreu, reviraren

INDICATIU FUTUR: reviraré, reviraràs, revirarà, revirarem, revirareu, reviraran

INDICATIU CONDICIONAL: reviraria, reviraries, reviraria, reviraríem, reviraríeu, revirarien

SUBJUNTIU PRESENT: reviri, reviris, reviri, revirem, revireu, revirin

SUBJUNTIU IMPERFET: revirés, reviressis, revirés, reviréssim, reviréssiu, reviressin

IMPERATIU: revira, reviri, revirem, revireu, revirin

->revirat

revirat -ada

[de revirar]

adj CONSTR NAV 1 Dit de la quaderna o de l’aleta que no és simètrica respecte al pla longitudinal a causa d’una mala construcció.

2 Dit de l’embarcació mancada de simetria dels costats per efecte de mala construcció.

->reviró

reviró

[de revirar; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

m 1 Regruix.

2 CALÇ 1 Trosset de sola que els sabaters posen a les sabates per tal d’igualar-ne el gruix de la sola en adobar-les.

2 Tros de sola estret i en forma de U que serveix de base al taló d’una sabata en confeccionar-la.

->revisador

■revisador -a

[de revisar]

adj i m i f Revisor.

->revisar

■revisar

[formació culta analògica sobre la base del ll. revisus, -a, -um, part. de revisĕre ‘tornar a veure’, format sobre visus, participi de vidēre ‘veure’; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Examinar o reexaminar una cosa per corregir-ne els errors, si n’hi ha. Reviseu la instal·lació del gas. Revisar el protocol d’actuació.

2 Examinar una cosa per comprovar si han estat complerts els requisits necessaris. Hem de revisar si els participants a la cursa compleixen els requisits per a participar-hi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revisar

GERUNDI: revisant

PARTICIPI: revisat, revisada, revisats, revisades

INDICATIU PRESENT: reviso, revises, revisa, revisem, reviseu, revisen

INDICATIU IMPERFET: revisava, revisaves, revisava, revisàvem, revisàveu, revisaven

INDICATIU PASSAT: revisí, revisares, revisà, revisàrem, revisàreu, revisaren

INDICATIU FUTUR: revisaré, revisaràs, revisarà, revisarem, revisareu, revisaran

INDICATIU CONDICIONAL: revisaria, revisaries, revisaria, revisaríem, revisaríeu, revisarien

SUBJUNTIU PRESENT: revisi, revisis, revisi, revisem, reviseu, revisin

SUBJUNTIU IMPERFET: revisés, revisessis, revisés, reviséssim, reviséssiu, revisessin

IMPERATIU: revisa, revisi, revisem, reviseu, revisin

->reviscolament

■reviscolament

[de reviscolar]

m Acció de reviscolar o de reviscolar-se.

->reviscolança

■reviscolança

[de reviscolar]

f Reviscolament.

->reviscolar

■reviscolar

[d’un ll. vg. *revīvīscŭlare, der. de reviviscĕre ‘reviure’, amb haplologia en la repetició vivi; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 intr Tornar de mort a vida, recobrar el vigor, la puixança, etc., perduts. Amb la pluja, els sembrats han reviscolat.

2 pron Aquesta planta s’ha reviscolat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reviscolar

GERUNDI: reviscolant

PARTICIPI: reviscolat, reviscolada, reviscolats, reviscolades

INDICATIU PRESENT: reviscolo, reviscoles, reviscola, reviscolem, reviscoleu, reviscolen

INDICATIU IMPERFET: reviscolava, reviscolaves, reviscolava, reviscolàvem, reviscolàveu, reviscolaven

INDICATIU PASSAT: reviscolí, reviscolares, reviscolà, reviscolàrem, reviscolàreu, reviscolaren

INDICATIU FUTUR: reviscolaré, reviscolaràs, reviscolarà, reviscolarem, reviscolareu, reviscolaran

INDICATIU CONDICIONAL: reviscolaria, reviscolaries, reviscolaria, reviscolaríem, reviscolaríeu, reviscolarien

SUBJUNTIU PRESENT: reviscoli, reviscolis, reviscoli, reviscolem, reviscoleu, reviscolin

SUBJUNTIU IMPERFET: reviscolés, reviscolessis, reviscolés, reviscoléssim, reviscoléssiu, reviscolessin

IMPERATIU: reviscola, reviscoli, reviscolem, reviscoleu, reviscolin

->revisió

■revisió

Part. sil.: re_vi_si_ó

[del ll. revisio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de revisar. La revisió d’un text, d’uns comptes.

2 revisió de vida CATOL Mètode emprat per l’Acció Catòlica, els Cursets de Cristiandat i altres moviments catòlics moderns d’espiritualitat i d’apostolat, consistent a posar en comú la pròpia experiència personal i apostòlica.

3 revisió mèdica MED Reconeixement sistemàtic.

2 recurs de revisió DR PROC Nova fase del procés penal, amb la qual en certs casos el condemnat amb sentència definitiva pot demanar i exigir un nou examen del seu cas, considerant que la sentència ha estat basada sobre uns fets o documents que posteriorment hom demostra que són falsos.

->revisionisme

■revisionisme

Part. sil.: re_vi_si_o_nis_me

[de revisió]

m POLÍT 1 Doctrina que posa en dubte els principis ideològics en què se sustenta un determinat moviment sociopolític.

2 Nom amb què hom designa les posicions que partint del marxisme n’expressen una revisió en els aspectes filosòfics, econòmics i polítics.

->revisionista

■revisionista

Part. sil.: re_vi_si_o_nis_ta

[de revisió]

POLÍT 1 adj Relatiu o pertanyent al revisionisme.

2 m i f Partidari del revisionisme.

->revisor

■revisor -a

[de revisar; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj i m i f Que revisa.

2 m i f esp Empleat encarregat de revisar els bitllets d’un mitjà públic de transport (tren, autobús, tramvia, etc.) per comprovar si tots els passatgers l’han adquirit.

->revisoria

■revisoria

Part. sil.: re_vi_so_ri_a

[de revisor; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Càrrec o ofici de revisor.

->revista

■revista

[de reveure; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Examen o inspecció que hom fa de nou i amb tota cura per veure si no manca res, si tot està en ordre, en bon estat, etc.

2 DR PROC Nou judici criminal davant un segon jurat, celebrat quan ha estat reconegut un error evident o una deficiència greu no esmenada en el veredicte del primer.

3 ant HIST DR Segona vista d’un plet, en una altra sala del mateix tribunal.

4 suplicar en revista DR PROC Recórrer davant els tribunals superiors contra llur sentència en una causa o plet.

2 Inspecció que un cap fa de les persones o coses sotmeses a la seva autoritat, a la seva cura.

3 esp ORG MIL 1 Inspecció que un cap militar fa de les tropes, en formació, per assegurar-se de llur instrucció i llur precisió en els moviments, de l’estat del material, etc. El general féu la revista de les tropes.

2 p ext Formació de les tropes per ésser revistades.

3 passar revista Exercir, un cap militar, les funcions d’inspecció que li corresponen sobre les tropes.

4 passar revista Passar, una autoritat o personatge, davant les tropes que li reten honors.

5 revista anual Presentació que han de fer els reservistes del servei militar, periòdicament, davant la caserna corresponent i que és la base per a la formació del cens de personal mobilitzable.

6 revista de comissari Revista que, antigament, hom passava de les tropes de mercenaris, o de les unitats de guerra, per tal de comprovar el nombre de soldats o d’assignar-hi els diners per a les despeses corresponents.

7 revista de policia Revista que hom passa en una caserna o local per tal de comprovar-hi l’ordre, l’estat d’higiene i netedat, etc.

4 1 Examen que hom fa, i és posteriorment publicat, de les produccions literàries, representacions teatrals, etc., esdevingudes.

2 esp PERIOD Publicació periòdica de format més petit que un diari però de major nombre de pàgines, millor qualitat de paper i sovint amb abundant il·lustració.

3 revista del cor PERIOD Revista especialitzada en els afers sentimentals i la vida social de personatges famosos.

5 ESPECT Espectacle teatral compost de diversos números de varietats, cant i ball, sovint amb un mínim argument que serveix d’enllaç entre els diferents quadres i que recull humorísticament al·lusions a temes d’actualitat.

->revistar

■revistar

[de revista]

v tr Passar revista. El general ha revistat les tropes de la guarnició.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revistar

GERUNDI: revistant

PARTICIPI: revistat, revistada, revistats, revistades

INDICATIU PRESENT: revisto, revistes, revista, revistem, revisteu, revisten

INDICATIU IMPERFET: revistava, revistaves, revistava, revistàvem, revistàveu, revistaven

INDICATIU PASSAT: revistí, revistares, revistà, revistàrem, revistàreu, revistaren

INDICATIU FUTUR: revistaré, revistaràs, revistarà, revistarem, revistareu, revistaran

INDICATIU CONDICIONAL: revistaria, revistaries, revistaria, revistaríem, revistaríeu, revistarien

SUBJUNTIU PRESENT: revisti, revistis, revisti, revistem, revisteu, revistin

SUBJUNTIU IMPERFET: revistés, revistessis, revistés, revistéssim, revistéssiu, revistessin

IMPERATIU: revista, revisti, revistem, revisteu, revistin

->revister

revister

m MOBL Porta-revistes.

->revitalització

■revitalització

Part. sil.: re_vi_ta_lit_za_ci_ó

[de revitalitzar]

f 1 Acció de revitalitzar;

2 l’efecte.

->revitalitzar

■revitalitzar

[de vitalitzar]

v tr Donar nova vitalitat (a algú o a alguna cosa).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revitalitzar

GERUNDI: revitalitzant

PARTICIPI: revitalitzat, revitalitzada, revitalitzats, revitalitzades

INDICATIU PRESENT: revitalitzo, revitalitzes, revitalitza, revitalitzem, revitalitzeu, revitalitzen

INDICATIU IMPERFET: revitalitzava, revitalitzaves, revitalitzava, revitalitzàvem, revitalitzàveu, revitalitzaven

INDICATIU PASSAT: revitalitzí, revitalitzares, revitalitzà, revitalitzàrem, revitalitzàreu, revitalitzaren

INDICATIU FUTUR: revitalitzaré, revitalitzaràs, revitalitzarà, revitalitzarem, revitalitzareu, revitalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: revitalitzaria, revitalitzaries, revitalitzaria, revitalitzaríem, revitalitzaríeu, revitalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: revitalitzi, revitalitzis, revitalitzi, revitalitzem, revitalitzeu, revitalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: revitalitzés, revitalitzessis, revitalitzés, revitalitzéssim, revitalitzéssiu, revitalitzessin

IMPERATIU: revitalitza, revitalitzi, revitalitzem, revitalitzeu, revitalitzin

->reviure

■reviure

Part. sil.: re_viu_re

[del ll. revivĕre, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v intr 1 1 Viure de nou, tornar a la vida, ressuscitar. Un ésser realment mort no pot reviure.

2 fig En ell i en la seva obra revivia el seu pare genial.

2 Renovar-se una cosa. Fer reviure les danses populars, una ciència. Fer reviure un mot caigut en desús.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: reviure

GERUNDI: revivint

PARTICIPI: reviscut, reviscuda, reviscuts, reviscudes

INDICATIU PRESENT: revisc, revius, reviu, revivim, reviviu, reviuen

INDICATIU IMPERFET: revivia, revivies, revivia, revivíem, revivíeu, revivien

INDICATIU PASSAT: revisquí, revisqueres, revisqué, revisquérem, revisquéreu, revisqueren

INDICATIU FUTUR: reviuré, reviuràs, reviurà, reviurem, reviureu, reviuran

INDICATIU CONDICIONAL: reviuria, reviuries, reviuria, reviuríem, reviuríeu, reviurien

SUBJUNTIU PRESENT: revisqui, revisquis, revisqui, revisquem, revisqueu, revisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: revisqués, revisquessis, revisqués, revisquéssim, revisquéssiu, revisquessin

IMPERATIU: reviu, revisqui, revisquem, reviviu, revisquin

->revival

revival* [rißájßəl]

[angl ] m Retorn i revaloració d’un estil artístic, d’una moda, etc., d’una època passada. El ‘revival’ de la música dels anys vuitanta.

->revivar

revivar

[de viu^2; 1a FONT: 1497]

v tr Revifar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revivar

GERUNDI: revivant

PARTICIPI: revivat, revivada, revivats, revivades

INDICATIU PRESENT: revivo, revives, reviva, revivem, reviveu, reviven

INDICATIU IMPERFET: revivava, revivaves, revivava, revivàvem, revivàveu, revivaven

INDICATIU PASSAT: reviví, revivares, revivà, revivàrem, revivàreu, revivaren

INDICATIU FUTUR: revivaré, revivaràs, revivarà, revivarem, revivareu, revivaran

INDICATIU CONDICIONAL: revivaria, revivaries, revivaria, revivaríem, revivaríeu, revivarien

SUBJUNTIU PRESENT: revivi, revivis, revivi, revivem, reviveu, revivin

SUBJUNTIU IMPERFET: revivés, revivessis, revivés, revivéssim, revivéssiu, revivessin

IMPERATIU: reviva, revivi, revivem, reviveu, revivin

->revivificació

■revivificació

Part. sil.: re_vi_vi_fi_ca_ci_ó

[de revivificar]

f Acció de revivificar.

->revivificant

■revivificant

[de revivificar; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj Que revivifica.

->revivificar

■revivificar

[de vivificar; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v tr Fer reviure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revivificar

GERUNDI: revivificant

PARTICIPI: revivificat, revivificada, revivificats, revivificades

INDICATIU PRESENT: revivifico, revivifiques, revivifica, revivifiquem, revivifiqueu, revivifiquen

INDICATIU IMPERFET: revivificava, revivificaves, revivificava, revivificàvem, revivificàveu, revivificaven

INDICATIU PASSAT: revivifiquí, revivificares, revivificà, revivificàrem, revivificàreu, revivificaren

INDICATIU FUTUR: revivificaré, revivificaràs, revivificarà, revivificarem, revivificareu, revivificaran

INDICATIU CONDICIONAL: revivificaria, revivificaries, revivificaria, revivificaríem, revivificaríeu, revivificarien

SUBJUNTIU PRESENT: revivifiqui, revivifiquis, revivifiqui, revivifiquem, revivifiqueu, revivifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: revivifiqués, revivifiquessis, revivifiqués, revivifiquéssim, revivifiquéssiu, revivifiquessin

IMPERATIU: revivifica, revivifiqui, revivifiquem, revivifiqueu, revivifiquin

->reviviscència

■reviviscència

Part. sil.: re_vi_vis_cèn_ci_a

[de reviviscent]

f 1 1 Acció de reviure;

2 l’efecte.

2 BIOL anabiosi 1.

3 BOT Propietat que tenen certes plantes, pròpies d’ambients intermitentment molt secs, d’assecar-se i tornar a vegetar quan reben aigua.

4 PSIC Reaparició d’un fet de consciència anterior.

->reviviscent

■reviviscent

[del ll. reviviscens, -ntis, part. pres. de reviviscĕre ‘reviure’]

adj 1 Que reviu.

2 BOT Dit de les plantes que tenen la propietat de la reviviscència.

->revocabilitat

■revocabilitat

[de revocable]

f Qualitat de revocable.

->revocable

■revocable

[del ll. revocabĭlis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que pot ésser revocat.

->revocablement

■revocablement

[de revocable]

adv D’una manera revocable.

->revocació

■revocació

Part. sil.: re_vo_ca_ci_ó

[del ll. revocatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de revocar.

2 1 DR Anul·lació, substitució, esmena, derogació o cassació de les decisions o ordres per una autoritat superior o diferent de la que havia pres la decisió.

2 DR CIV Retractació unilateral que en uns casos determinats la llei autoritza, i que deixa sense efecte un negoci jurídic la subsistència del qual depenia d’una voluntat.

->revocador

■revocador -a

[del ll. revocator, -ōris, íd.]

1 adj 1 Que revoca.

2 Que hom pot revocar, que hom ha de revocar, revocable.

2 m i f Persona que revoca.

->revocar

■revocar

[del ll. revocare, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 Anul·lar, deixar sense efecte una decisió, una ordre, una concessió, una sentència, un tracte, etc. Revocar una llei, un decret, una sentència. Van revocar l’ordre d’afusellament del reu.

2 Destituir, desposseir algú del seu càrrec. Van revocar-lo com a president.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revocar

GERUNDI: revocant

PARTICIPI: revocat, revocada, revocats, revocades

INDICATIU PRESENT: revoco, revoques, revoca, revoquem, revoqueu, revoquen

INDICATIU IMPERFET: revocava, revocaves, revocava, revocàvem, revocàveu, revocaven

INDICATIU PASSAT: revoquí, revocares, revocà, revocàrem, revocàreu, revocaren

INDICATIU FUTUR: revocaré, revocaràs, revocarà, revocarem, revocareu, revocaran

INDICATIU CONDICIONAL: revocaria, revocaries, revocaria, revocaríem, revocaríeu, revocarien

SUBJUNTIU PRESENT: revoqui, revoquis, revoqui, revoquem, revoqueu, revoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: revoqués, revoquessis, revoqués, revoquéssim, revoquéssiu, revoquessin

IMPERATIU: revoca, revoqui, revoquem, revoqueu, revoquin

->revocatori

■revocatori -òria

[del ll. td. revocatorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que implica una revocació. Edicte revocatori.

->rèvola

■rèvola

[d’origen incert, potser es tracta d’un mossarabisme del ll. rubeola ‘rogenca’, *roibóla, canviat en ráibola per raons fonètiques de l’àr]

f BOT 1 Planta herbàcia perenne de la família de les cariofil·làcies (Stellaria holostea), de tiges dretes, quadrangulars, fulles sèssils, flors blanques, disposades en cimes laxes, i de fruits en càpsula.

2 Apegalós.

3 Rabassa.

4 Rogeta.

5 Roja.

6 rèvola borda Planta herbàcia anual de la família de les rubiàcies (Sheradia arvensis), de tiges procumbents, fulles lanceolades, flors liles, en petits glomèruls, i fruits secs, amb dos mericarpis.

->revolada

■revolada

[de revolar]

f 1 Acció de revolar.

2 d’una (o amb una) revolada Amb un moviment ràpid i violent (estirada, empenta, etc.). M’ho va prendre de les mans amb una revolada. Va obrir la porta d’una revolada.

->revolar

■revolar

[de volar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v intr Fer un segon vol, un vol de tornada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revolar

GERUNDI: revolant

PARTICIPI: revolat, revolada, revolats, revolades

INDICATIU PRESENT: revolo, revoles, revola, revolem, revoleu, revolen

INDICATIU IMPERFET: revolava, revolaves, revolava, revolàvem, revolàveu, revolaven

INDICATIU PASSAT: revolí, revolares, revolà, revolàrem, revolàreu, revolaren

INDICATIU FUTUR: revolaré, revolaràs, revolarà, revolarem, revolareu, revolaran

INDICATIU CONDICIONAL: revolaria, revolaries, revolaria, revolaríem, revolaríeu, revolarien

SUBJUNTIU PRESENT: revoli, revolis, revoli, revolem, revoleu, revolin

SUBJUNTIU IMPERFET: revolés, revolessis, revolés, revoléssim, revoléssiu, revolessin

IMPERATIU: revola, revoli, revolem, revoleu, revolin

->revolt

■revolt -a

[part. de l’ant. revoldre ‘remenar, regirar’, ll. revolvĕre, íd.; 1a FONT: s. XV]

1 adj Desordenat, com regirat, agitat, en desordre. Fer un temps revolt. Una mar revolta.

2 m Girada, canvi de direcció. Un revolt de vent.

3 m 1 Desviació sobtada de la línia recta.

2 FERROC i OBR PÚBL Tros de carretera, de via de ferrocarril, etc., de traçat corb, entre dos trossos rectes més o menys llargs, que permet als vehicles que hi circulen de canviar de direcció, per tal de salvar obstacles, de passar d’un nivell a un altre, etc.

4 f 1 revolt 2. Fer voltes i revoltes.

2 revolt 3 1. La revolta d’un camí, d’un riu.

3 RAM Eixamplament sobtat o bossa que el camí ramader fa i on es poden parar els ramats.

5 f 1 Alçament contra l’autoritat establerta, sedició amb agitació, amb avalot. Excitar, fomentar, la revolta. Reprimir, ofegar, la revolta.

2 portar en revolta Mantenir en agitació, en avalot.

->revoltant

■revoltant

[de revoltar]

adj Que revolta. Una injustícia revoltant.

->revoltar

■revoltar

[de revolta; 1a FONT: s. XIV]

v 1 intr Donar voltes. Aquelles paraules revoltaren pel meu cap.

2 1 tr Fer donar una volta, cargolar. Revoltar la clau de pas.

2 pron Revoltar-se un cuc.

3 1 tr Fer alçar algú en revolta. Els diputats revoltaren el poble contra el governador.

2 pron Alçar-se en revolta. Els soldats es revoltaren. Revoltar-se un fill contra el seu pare.

3 tr fig Provocar un viu sentiment d’indignació. Aquesta injustícia em revolta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revoltar

GERUNDI: revoltant

PARTICIPI: revoltat, revoltada, revoltats, revoltades

INDICATIU PRESENT: revolto, revoltes, revolta, revoltem, revolteu, revolten

INDICATIU IMPERFET: revoltava, revoltaves, revoltava, revoltàvem, revoltàveu, revoltaven

INDICATIU PASSAT: revoltí, revoltares, revoltà, revoltàrem, revoltàreu, revoltaren

INDICATIU FUTUR: revoltaré, revoltaràs, revoltarà, revoltarem, revoltareu, revoltaran

INDICATIU CONDICIONAL: revoltaria, revoltaries, revoltaria, revoltaríem, revoltaríeu, revoltarien

SUBJUNTIU PRESENT: revolti, revoltis, revolti, revoltem, revolteu, revoltin

SUBJUNTIU IMPERFET: revoltés, revoltessis, revoltés, revoltéssim, revoltéssiu, revoltessin

IMPERATIU: revolta, revolti, revoltem, revolteu, revoltin

->revolter

■revolter -a

[de revolta; 1a FONT: 1455]

adj Prompte a revoltar-se.

->revolteria

■revolteria

Part. sil.: re_vol_te_ri_a

[de revolt]

f dial Circumloqui.

->revoltillada

■revoltillada

[de revoltillar]

f dial Cargolament, torçada.

->revoltillar

■revoltillar

[de revolt]

v tr dial Cargolar, retòrcer.

->revoltilló

■revoltilló

[de revoltillar]

m dial Revoltillada, cargolament.

->revoltim

■revoltim

[de revolt]

m Mescla de coses heterogènies, revoltes.

->revoltó

■revoltó

[de revolt]

m 1 CONSTR 1 Petita volta, de poca llum, que va d’una biga a una altra d’un sostre.

2 Cadascun dels motlles corbats de fusta amb els quals hom fa els revoltons.

2 CONSTR NAV Part arquejada o angulosa de la popa d’un vaixell per sobre del timó.

->revoltonada

■revoltonada

[de revoltó]

f CONSTR 1 Conjunt de revoltons que formen un sostre.

2 Espai comprès entre dues bigues paral·leles ocupat per revoltons.

3 Conjunt de les bigues d’un sostre.

->revoltós

■revoltós -osa

[de revolta]

adj i m i f 1 Que està en revolta. Els revoltosos van apedregar els balcons del palau.

2 1 Prompte a revoltar-se, revolter.

2 Entremaliat.

->revolució

■revolució

Part. sil.: re_vo_lu_ci_ó

[del ll. revolutio, -ōnis, ‘girada, capgirament’; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 MEC 1 Moviment de rotació d’un cos al voltant d’un eix.

2 esp Cadascuna de les voltes que dóna un cos que és en revolució.

2 ASTR 1 Moviment d’un astre que descriu una trajectòria closa (òrbita) al voltant d’un altre astre considerat fix.

2 revolució dracòntica (o draconítica) Moviment de revolució de la Lluna al voltant de la Terra, quan hom pren com a origen el node ascendent.

3 revolució sideral Moviment d’un astre que, partint d’una posició caracteritzada per una certa direcció respecte als estels fixos, el torna a situar a la mateixa posició inicial.

4 revolució sinòdica Moviment d’un astre que, partint d’una conjunció respecte al Sol i la Terra o d’una oposició, el torna a situar, respectivament, en conjunció o en oposició.

3 GEOM Moviment d’una figura entorn d’un eix.

4 1 Canvi total, radical. Això produí una revolució en les idees arquitectòniques dominants.

2 POLÍT Canvi en profunditat, global i dràstic de les institucions polítiques i socials o de les estructures econòmiques d’una societat.

3 revolució demogràfica DEMOG Concepte que fa referència als profunds canvis demogràfics experimentats per les poblacions europees dintre el procés anomenat Revolució Industrial.

4 revolució de preus ECON Procés inflacionari que es desenvolupà a Europa, i principalment a la Península Ibèrica, durant el segle XVI.

5 revolució permanent POLÍT Teoria que parteix de la idea que la revolució no ha d’acceptar cap forma de dominació de classe, sinó que ha d’arribar a la liquidació total de la societat classista, i planteja la necessitat de superar ràpidament la democràcia burgesa per arribar al socialisme, en la construcció del qual també hi haurà una transformació constant de les relacions socials.

->revolucionar

■revolucionar

Part. sil.: re_vo_lu_ci_o_nar

[de revolució; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v tr 1 Fer sofrir una revolució a alguna cosa. Newton, Freud, Darwin i Einstein van revolucionar la ciència.

2 Provocar un moviment revolucionari. El sindicalista volia revolucionar la població, però no tenia prou carisma.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: revolucionar

GERUNDI: revolucionant

PARTICIPI: revolucionat, revolucionada, revolucionats, revolucionades

INDICATIU PRESENT: revoluciono, revoluciones, revoluciona, revolucionem, revolucioneu, revolucionen

INDICATIU IMPERFET: revolucionava, revolucionaves, revolucionava, revolucionàvem, revolucionàveu, revolucionaven

INDICATIU PASSAT: revolucioní, revolucionares, revolucionà, revolucionàrem, revolucionàreu, revolucionaren

INDICATIU FUTUR: revolucionaré, revolucionaràs, revolucionarà, revolucionarem, revolucionareu, revolucionaran

INDICATIU CONDICIONAL: revolucionaria, revolucionaries, revolucionaria, revolucionaríem, revolucionaríeu, revolucionarien

SUBJUNTIU PRESENT: revolucioni, revolucionis, revolucioni, revolucionem, revolucioneu, revolucionin

SUBJUNTIU IMPERFET: revolucionés, revolucionessis, revolucionés, revolucionéssim, revolucionéssiu, revolucionessin

IMPERATIU: revoluciona, revolucioni, revolucionem, revolucioneu, revolucionin

->revolucionari

■revolucionari -ària

Part. sil.: re_vo_lu_ci_o_na_ri

[de revolució]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la revolució.

2 Que comporta o que provoca una revolució. Idees revolucionàries.

2 m i f Partidari de la revolució.

->revolucionàriament

■revolucionàriament

Part. sil.: re_vo_lu_ci_o_nà_ri_a_ment

[de revolucionari]

adv D’una manera revolucionària.

->revolut

■revolut -a

[del ll. revolutus, -a, -um, part. de revolvĕre ‘regirar’]

adj BOT 1 En la prefoliació, dit de la fulla amb els marges enrotllats cap a la cara exterior o reversa.

2 Reduplicat.

->revòlver

■revòlver

[de l’angl. revolver, íd., der. de to revolve, del ll. revolvĕre ‘girar’, marca registrada el 1835 pel seu inventor, el coronel nord-americà Samuel Colt (1814-1862); 1a FONT: 1919]

m 1 ARM Arma de foc curta, portàtil i lleugera, que permet d’ésser apuntada i disparada amb una sola mà, capaç d’engegar ininterrompudament un seguit de trets.

2 TECNOL Peça giratòria que permet d’utilitzar alternativament i optativament algun o alguns dels dispositius, les eines, etc., que suporta o que allotja.

->revolví

■revolví

[del radical del ll. revolvĕre ‘regirar’, cat. ant. revolvre, revoldre]

m Remolí de vent.

->revulsió

■revulsió

Part. sil.: re_vul_si_ó

[del ll. revulsio, -ōnis ‘acció d’arrencar’, der. del ll. revellĕre, revulsum ‘arrencar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f MED i TERAP Antiga pràctica per a combatre algunes malalties internes consistent a produir congestions o inflamacions a la pell o mucoses mitjançant agents físics, químics i fins i tot orgànics.

->revulsiu

■revulsiu -iva

Part. sil.: re_vul_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. revulsus, -a, -um, part. del ll. revellĕre ‘arrencar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Que produeix una revulsió.

2 adj i m FARM Dit de l’agent que hom aplica sobre la pell i produeix una hiperèmia, que es manifesta amb enrogiment i sensació de calor local.

3 m fig Dit d’aquelles coses que, tot i causar sofriment o alarma, són saludables per la reacció que produeixen.

->rexisme

rexisme

m HIST Moviment polític belga fundat el 1935 que s’inspirava en l’integrisme religiós i defensava un sistema polític autoritari i corporativista.

->rexistàsia

■rexistàsia

Part. sil.: re_xis_tà_si_a

f GEOL Fase activa de l’erosió sobre un terreny desproveït de cobertura vegetal.

->Rf

Rf

símb 1 QUÍM ANAL relació frontal.

2 QUÍM rutherfordi.

->Rg

Rg

símb QUÍM roentgeni.

->Rh^1

Rh^1

símb QUÍM INORG rodi^1.

->Rh^2

Rh^2

[del nom del simi Macaca rhesus] FISIOL ANIM 1 símb factor Rh.

2 factor Rh Substància continguda en els glòbuls vermells de la sang del 85% dels individus (Rh positiu, Rh+), que fa incompatible la seva sang amb la de la resta dels individus (Rh negatiu, Rh-).

->rhe

rhe

m METROL Unitat de fluïdesa del sistema cegesimal, equivalent a la inversa del poise.

->rhebok

rhebok* [rɛ́ßɔk]

[afrikaans] m ZOOL Artiodàctil del subordre dels remugants, de la família dels bòvids (Pelea capreolus), de banyes molt primes, rectes i curtes, musell allargat, orelles llargues i esveltes i pelatge lleonat clar, molt apreciat per la seva carn.

->rhesus

rhesus

[aplicació arbitrària del ll. Rhesus, gr. Rhẽsos, rei mitològic de Tràcia, mort per Ulisses i Diomedes, a un simi (Macaca rhesus)]

m BIOL Nom científic del simi del qual hom se serví per a l’experimentació i descoberta del sistema sanguini Rh.

->rho^1

■rho^1

Hom.: ro

[del gr. rhõ, íd.]

f 1 Nom de la dissetena lletra de l’alfabet grec [ρ Ρ].

2 PART Nom genèric d’un tipus de mesó de spin 1.

->rho^2

rho^2

símb ELECT resistivitat.

->rhodesià

■rhodesià -ana

Part. sil.: rho_de_si_à

adj i m i f De Rhodèsia (regió de l’Àfrica meridional).

->rhodinol

rhodinol

m PERFUM Forma alfa del citronel·lol.

->rhythm and blues

rhythm and blues* [rìdmənblús]

[angl ] m MÚS Música popular pròpia dels negres nord-americans sorgida durant els anys trenta, emprada sobretot en el ball, de base predominantment rítmica, a la qual hom superposa melodies provinents del gospel i del blues.

->ria

■ria

Part. sil.: ri_a

[del cast. ría, neologisme compartit amb el galaicoport]

f GEOMORF Entrant marítim sinuós i ramificat de parets inclinades.

->riada

■riada

Part. sil.: ri_a_da

[de riu]

f Riuada.

->rial^1

■rial^1

Part. sil.: ri_al

[de riu]

m 1 rieral 1.

2 ESPORT En les curses de cavalls, obstacle format per una barrera seguida d’un fossat d’aigua poc profund.

->rial^2

■rial^2

Part. sil.: ri_al

[de l’àr. riyāl, íd.]

m ECON 1 Unitat monetària de l’Aràbia Saudita.

2 Unitat monetària de l’Iran, dividida en 100 dinars.

3 Unitat monetària de Qatar.

4 Unitat monetària del Iemen.

5 rial omanita Unitat monetària del soldanat d’Oman.

->rialla^1

■rialla^1

Part. sil.: ri_a_lla

[probablement d’un ll. pl. neutre *rīsualia, der. de rīsus, -ūs, íd., pres com sing. femení; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de riure.

2 rialla sardònica PAT Contracció dels músculs de la cara, per efecte del riure, característica del tètan.

2 Riota.

3 fer la mitja rialla Somriure.

->rialla^2

rialla^2

Part. sil.: ri_a_lla

[v. rialla^1]

f BOT Riola.

->riallada

■riallada

Part. sil.: ri_a_lla_da

[de rialla^1; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f 1 Rialla estrepitosa. Va esclafir en una gran riallada.

2 Rialla de molts. Entre la riallada del públic.

->riallejar

■riallejar

Part. sil.: ri_a_lle_jar

[de rialla^1; 1a FONT: s. XX, Oller]

v intr Mostrar-se rialler.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: riallejar

GERUNDI: riallejant

PARTICIPI: riallejat, riallejada, riallejats, riallejades

INDICATIU PRESENT: riallejo, rialleges, rialleja, riallegem, riallegeu, riallegen

INDICATIU IMPERFET: riallejava, riallejaves, riallejava, riallejàvem, riallejàveu, riallejaven

INDICATIU PASSAT: riallegí, riallejares, riallejà, riallejàrem, riallejàreu, riallejaren

INDICATIU FUTUR: riallejaré, riallejaràs, riallejarà, riallejarem, riallejareu, riallejaran

INDICATIU CONDICIONAL: riallejaria, riallejaries, riallejaria, riallejaríem, riallejaríeu, riallejarien

SUBJUNTIU PRESENT: riallegi, riallegis, riallegi, riallegem, riallegeu, riallegin

SUBJUNTIU IMPERFET: riallegés, riallegessis, riallegés, riallegéssim, riallegéssiu, riallegessin

IMPERATIU: rialleja, riallegi, riallegem, riallegeu, riallegin

->rialler

■rialler -a

Part. sil.: ri_a_ller

[de rialla^1]

adj 1 Propens a riure, que riu fàcilment. El meu amic era un vell rialler.

2 D’aspecte delitós, que mou a l’alegria. Un paisatge rialler.

->riallera

■riallera

Part. sil.: ri_a_lle_ra

Hom.: riellera

f Ganes de riure. Li va venir una riallera irreprimible.

->rialleta

■rialleta

Part. sil.: ri_a_lle_ta

[de rialla^1]

f Rialla fina, mitja rialla; somrís. Cada vegada que el veia, ella li feia la rialleta.

->riallós

■riallós -osa

Part. sil.: ri_a_llós

[de rialla^1; 1a FONT: c. 1400, Canals]

adj Rialler.

->rialpenc

rialpenc -a

Part. sil.: ri_al_penc

adj i m i f De la Baronia de Rialb (Noguera).

->rianès

rianès -esa

Part. sil.: ri_a_nès

adj i m i f De Rià (Conflent).

->riba^1

■riba^1

[del ll. rīpa, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 f 1 Vora de la mar, d’un riu, d’un llac.

2 OBR PÚBL Moll. Camàlic o carregador de la riba.

2 f 1 marge 1.

2 Porció de terra conreada a la vora de marge.

3 Margenada.

3 f Cinglera.

4 prep A la vora de, al costat de. Riba mar. Riba el camí ral. Riba d’un arbre.

->riba^2

■riba^2

f BOT Fruit del riber; grosella.

->ribagorçà

■ribagorçà -ana

1 adj i m i f De Ribagorça (regió de Catalunya i regió d’Aragó) o del ribagorçà (subdialecte).

2 m LING Subdialecte del català nord-occidental que s’estén des de la Vall d’Aran (on fa frontera amb el gascó) fins al sud de Tamarit i des de la Noguera Ribagorçana fins a la frontera amb l’aragonès que corre entre l’Éssera i l’Isàvena.

->ribald

■ribald -a

Hom.: rival

[del fr. ant. ribald (mod. ribaud), íd., der. de l’ant. riber ‘donar-se a la disbauxa’, de l’ant. alt al. rîban ‘fregar, fer el coit’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m i f brivall 1.

->ribalderia

■ribalderia

Part. sil.: ri_bal_de_ri_a

[de ribald; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Qualitat de ribald.

2 Acció pròpia d’un ribald.

->riba-roger

riba-roger -a

adj i m i f De Riba-roja de Túria (Camp de Túria).

->riba-rojà

riba-rojà -ana

adj i m i f De Riba-roja d’Ebre (Ribera d’Ebre).

->ribàs

■ribàs

[amb la variant ribast, der. de riba^1 amb el sufix -ast d’origen preromà, com els sufixos -est, -ist, -ost, -ust, ben representats sobretot en toponímia; 1a FONT: s. XV]

[pl -assos] m Marge espadat. Es va estimbar per un ribàs de vint pams d’alçària.

->ribatge

■ribatge

[de riba^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 riba^1 1 1.

2 HIST DR Imposició sobre el desembarcament o pas per la riba.

->ribell

■ribell

[variant, per dissimilació, de llibrell, forma més ant. de gibrell (v. aquest mot)]

m Gibrell.

->ribella

■ribella

[de ribell]

f Rentamans.

->ribeller

■ribeller

[de ribell]

m Peu de ribella.

->riber^1

■riber^1

[de riba^1]

m Terra que deixa el riu.

->riber^2

■riber^2

m BOT Gènere d’arbusts caducifolis de la família de les saxifragàcies (Ribes sp), de fulles alternes i palmades, flors regulars i fruits en baia, anomenats ribes o groselles. Cal destacar el riber alpí o cirerola (R. alpinum), el riber espinós o agrassó (R. uva-crispa), el riber petri (R. petraeum) i el riber vermell (R. rubrum).

->ribera

■ribera

[de riba^1; 1a FONT: 1150]

f 1 1 Terrenys pròxims al riu o al mar.

2 riba^1.

3 Vall, conca.

2 Riu, corrent d’aigua permanent. La Tet és una ribera que passa per Prada.

3 ADOB 1 Secció o sala d’una adoberia (la primera on són tractades i treballades les pells) dins la qual passa aigua corrent.

2 processos (o treballs) de ribera Conjunt de processos químics, fisicoquímics i enzimàtics i d’operacions mecàniques que tenen per objecte eliminar de la pell tots els components que no siguin adequats per a la fabricació del cuir i preparar l’estructura fibrosa del col·lagen per a l’adob.

->riberal

■riberal

[de ribera; 1a FONT: s. XIV]

m Terres pròximes a un riu.

->riberatge

■riberatge

[de ribera]

m HIST DR Ribatge.

->riberejar

■riberejar

[de ribera]

v intr 1 Vorejar, recórrer la riba de la mar o d’un riu.

2 Pasturar el ramat a la ribera d’un riu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: riberejar

GERUNDI: riberejant

PARTICIPI: riberejat, riberejada, riberejats, riberejades

INDICATIU PRESENT: riberejo, ribereges, ribereja, riberegem, riberegeu, riberegen

INDICATIU IMPERFET: riberejava, riberejaves, riberejava, riberejàvem, riberejàveu, riberejaven

INDICATIU PASSAT: riberegí, riberejares, riberejà, riberejàrem, riberejàreu, riberejaren

INDICATIU FUTUR: riberejaré, riberejaràs, riberejarà, riberejarem, riberejareu, riberejaran

INDICATIU CONDICIONAL: riberejaria, riberejaries, riberejaria, riberejaríem, riberejaríeu, riberejarien

SUBJUNTIU PRESENT: riberegi, riberegis, riberegi, riberegem, riberegeu, riberegin

SUBJUNTIU IMPERFET: riberegés, riberegessis, riberegés, riberegéssim, riberegéssiu, riberegessin

IMPERATIU: ribereja, riberegi, riberegem, riberegeu, riberegin

->riberenc

■riberenc -a

[de ribera; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Relatiu o pertanyent a una ribera. Les terres riberenques del Llobregat.

2 adj i m i f De la Ribera Alta o la Ribera Baixa (País Valencià) o de la Ribera d’Ebre (Catalunya).

->ribesalber

ribesalber -a

adj i m i f De Ribesalbes (Plana Baixa).

->ribesalter

ribesalter -a

adj i m i f De Ribesaltes (Rosselló).

->ribetà

ribetà -ana

adj i m i f De la Riba (Alt Camp), de Ribes de Freser (Ripollès) o de Sant Pere de Ribes (Garraf).

->ribitol

d-ribitol

m [CH2OH—CHOH—CHOH—CH2OH] BIOQ Sucre alcohol que forma part de la riboflavina.

->riboflavina

■riboflavina

f [C17H20N4O6] QUÍM ORG i BIOQ Compost heterocíclic constituent del complex vitamínic B, conegut com a vitamina B2o lactoflavina.

->ribonucleasa

ribonucleasa

Part. sil.: ri_bo_nu_cle_a_sa

f BIOQ Endonucleasa que hidrolitza els enllaços entre els nucleòtids de l’ARN.

->ribonucleic

■ribonucleic, àcid

Part. sil.: ri_bo_nu_cleic

BIOQ i BIOL MOL 1 [sigla ARN, RNA] Àcid nucleic constituït per nucleòtids de ribosa, la base nitrogenada dels quals pot ésser adenina, citosina, guanina o uracil.

2 àcid ribonucleic missatger [sigla ARNm, mRNA] Molècula d’ARN que codifica una cadena polipeptídica.

3 àcid ribonucleic ribosòmic [sigla ARNr, rRNA] Molècula d’ARN present en els ribosomes.

4 àcid ribonucleic de transferència [sigla ARNt, tRNA] Molècula d’ARN que transfereix un aminoàcid determinat a una cadena polipeptídica en creixement durant la traducció.

->ribonucleòsid

ribonucleòsid

Part. sil.: ri_bo_nu_cle_ò_sid

m BIOQ Nucleòsid el sucre del qual és la d-ribosa.

->ribonucleòtid

ribonucleòtid

Part. sil.: ri_bo_nu_cle_ò_tid

m 1 ALIM Nom genèric donat als àcids inosínic i guanílic i a llurs sals sòdiques que hom utilitza com a additius alimentaris.

2 BIOQ Nucleòtid en el qual el sucre és la d-ribosa.

->ribosa

■ribosa

f BIOQ Aldopentosa present en els nucleòtids constituents de molècules fonamentals per a tots els éssers vius, com l’ATP, l’NAD reduït i l’àcid ribonucleic.

->ribòsid

ribòsid

m BIOQ Nucleòtid que conté ribosa.

->ribosoma

■ribosoma

m CIT Orgànul cel·lular que té per funció la síntesi de proteïnes i, per tant, un paper de primer ordre en el creixement cel·lular.

->ribosòmic

■ribosòmic -a

adj CIT Relatiu o pertanyent al ribosoma.

->ribot^1

■ribot^1

[d’origen incert; 1a FONT: 1432]

m 1 FUST Eina del fuster que serveix per a rebaixar, adreçar, allisar, etc., les peces de fusta; hom l’anomena també plana.

2 OFIC Eina del baster, semblant al ribot de fuster, emprada per a aprimar el cuir.

->ribot^2

■ribot^2

m BOT Bleda borda.

->ribotar

■ribotar

[de ribot^1; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr FUST Passar el ribot, treballar una peça de fusta, una superfície, amb el ribot, per tal de rebaixar-la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ribotar

GERUNDI: ribotant

PARTICIPI: ribotat, ribotada, ribotats, ribotades

INDICATIU PRESENT: riboto, ribotes, ribota, ribotem, riboteu, riboten

INDICATIU IMPERFET: ribotava, ribotaves, ribotava, ribotàvem, ribotàveu, ribotaven

INDICATIU PASSAT: ribotí, ribotares, ribotà, ribotàrem, ribotàreu, ribotaren

INDICATIU FUTUR: ribotaré, ribotaràs, ribotarà, ribotarem, ribotareu, ribotaran

INDICATIU CONDICIONAL: ribotaria, ribotaries, ribotaria, ribotaríem, ribotaríeu, ribotarien

SUBJUNTIU PRESENT: riboti, ribotis, riboti, ribotem, riboteu, ribotin

SUBJUNTIU IMPERFET: ribotés, ribotessis, ribotés, ribotéssim, ribotéssiu, ribotessin

IMPERATIU: ribota, riboti, ribotem, riboteu, ribotin

->ribotejar

■ribotejar

[de ribot^1; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr FUST Ribotar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ribotejar

GERUNDI: ribotejant

PARTICIPI: ribotejat, ribotejada, ribotejats, ribotejades

INDICATIU PRESENT: ribotejo, riboteges, riboteja, ribotegem, ribotegeu, ribotegen

INDICATIU IMPERFET: ribotejava, ribotejaves, ribotejava, ribotejàvem, ribotejàveu, ribotejaven

INDICATIU PASSAT: ribotegí, ribotejares, ribotejà, ribotejàrem, ribotejàreu, ribotejaren

INDICATIU FUTUR: ribotejaré, ribotejaràs, ribotejarà, ribotejarem, ribotejareu, ribotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: ribotejaria, ribotejaries, ribotejaria, ribotejaríem, ribotejaríeu, ribotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: ribotegi, ribotegis, ribotegi, ribotegem, ribotegeu, ribotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: ribotegés, ribotegessis, ribotegés, ribotegéssim, ribotegéssiu, ribotegessin

IMPERATIU: riboteja, ribotegi, ribotegem, ribotegeu, ribotegin

->ribulosa

ribulosa

f BIOQ Cetopentosa corresponent a la ribosa.

->ric

■ric -a

[del germ. gòt. reiks ‘poderós, ric’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 1 adj Que té molts diners, que posseeix molts béns. Han heretat d’un oncle ric. S’ha fet ric en molt poc temps.

2 [generalment en m pl] m i f Els rics han de socórrer els pobres.

2 adj Que posseeix alguna cosa en abundància. Un home ric en virtuts. Un país ric en blat. Una biblioteca rica en manuscrits. Una llengua rica.

3 adj De gran preu, fet de materials costosos; sumptuós. Una rica corona d’or. Un ric present.

4 adj Que abunda en qualitats superiors, plaents, efectives. Un ric perfum.

->ricament

■ricament

[de ric]

adv D’una manera rica. Una sala ricament adornada.

->ricar

■ricar

[d’origen incert, possible alteració de riquerar]

v intr Cotar, tossar, banyegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ricar

GERUNDI: ricant

PARTICIPI: ricat, ricada, ricats, ricades

INDICATIU PRESENT: rico, riques, rica, riquem, riqueu, riquen

INDICATIU IMPERFET: ricava, ricaves, ricava, ricàvem, ricàveu, ricaven

INDICATIU PASSAT: riquí, ricares, ricà, ricàrem, ricàreu, ricaren

INDICATIU FUTUR: ricaré, ricaràs, ricarà, ricarem, ricareu, ricaran

INDICATIU CONDICIONAL: ricaria, ricaries, ricaria, ricaríem, ricaríeu, ricarien

SUBJUNTIU PRESENT: riqui, riquis, riqui, riquem, riqueu, riquin

SUBJUNTIU IMPERFET: riqués, riquessis, riqués, riquéssim, riquéssiu, riquessin

IMPERATIU: rica, riqui, riquem, riqueu, riquin

->ríccia

■ríccia

Part. sil.: ríc_ci_a

f BOT Gènere de briòfits de la classe de les hepàtiques (Riccia sp), que formen rosetes de color verd, glauc o blanc sobre sòls humits.

->ricciàcies

ricciàcies

Part. sil.: ric_ci_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de marcancials, integrada per hepàtiques tal·loses, amb moltes cambres aeríferes i esporogonis enfonsats en el tal·lus, i que es fan en terra humida i a l’aigua.

2 sing Planta de la família de les ricciàcies.

->ricí

■ricí

[del ll. rĭcĭnus, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m BOT i FARM Arbust de la família de les euforbiàcies (Ricinus communis), de fulles grosses i alternes, flors unisexuals en panícula i fruits secs i dehiscents, i conreat per les llavors, que forneixen l’oli de ricí.

->riciner

■riciner

m BOT i FARM Ricí.

->ricínic

■ricínic -a

1 adj Relatiu o pertanyent al ricí.

2 àcid ricínic QUÍM ORG Àcid ricinoleic.

->ricinina

ricinina

f QUÍM ORG Alcaloide de dèbil toxicitat i gust amarg present a les llavors del ricí. Té la fórmula C8H8N2O2.

->ricinoleat

■ricinoleat

Part. sil.: ri_ci_no_le_at

m QUÍM ORG Qualsevol sal o èster de l’àcid ricinoleic.

->ricinoleic

■ricinoleic, àcid

Part. sil.: ri_ci_no_leic

QUÍM ORG Hidroxiàcid carboxílic insaturat, constituent d’un 80% de l’oli de ricí. Té la fórmula C18H34O3.

->ricinoleïna

■ricinoleïna

Part. sil.: ri_ci_no_le_ï_na

f QUÍM ORG i BIOQ Triricinoleat de gliceril, principal constituent de l’oli de ricí.

->ricinulis

ricinulis

m ZOOL 1 pl Ordre d’aràcnids, integrat per individus de petites dimensions, amb el cos curt i massís, de teguments durs, engruixits i plens de grans i pèls aixafats.

2 sing Aràcnid de l’ordre dels ricinulis.

->rickèttsia

■rickèttsia

Part. sil.: ri_ckèt_tsi_a

f MICROB 1 Bacteri paràsit intracel·lular dels vertebrats, que té un cicle natural en què intervenen artròpodes hematòfags (com les puces) i que pertany a un grup que presenta formes de bacils i de cocs.

2 p ext Qualsevol organisme de característiques semblants inclòs en l’ordre dels rickettsials.

->rickettsiàcies

rickettsiàcies

Part. sil.: ri_cket_tsi_à_ci_es

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels rickettsials que comprèn bacteris paràsits intracel·lulars d’artròpodes i de vertebrats.

2 sing Bacteri de la família de les rickettsiàcies.

->rickettsials

rickettsials

Part. sil.: ri_cket_tsi_als

m MICROB 1 pl Ordre de bacteris gramnegatius, cocs o bacils, paràsits patògens de vertebrats.

2 sing Bacteri de l’ordre dels rickettsials.

->rickettsiosi

■rickettsiosi

Part. sil.: ri_cket_tsi_o_si

f PAT Grup de malalties infeccioses produïdes per gèrmens del gènere Rickettsia i transmeses habitualment per artròpodes. Cal esmentar-ne el tifus exantemàtic, la febre Q, la febre botonosa i la febre de les Muntanyes Rocalloses.

->ricor

■ricor

[de ric; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de ric.

2 esp Abundància, sumptuositat. Mira quina ricor de vestits.

->ric-rac

■ric-rac

[d’origen onomatopeic; 1a FONT: s. XX, Oller]

m Onomatopeia que expressa el so produït per coses que es freguen amb alguna violència. Tot el dia sents aquell ric-rac de dents.

->ric-ric

■ric-ric

[d’origen onomatopeic; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m 1 Onomatopeia que reprodueix el so que fan els grills.

2 p ext grill^1.

->rictus

■rictus

[del ll. rictus, -us ‘obertura de la boca, sobretot en riure’, der. de ringi ‘reganyar les dents’; 1a FONT: 1911]

m PAT Contracció dels músculs cutanis de la cara, com sota l’efecte d’un riure forçat.

->ridícul

■ridícul -a

[del ll. ridicŭlus, -a, -um, íd., der. de ridēre ‘riure’; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj 1 Que mou a riure-se’n, que és digne que hom se’n rigui, per grotesc, extravagant, estúpid, pretensiós, etc. És ridícul amb aquell vestit. És una dona ridícula.

2 Dit d’un preu, d’una recompensa, d’un present, etc., molt petit, escàs, esquifit. Pel que treballa li donen un sou ridícul.

2 m 1 Allò que en algú o en alguna cosa és ridícul. Sap copsar el ridícul d’una situació.

2 Situació ridícula en què cau una persona. Posar algú en ridícul.

3 fer el ridícul loc verb Quedar en una situació ridícula, que fa riure.

3 m TÈXT Motiu ornamental molt freqüent en els xals de Caixmir, que en certes èpoques ha estat molt emprat en els dibuixos de tota mena de robes.

->ridículament

■ridículament

[de ridícul]

adv D’una manera ridícula.

->ridiculesa

■ridiculesa

[de ridícul; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat de ridícul.

2 Acció o cosa ridícula.

->ridiculitzable

■ridiculitzable

[de ridiculitzar]

adj Que pot ésser ridiculitzat.

->ridiculització

■ridiculització

Part. sil.: ri_di_cu_lit_za_ci_ó

[de ridiculitzar]

f Acció de ridiculitzar. La ridiculització de les propostes del govern.

->ridiculitzador

■ridiculitzador -a

[de ridiculitzar]

adj Que ridiculitza.

->ridiculitzar

■ridiculitzar

[de ridícul; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Posar en ridícul una persona o una cosa, fer-ne veure el ridícul. No ridiculitzis el teu veí. Van ridiculitzar la teva actuació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ridiculitzar

GERUNDI: ridiculitzant

PARTICIPI: ridiculitzat, ridiculitzada, ridiculitzats, ridiculitzades

INDICATIU PRESENT: ridiculitzo, ridiculitzes, ridiculitza, ridiculitzem, ridiculitzeu, ridiculitzen

INDICATIU IMPERFET: ridiculitzava, ridiculitzaves, ridiculitzava, ridiculitzàvem, ridiculitzàveu, ridiculitzaven

INDICATIU PASSAT: ridiculitzí, ridiculitzares, ridiculitzà, ridiculitzàrem, ridiculitzàreu, ridiculitzaren

INDICATIU FUTUR: ridiculitzaré, ridiculitzaràs, ridiculitzarà, ridiculitzarem, ridiculitzareu, ridiculitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: ridiculitzaria, ridiculitzaries, ridiculitzaria, ridiculitzaríem, ridiculitzaríeu, ridiculitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: ridiculitzi, ridiculitzis, ridiculitzi, ridiculitzem, ridiculitzeu, ridiculitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: ridiculitzés, ridiculitzessis, ridiculitzés, ridiculitzéssim, ridiculitzéssiu, ridiculitzessin

IMPERATIU: ridiculitza, ridiculitzi, ridiculitzem, ridiculitzeu, ridiculitzin

->ridorta

■ridorta

[variant de redorta]

f BOT i FARM 1 Liana de la família de les ranunculàcies (Clematis flammula), de fulles oposades i bipinnades, flors blanques oloroses i fruits en poliaqueni, i amb propietats vesicants.

2 Vidalba.

->riebeckita

riebeckita

Part. sil.: ri_e_bec_ki_ta

f MINERAL Inosilicat del grup dels amfíbols, mineral que forma moltes roques ígnies i metamòrfiques i cristal·litza en el sistema monoclínic.

->riell

■riell

Part. sil.: ri_ell

[de riu; 1a FONT: 1296]

m METAL·L Barra petita de metall fos, no treballat, especialment d’un metall preciós. Argent en riells. Un riell d’or fi.

->riellenc

riellenc -a

Part. sil.: ri_e_llenc

adj i m i f De Riells i Viabrea (Selva).

->riellera

■riellera

Part. sil.: ri_e_lle_ra

Hom.: riallera

[de riell]

f METAL·L Motlle on hom tira el metall fos per fer-ne riells o barres.

->rient

■rient

Part. sil.: ri_ent

[de riure^1; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

adj 1 Que riu.

2 rialler 2.

->riera

■riera

Part. sil.: ri_e_ra

[d’un ll. *rivarius, -a, -um, der. de rivus ‘riu’; 1a FONT: 956]

f Curs d’aigua generalment intermitent, per manca d’aigua a l’estiu, de vessant d’extensió comarcal i de cabal inferior al d’un riu.

->rierada

■rierada

Part. sil.: ri_e_ra_da

[de riera]

f Revinguda d’una riera.

->rieral

■rieral

Part. sil.: ri_e_ral

[de riera]

m 1 Llit d’una riera.

2 Còdol procedent d’una riera.

->rierany

■rierany

Part. sil.: ri_e_rany

[de riera]

m Riera petita, torrent.

->rierenc^1

■rierenc^1 -a

Part. sil.: ri_e_renc

[de riera; 1a FONT: c. 1900, Vayreda]

adj Relatiu o pertanyent a una riera.

->rierenc^2

rierenc^2 -a

Part. sil.: ri_e_renc

adj i m i f De la Riera de Gaià (Tarragonès).

->rieró

■rieró

Part. sil.: ri_e_ró

[de riera; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m Rierol.

->rierol

■rierol

Part. sil.: ri_e_rol

[de riera; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m Petit corrent natural d’aigua.

->rifa^1

■rifa^1

[de rifar; 1a FONT: 1305]

f 1 Acció de rifar un objecte.

2 Loteria.

->rifa^2

rifa^2

[probablement relacionat amb ràfec]

f ant Barra superior de les dues que, fixades horitzontalment a la paret, servien per a sostenir-hi dretes les llances.

->rifada

■rifada

[de rifar]

f Acció de rifar-se d’algú.

->rifaire

■rifaire

Part. sil.: ri_fai_re

[de rifa^1]

1 adj i m i f Que es rifa de la gent.

2 m i f Persona que rifa alguna cosa.

->rifamicina

rifamicina

f FARM 1 Nom genèric dels antibiòtics obtinguts de Streptomyces mediterranei.

2 rifamicina SV [C3H47NO12] Substància obtinguda per reducció de la rifamicina S.

->rifampicina

rifampicina

f [C43H58N4O12] FARM Substància que es presenta en forma de pólvores d’un color roig bru, emprada contra bacteris grampositius i contra Mycobacterium tuberculosis.

->rifar

■rifar

[probablement d’origen expressiu com mots semblants d’altres llengües romàniques, amb un sentit més o menys comú de ‘barallar-se, saquejar’; 1a FONT: 1371]

v 1 tr Sortejar un objecte expenent separadament un cert nombre de bitllets, números, etc., de manera que tots junts sumin almenys el preu estimat de l’objecte, que és adjudicat a la persona que la sort ha afavorit. Rifem una cistella de Nadal.

2 pron Burlar-se d’algú, especialment enganyant-lo, fent-li concebre esperances vanes, etc. Rifar-se d’algú. Aquest noi se t’està rifant.

3 pron MAR Esquinçar-se una vela, una bandera, a causa de la violència del vent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rifar

GERUNDI: rifant

PARTICIPI: rifat, rifada, rifats, rifades

INDICATIU PRESENT: rifo, rifes, rifa, rifem, rifeu, rifen

INDICATIU IMPERFET: rifava, rifaves, rifava, rifàvem, rifàveu, rifaven

INDICATIU PASSAT: rifí, rifares, rifà, rifàrem, rifàreu, rifaren

INDICATIU FUTUR: rifaré, rifaràs, rifarà, rifarem, rifareu, rifaran

INDICATIU CONDICIONAL: rifaria, rifaries, rifaria, rifaríem, rifaríeu, rifarien

SUBJUNTIU PRESENT: rifi, rifis, rifi, rifem, rifeu, rifin

SUBJUNTIU IMPERFET: rifés, rifessis, rifés, riféssim, riféssiu, rifessin

IMPERATIU: rifa, rifi, rifem, rifeu, rifin

->rifeny

■rifeny -a

1 adj i m i f Del Rif (cadena muntanyosa del Marroc) o del rifeny (llengua).

2 m LING Varietat de l’amazic parlada al Rif.

->rifle

■rifle

[de l’angl. rifle ‘fusell estriat’, der. de to rifle ‘estriar’, del fr. ant. rifler ‘barallar-se, arrabassar’, d’un origen semblant al del cat. rifar; 1a FONT: 1918]

m ARM Fusell de repetició, de canó relativament llarg, en el qual el retrocés produït en disparar un cartutx deixa l’arma en disposició d’engegar un nou tret.

->rift

rift

m GEOL Fossa tectònica de centenars o milers de quilòmetres de longitud.

->rigardanenc

rigardanenc -a

adj i m i f De Rigardà (Conflent).

->rígid

■rígid -a

Cp. tens

[del ll. rĭgĭdus, -a, -um, íd., der. de rigēre ‘posar-se ert’; en cat. ant. tenim règeu, íd., forma popular per evolució fonètica normal, suplantada després per la culta llatinitzant rígid; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 No flexible, que no pot doblegar-se o torçar-se. Una vareta de ferro rígida.

2 fig Un censor rígid. Complidor rígid de les regles del joc. Una virtut rígida.

->rígidament

■rígidament

[de rígid]

adv Amb rigidesa.

->rigidesa

■rigidesa

[de rígid; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat de rígid.

2 ECON Condició de certes variables econòmiques —com ara l’oferta, la demanda, els costs, els salaris, etc.—, de les quals indica una baixa elasticitat respecte a una altra variable.

3 FÍS En la teoria de l’elasticitat, capacitat que té un sòlid elàstic d’oposar-se a una deformació.

4 TECNOL 1 Resistència que oposa un cos a les forces que tendeixen a deformar-lo i que depèn de l’elasticitat.

2 mòdul de rigidesa Nom donat a la constant μ de Lamé.

5 rigidesa cadavèrica FISIOL Encarcarament que sobrevé al cadàver poc temps després de la mort i que desapareix en començar el procés de descomposició.

6 rigidesa de la nuca PAT Contractura dels músculs de la nuca que impedeix la flexió de la columna cervical.

7 rigidesa dielèctrica ELECT Propietat d’un dielèctric d’oposar-se a la descàrrega disruptiva a través seu.

->rigiditat

■rigiditat

[del ll. rigidĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XV]

f Qualitat de rígid, rigidesa.

->rigodon

■rigodon

[del fr. rigodon, íd., d’origen incert, potser d’una tornada rigodon-rigodaine possiblement cantada durant la dansa; 1a FONT: 1864, DLab.]

m DANSA 1 Dansa d’origen provençal (segle XVII), en dos temps, de moviment moderat.

2 Contradansa de la fi del segle XVIII i el principi del XIX.

->rigor

■rigor

[del ll. rĭgor, -ōris, íd., der. de rigēre ‘posar-se ert’; 1a FONT: s. XIV]

m [o f] 1 1 Severitat inflexible. Tractar algú amb rigor.

2 Exactitud extrema. Aplicar la llei en tot el seu rigor.

3 de rigor Obligatori, indispensable. El vestit d’etiqueta era de rigor, aquella nit.

4 en rigor Estrictament.

2 METEOR Duresa de la temperatura, del clima, del temps d’hivern o d’estiu, difícil de suportar. Els rigors de l’hivern antàrtic.

->rigorisme

■rigorisme

[de rigor]

m 1 Excés de rigor.

2 CRIST Sistema o doctrina moral que tendeix a assegurar la validesa de l’obligació en qualsevol dels casos.

->rigorista

■rigorista

[de rigor]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent al rigorisme.

2 Excessivament sever, especialment en matèries morals.

2 m i f Partidari del rigorisme.

->rigor mortis

■rigor mortis* [rìɣormɔ́rtis]

[expressió ll., ‘rigidesa de la mort’]

m Rigidesa cadavèrica.

->rigorós

■rigorós -osa

[del b. ll. rigorosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adj 1 1 Que procedeix o es comporta amb rigor. Un jutge, un censor, rigorós.

2 Inflexible, sever, extremament exacte. Cal ésser rigorós amb si mateix. Principis rigorosos.

2 Dit d’una temperatura, d’un clima, etc., extrems, difícils de suportar. Va fer un hivern molt rigorós i llarg.

->rigorosament

■rigorosament

[de rigorós; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adv Amb rigor. Les invitacions són rigorosament personals.

->riguda

riguda

[de riure^1]

f 1 Acció de riure o de riure’s;

2 l’efecte. Que me’n fan, de bé, aquestes rigudes.

->riksmal

riksmal

m LING La principal i majoritària de les dues llengües avui reconegudes a Noruega. Actualment, el nom oficial és bokmal.

->rim

■rim

[del ll. rhythmus, i aquest, del gr. rhythmós ‘moviment regular, ritme’, que significà vers romanç, basat en accents i rimes, a diferència del metre^1, basat en la quantitat; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

m POÈTICA 1 Vers d’estructura romànica, entès com a successió de mots escandits d’acord amb un nombre de síl·labes establert i segons una determinada accentuació.

2 En els antics tractats poètics en ús a Catalunya, la síl·laba o síl·labes finals dels versos que formen la rima.

3 Rima.

->rima^1

■rima^1

[forma fem. de rim, sorgida segurament en oc., o postverbal del verb rimar, der. de rim (verb, que, d’altra banda, també pot ser der. de rima^1); 1a FONT: s. XIII]

f POÈTICA Total o parcial concordança de fonemes entre dos o més mots a partir de la darrera vocal accentuada, especialment emprada per a obtenir terminacions iguals o semblants entre dos o més versos.

->rima^2

■rima^2

[d’origen incert, sembla relacionat amb arrimar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Conjunt de coses posades les unes sobre les altres, pila. Una rima de rajoles, de llibres, de sacs.

->rimaia

■rimaia

Part. sil.: ri_ma_ia

f GEOMORF Escletxa estreta i profunda situada a la part superior d’una llengua glacial, entre aquesta i el glaç de la paret rocallosa d’un circ.

->rimaire

■rimaire

Part. sil.: ri_mai_re

[de rima^1; 1a FONT: c. 1610]

m i f POÈTICA Persona que fa versos rimats, especialment si els versos no tenen altre mèrit que la rima.

->rimar

■rimar

Cp. ritmar

[de rima^1; 1a FONT: 1460, Roig]

v POÈTICA 1 intr 1 Fer rima, tenir rima un mot, un vers, etc., amb un altre. “Comença" rima amb “pensa".

2 Fer versos rimats.

2 tr Fer que un mot, un vers, etc., tingui rima amb un altre. No pots rimar “porta" amb “bossa".

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rimar

GERUNDI: rimant

PARTICIPI: rimat, rimada, rimats, rimades

INDICATIU PRESENT: rimo, rimes, rima, rimem, rimeu, rimen

INDICATIU IMPERFET: rimava, rimaves, rimava, rimàvem, rimàveu, rimaven

INDICATIU PASSAT: rimí, rimares, rimà, rimàrem, rimàreu, rimaren

INDICATIU FUTUR: rimaré, rimaràs, rimarà, rimarem, rimareu, rimaran

INDICATIU CONDICIONAL: rimaria, rimaries, rimaria, rimaríem, rimaríeu, rimarien

SUBJUNTIU PRESENT: rimi, rimis, rimi, rimem, rimeu, rimin

SUBJUNTIU IMPERFET: rimés, rimessis, rimés, riméssim, riméssiu, rimessin

IMPERATIU: rima, rimi, rimem, rimeu, rimin

->rímel

■rímel

[nom de l’empresa productora]

m COSM Nom registrat d’una pasta cosmètica, feta a base d’oli i pintura, que s’aplica a les pestanyes per espessir-les i fer-les semblar més llargues, i també per acolorir-les.

->rimer

■rimer

[de rima^2]

m rima^2.

->rímula

rímula

[del ll. td. rimŭla, íd.]

f ANAT ANIM Séc o fissura petita.

->rin-

■rin-

Forma prefixada del mot grec rhís, rhinós, que significa ‘nas’. Ex.: rinàlgia, rinitis.

->rinàlgia

rinàlgia

Part. sil.: ri_nàl_gi_a

f PAT Dolor a la regió nasal.

->-rinc

-rinc -rinca

Forma sufixada del mot grec rhýgkhos, que significa ‘trompa, bec’. Ex.: ornitorinc, oxirinc.

->rinco-

rinco-

Forma prefixada del mot grec rhýgkhos, que significa ‘trompa, bec’. Ex.: rincocèfal.

->rincocèfals

■rincocèfals

m ZOOL 1 pl Únic ordre vivent de rèptils del superordre dels lepidosaures, amb dues fosses temporals completes, un ull pineal desenvolupat i vèrtebres amficèliques. N’hi ha una única espècie vivent, el tuatara (Sphenodon punctatus).

2 sing Rèptil de l’ordre dels rincocèfals.

->rincocel

rincocel

m ZOOL 1 Element de l’aparell de la probòscide dels nemertins, que consisteix en un tub ple de líquid, incomunicat amb l’exterior, en el qual s’allotja la probòscide, la qual s’evagina quan, per contracció muscular, s’incrementa la pressió del líquid en el rincocel.

2 pl Nemertins.

->rincodeu

rincodeu

Part. sil.: rin_co_deu

m ZOOL Element de l’aparell de la probòscide dels nemertins que forma una cavitat o vestíbul que s’obre en un porus, a l’extrem anterior del cos, i possibilita que la probòscide s’evagini.

->rinconel·la

■rinconel·la

f PALEONT i ZOOL Gènere de braquiòpodes fòssils (Rhynchonella sp) de la família dels rinconèl·lids, de morfologia diversa, que visqueren al juràssic superior i són de gran utilitat per a l’estudi de l’estratigrafia del mesozoic.

->rinconèl·lids

■rinconèl·lids

m ZOOL 1 pl Família de braquiòpodes proveïts d’una closca globosa, amb estries ben marcades i la comissura en ziga-zaga, que aparegueren a l’ordovicià.

2 sing Braquiòpode de la família dels rinconèl·lids.

->rincòpids

rincòpids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels caradriformes que inclou un sol gènere, Rynchops, amb tres espècies, de bec comprimit lateralment, recte, cua forcada i membranes interdigitals lobulades. El més conegut és el bec de tisora (Rynchops flavirostris).

2 sing Ocell de la família dels rincòpids.

->rinencèfal

rinencèfal

m ANAT ANIM Part del cervell, filogenèticament molt primitiva, que efectua una funció olfactòria i que és constituïda pel bulb olfactori, la cinta olfactòria i la circumvolució subcallosa.

->rinestèsia

rinestèsia

Part. sil.: ri_nes_tè_si_a

f FISIOL ANIM Sensibilitat de l’olfacte.

->ring

■ring

[de l’angl. ring ‘anella, cercle’, d’origen germ]

m ESPORT Quadrilàter on tenen lloc els combats de boxa o de lluita.

->ringgit

ringgit

m ECON Unitat monetària de Malàisia, anomenada també dòlar malai.

->ringravi

ringravi

m HIST Nom dut originàriament pels comtes de Rheingau i heretat, a la fi del segle XII, pels senyors de Stein, antecessors dels comtes i prínceps de Salm.

->ringravial

ringravial

Part. sil.: rin_gra_vi_al

adj HIST Relatiu o pertanyent al ringravi o al ringraviat.

->ringraviat

ringraviat

Part. sil.: rin_gra_vi_at

m HIST 1 Dignitat o càrrec de ringravi.

2 Territori regit per un ringravi.

->ringravina

ringravina

f HIST Muller o filla del ringravi.

->riniofitins

■riniofitins

Part. sil.: ri_ni_o_fi_tins

m BOT 1 pl Subdivisió de pteridòfits que comprèn els psilofitòpsids.

2 sing Pteridòfit de la subdivisió dels riniofitins.

->rinitis

■rinitis

f PAT Procés inflamatori de la mucosa nasal.

->rino-

■rino-

Forma prefixada del mot grec rhís, rhinós, que significa ‘nas’. Ex.: rinologia, rinoscòpia.

->rinobàtids

■rinobàtids

m ICT 1 pl Família de peixos condrictis de l’ordre dels esqualiformes, de cos allargat i deprimit, en forma de guitarra, ovovivípars i costaners bentònics.

2 sing Peix de la família dels rinobàtids.

->rinoceront

■rinoceront

[del ll. rhinocĕros, -ōtis, i aquest, del gr. rhinókerōs, -ōtos, íd., comp. de rís ‘nas’ i kéras ‘banya’, amb -nt per influx de elefant; 1a FONT: 1803, DEst.]

m ZOOL Nom donat a diversos mamífers perissodàctils de la família dels rinoceròtids que pertanyen als gèneres Rhinoceros, Didermoceros, Diceros i Ceratotherium, de grans dimensions, cos pesant i massís, amb la pell molt gruixuda, nua, i amb una o dues banyes permanents. Els asiàtics són el rinoceront unicorne de l’Índia (Rh. unicornis), el rinoceront unicorne de la Sonda (Rh. sondaicus), ambdues espècies amb una sola banya, i el rinoceront de Sumatra (Didermoceros sumatrensis). Els africans són el rinoceront negre (Diceros bicornis), i el rinoceront blanc (Ceratotherium simum).

->rinoceròtids

■rinoceròtids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers perissodàctils a la qual pertanyen exclusivament els rinoceronts.

2 sing Mamífer de la família dels rinoceròtids.

->rinocet

rinocet

m ORNIT Kagú.

->rinoconiosi

rinoconiosi

Part. sil.: ri_no_co_ni_o_si

f PAT Lesió de la mucosa de les fosses nasals provocada per la inhalació repetida de matèries pulverulentes.

->rinocríptids

rinocríptids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells passeriformes del subordre dels tirans.

2 sing Ocell de la família dels rinocríptids.

->rinofaringe

■rinofaringe

f ANAT ANIM Part de la faringe situada darrere les fosses nasals, per damunt del vel del paladar.

->rinofaringi

rinofaringi -íngia

adj ANAT Relatiu o pertanyent a la rinofaringe.

->rinofaringitis

rinofaringitis

f PAT Inflamació de la rinofaringe.

->rinofima

rinofima

m PAT Hipertròfia dels vasos, les glàndules sebàcies i el teixit conjuntiu del nas.

->rinofonia

rinofonia

Part. sil.: ri_no_fo_ni_a

f PAT Rinolàlia.

->rinolàlia

■rinolàlia

Part. sil.: ri_no_là_li_a

f PAT Ressonància de la fonació a les cavitats nasals, que produeix la dita veu de nas.

->rinòleg

rinòleg -òloga

[de rino- i -leg; 1a FONT: c. 1925]

m i f MED Persona versada en rinologia.

->rinolòfids

■rinolòfids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers de l’ordre dels quiròpters, amb el musell proveït de tres apèndixs foliacis en forma de ferradura, orelles sense antena, cua curta i ales plegades. Als Països Catalans són comunes les espècies del gènere Rhinolophus, com la ratapinyada gran de ferradura (Rh. ferrum-equinum) i la ratapinyada mitjana de ferradura (Rh. mehelyi).

2 sing Mamífer de la família dels rinolòfids.

->rinologia

■rinologia

Part. sil.: ri_no_lo_gi_a

[de rino- i -logia; 1a FONT: c. 1925]

f ANAT ANIM Estudi del nas, de les fosses nasals i de llurs afeccions.

->rinopitec

rinopitec

m ZOOL Gènere de primats catarins de la família dels cercopitècids (Rhinopithecus sp), de cap petit, cara aplanada i nas camús, de pelatge dens, suau i de colors vius, sobretot taronja o groguenc.

->rinoplàstia

■rinoplàstia

Part. sil.: ri_no_plàs_ti_a

f CIR Reconstitució de l’apèndix nasal mitjançant una intervenció quirúrgica.

->rinoquètids

rinoquètids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels fasianiformes a la qual pertany el kagú.

2 sing Ocell de la família dels rinoquètids.

->rinorràgia

rinorràgia

Part. sil.: ri_nor_rà_gi_a

f PAT Epistaxi, hemorràgia nasal.

->rinorrea

rinorrea

Part. sil.: ri_nor_re_a

f PAT Fluix abundant, secreció exagerada de mucositats nasals.

->rinoscleroma

rinoscleroma

m PAT Afecció inflamatòria crònica del nas i de la nasofaringe caracteritzada per la neoformació d’un teixit humoral que fa augmentar la grandària del nas.

->rinoscopi

rinoscopi

m DIAG Espècul nasal.

->rinoscòpia

rinoscòpia

Part. sil.: ri_nos_cò_pi_a

f DIAG Examen visual de les fosses nasals.

->rinotomia

rinotomia

Part. sil.: ri_no_to_mi_a

f CIR Dièresi endonasal practicada per descobrir la part anterior de les fosses nasals.

->rinxol

■rinxol

[de rinxolar^1]

m Ronc.

->rínxol

■rínxol

[probablement de l’it. riccio, íd., i aquest, del ll. erīcius ‘eriçó’ (cf. catúfol); 1a FONT: 1591]

m Floc de cabells cargolats en espiral.

->rinxolar^1

■rinxolar^1

[del ll. zinzilulare (zinzire), íd., mots onomatopeics]

v intr Roncar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rinxolar

GERUNDI: rinxolant

PARTICIPI: rinxolat, rinxolada, rinxolats, rinxolades

INDICATIU PRESENT: rinxolo, rinxoles, rinxola, rinxolem, rinxoleu, rinxolen

INDICATIU IMPERFET: rinxolava, rinxolaves, rinxolava, rinxolàvem, rinxolàveu, rinxolaven

INDICATIU PASSAT: rinxolí, rinxolares, rinxolà, rinxolàrem, rinxolàreu, rinxolaren

INDICATIU FUTUR: rinxolaré, rinxolaràs, rinxolarà, rinxolarem, rinxolareu, rinxolaran

INDICATIU CONDICIONAL: rinxolaria, rinxolaries, rinxolaria, rinxolaríem, rinxolaríeu, rinxolarien

SUBJUNTIU PRESENT: rinxoli, rinxolis, rinxoli, rinxolem, rinxoleu, rinxolin

SUBJUNTIU IMPERFET: rinxolés, rinxolessis, rinxolés, rinxoléssim, rinxoléssiu, rinxolessin

IMPERATIU: rinxola, rinxoli, rinxolem, rinxoleu, rinxolin

->rinxolar^2

■rinxolar^2

[variant de enrinxolar]

v tr i pron Enrinxolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rinxolar

GERUNDI: rinxolant

PARTICIPI: rinxolat, rinxolada, rinxolats, rinxolades

INDICATIU PRESENT: rinxolo, rinxoles, rinxola, rinxolem, rinxoleu, rinxolen

INDICATIU IMPERFET: rinxolava, rinxolaves, rinxolava, rinxolàvem, rinxolàveu, rinxolaven

INDICATIU PASSAT: rinxolí, rinxolares, rinxolà, rinxolàrem, rinxolàreu, rinxolaren

INDICATIU FUTUR: rinxolaré, rinxolaràs, rinxolarà, rinxolarem, rinxolareu, rinxolaran

INDICATIU CONDICIONAL: rinxolaria, rinxolaries, rinxolaria, rinxolaríem, rinxolaríeu, rinxolarien

SUBJUNTIU PRESENT: rinxoli, rinxolis, rinxoli, rinxolem, rinxoleu, rinxolin

SUBJUNTIU IMPERFET: rinxolés, rinxolessis, rinxolés, rinxoléssim, rinxoléssiu, rinxolessin

IMPERATIU: rinxola, rinxoli, rinxolem, rinxoleu, rinxolin

->riodinins

riodinins

Part. sil.: ri_o_di_nins

m ENTOM 1 pl Família antiga de lepidòpters, considerada actualment una subfamília dels licènids.

2 sing Insecte de l’antiga família dels riodinins.

->rioja

rioja* [rióha]

[cast ] m ENOL Vi produït a la regió de la Rioja, molt apreciat, d’elaboració delicada, graduació moderada o alta i molt aromàtic.

->riojà

riojà -ana

Part. sil.: ri_o_jà

adj i m i f De la Rioja.

->riola

riola

Part. sil.: ri_o_la

f BOT Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Centaurea melitensis), de tiges alades, fulles radicals lirades o pinnatífides i fulles caulinars lanceolades, de capítols amb flors grogues i fruits en aqueni.

->riolenc

riolenc -a

Part. sil.: ri_o_lenc

adj i m i f De Riola (Ribera Baixa).

->rioler

■rioler -a

Part. sil.: ri_o_ler

[de riure^1; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Rialler.

->riolera

■riolera

Part. sil.: ri_o_le_ra

f Ganes de riure; riallera.

->riolita

■riolita

Part. sil.: ri_o_li_ta

f PETROG Roca volcànica que s’ha consolidat en dos temps, la qual cosa és visible en els seus components: fenocristalls inclosos en una matriu criptocristal·lina.

->riosta

■riosta

Part. sil.: ri_os_ta

[de l’oc. riosta, der. de riostar ‘apuntalar’, i aquest, de re-ostar, der. de osta, del ll. obstare ‘oposar-se’]

f ARQUIT Enrigidor, de forma semblant a una biga, que fa de trava i evita el moviment relatiu horitzontal entre dos elements d’una estructura.

->riota

■riota

Part. sil.: ri_o_ta

[potser de l’oc. i rossellonès ribota ‘gresca sorollosa’, del fr. ribote, íd., del fr. ant. ribaud (v. ribald), amb absorció de la -b- per la -o- següent; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Riure, rialles, que provoca una persona o una cosa ridícula.

2 Persona o cosa que provoca rialles de burla. Aquest home és la riota de la gent.

->ripadora

ripadora

f OBR PÚBL Eina en forma d’urpa grossa, amb una o més dents, que és accionada mitjançant èmbols i que, remolcada per una excavadora o un buldòzer, hom utilitza per a excavar roques consistents.

->ripari

■ripari -ària

[del ll. riparius, -a, -um, íd., der. de ripa ‘riba’]

adj Propi de la ribera. Vegetació ripària.

->ripícola

■ripícola

[del ll. ripa ‘riba’ i -cola]

adj ECOL Que habita les riberes i vores d’un riu o d’un llac.

->ripidi

ripidi

m BOT Flabel.

->ripoll

■ripoll

m BOT Fenàs de canonet.

->ripollenc

ripollenc -a

adj i m i f De Ripoll (Ripollès).

->ripollès

■ripollès -esa

adj i m i f De Ripoll (Ripollès) o del Ripollès (Catalunya).

->ripolletenc

ripolletenc -a

adj i m i f De Ripollet (Vallès Occidental).

->riptoglossos

riptoglossos

m ZOOL 1 pl Subordre de rèptils escatosos que comprèn una única família, els camaleòntids, els representants de la qual són els camaleons.

2 sing Rèptil del subordre dels riptoglossos.

->ripuari

■ripuari -ària

Part. sil.: ri_pu_a_ri

1 adj Relatiu o pertanyent als ripuaris.

2 m i f HIST Membre d’una fracció del poble franc establerta a la riba del Rin.

->riquer

■riquer

[d’origen incert, potser der. de riquerar]

m ENTOM i FITOPAT Banyarriquer.

->riquerar

■riquerar

[alteració de *requerar, der. de querar ‘corcar’ amb l’intensiu -re]

v tr Banyarriquerar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: riquerar

GERUNDI: riquerant

PARTICIPI: riquerat, riquerada, riquerats, riquerades

INDICATIU PRESENT: riquero, riqueres, riquera, riquerem, riquereu, riqueren

INDICATIU IMPERFET: riquerava, riqueraves, riquerava, riqueràvem, riqueràveu, riqueraven

INDICATIU PASSAT: riquerí, riquerares, riquerà, riqueràrem, riqueràreu, riqueraren

INDICATIU FUTUR: riqueraré, riqueraràs, riquerarà, riquerarem, riquerareu, riqueraran

INDICATIU CONDICIONAL: riqueraria, riqueraries, riqueraria, riqueraríem, riqueraríeu, riquerarien

SUBJUNTIU PRESENT: riqueri, riqueris, riqueri, riquerem, riquereu, riquerin

SUBJUNTIU IMPERFET: riquerés, riqueressis, riquerés, riqueréssim, riqueréssiu, riqueressin

IMPERATIU: riquera, riqueri, riquerem, riquereu, riquerin

->riquesa

■riquesa

[de ric; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 Abundor de béns, de coses de valor. La riquesa no fa la felicitat. El vi és la riquesa d’aquesta contrada.

2 1 Béns o coses valuoses que hom posseeix en abundància. No sabia què fer de les seves riqueses.

2 ECON Conjunt de béns econòmics disponibles per a un subjecte o una societat.

3 Cosa de gran preu.

->ris

■ris

[doblet de rínxol, del mateix mot it. que n’és l’origen, riccio, a través d’una primera forma més ant. risso, o bé del cast. rizo, del mateix origen it; 1a FONT: s. XVIII]

[pl rissos] m 1 Rull, rínxol.

2 p ext AERON Bucle.

3 MAR 1 Cadascun dels cordills que tenen les veles, cosits a la faixa de rissos, que serveixen per a aferrar un tros de vela de manera que resti reduïda la seva superfície exposada al vent.

2 Cadascun dels trossos d’una vela que poden ésser aferrats amb els rissos.

3 faixa de rissos Tira de lona que és cosida, a tall de reforç, a cadascuna de les cares d’una vela tot al llarg de les rengleres de rissos.

4 amollar rissos Desaferrar els rissos per tal d’augmentar la superfície d’una vela exposada al vent.

5 prendre rissos Aferrar un tros de vela amb els rissos.

4 TÈXT Teixit de cotó en el qual un segon ordit forma baguetes o anelletes, en una cara o en totes dues; rus.

->risc

■risc

[probablement del ll. resecare ‘tallar; sembrar discòrdia’, però és problemàtic si el subst. deriva del verb o al revés; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 Contingència desfavorable a la qual està exposat algú o alguna cosa, perill incert. Això comporta un gran risc. Correm el risc de perdre-ho tot.

2 a risc de Amb perill de. Posar-se a risc de prendre mal.

2 ASSEG Incertitud derivada de totes les formes d’activitat empresarial.

3 funció de risc ESTAD Funció que constitueix un dels elements essencials en la teoria de la decisió estadística i que representa l’esperança matemàtica de la pèrdua.

->riscla

■riscla

Hom.: riscle

[d’un ll. *ariscla, síncope de *arĭstŭla, dimin. del ll. arista ‘aresta de l’espiga’]

f TÈXT Part vegetal que envolta les fibres de lli i de cànem, després d’haver estat trossejada i un cop n’ha estat separada.

->riscle

■riscle

Hom.: riscla

[duplicat de riscla, amb accepció específica]

m 1 Peça de fusta prima, encorbada, que forma el bastiment d’un sedàs.

2 Caixa rodona que circueix la mola en els molins de farina.

3 Cercle de suro, fusta o vímets que hom afegia a la vora superior del cossi o bugader per donar-li més capacitat i evitar que es vessés el lleixiu.

4 MÚS Nom donat a la peça prima de fusta que uneix la tapa i el fons de la caixa harmònica de diversos instruments de tecla o corda.

->riscós

■riscós -osa

[de risc; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que ofereix un risc; arriscat. Una empresa riscosa.

->rishó

rishó

Part. sil.: ri_shó

m PART Hipotètica partícula, més elemental que els leptons i els quarks.

->risibilitat

■risibilitat

[del ll. td. risibilĭtas, -ātis, íd.]

f Facultat de riure.

->risible

■risible

[del ll. risibĭlis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que té la facultat de riure. L’home és l’únic animal risible.

2 Que pot excitar el riure.

->risiblement

■risiblement

[de risible]

adv D’una manera risible.

->risori

risori -òria

[del ll. td. risorius, -a, -um ‘que riu’]

adj ANAT ANIM Dit de cadascun dels músculs de la cara que retreuen les comissures bucals.

->risoteràpia

risoteràpia

Part. sil.: ri_so_te_rà_pi_a

f TERAP Mètode terapèutic basat en els efectes benèfics de riure, destinat a millorar l’estat psíquic i emocional del pacient.

->rissada

■rissada

f MAR Acció de rissar.

->rissaga

rissaga

[variant dial. de ressaca]

f dial 1 Ressaca, xurria.

2 rissaga de Sant Joan METEOR A Ciutadella (Menorca), gran i sobtada xurria d’estiu que alguna vegada produeix grans danys.

->rissar

■rissar

[de ris]

v tr MAR Disminuir la superfície lliure d’una vela lligant-ne una part amb els rissos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rissar

GERUNDI: rissant

PARTICIPI: rissat, rissada, rissats, rissades

INDICATIU PRESENT: risso, risses, rissa, rissem, risseu, rissen

INDICATIU IMPERFET: rissava, rissaves, rissava, rissàvem, rissàveu, rissaven

INDICATIU PASSAT: rissí, rissares, rissà, rissàrem, rissàreu, rissaren

INDICATIU FUTUR: rissaré, rissaràs, rissarà, rissarem, rissareu, rissaran

INDICATIU CONDICIONAL: rissaria, rissaries, rissaria, rissaríem, rissaríeu, rissarien

SUBJUNTIU PRESENT: rissi, rissis, rissi, rissem, risseu, rissin

SUBJUNTIU IMPERFET: rissés, rissessis, rissés, risséssim, risséssiu, rissessin

IMPERATIU: rissa, rissi, rissem, risseu, rissin

->rístol

■rístol

[variant de aristol, aplicada a la dansa per comparació de la llança amb la balladora que gira entorn seu]

m DANSA Moviment de dansa en què es donen la mà dreta el ballador i la balladora, les alcen agafades fins al nivell del cap formant un arc amb els braços, i la balladora passa per sota fent un giravolt.

->ritidoma

■ritidoma

m BOT En l’arrel i en la tija, conjunt de teixits morts de l’escorça situats per fora del fel·logen.

->ritina de Steller

ritina de Steller

f ZOOL Mamífer de l’ordre dels sirènids, de la família dels dugòngids (Hydrodamalis stelleri), actualment extingit i descobert el 1742 en una àrea de la mar de Bering.

->ritmar

■ritmar

Cp. rimar

[de ritme]

v tr 1 Compondre una cosa obeint a un ritme. La cançó no està ben ritmada.

2 Fer que quelcom sigui rítmic. Ritmar una intervenció oral.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ritmar

GERUNDI: ritmant

PARTICIPI: ritmat, ritmada, ritmats, ritmades

INDICATIU PRESENT: ritmo, ritmes, ritma, ritmem, ritmeu, ritmen

INDICATIU IMPERFET: ritmava, ritmaves, ritmava, ritmàvem, ritmàveu, ritmaven

INDICATIU PASSAT: ritmí, ritmares, ritmà, ritmàrem, ritmàreu, ritmaren

INDICATIU FUTUR: ritmaré, ritmaràs, ritmarà, ritmarem, ritmareu, ritmaran

INDICATIU CONDICIONAL: ritmaria, ritmaries, ritmaria, ritmaríem, ritmaríeu, ritmarien

SUBJUNTIU PRESENT: ritmi, ritmis, ritmi, ritmem, ritmeu, ritmin

SUBJUNTIU IMPERFET: ritmés, ritmessis, ritmés, ritméssim, ritméssiu, ritmessin

IMPERATIU: ritma, ritmi, ritmem, ritmeu, ritmin

->ritme

■ritme

[del ll. rhythmus, i aquest, del gr. rhythmós, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Proporció de temps entre diversos sons, moviments, fenòmens o actes repetits.

2 ESTRATIG Recurrència o repetició, a intervals més o menys freqüents i irregulars, d’un conjunt o seqüència d’estrats, dins la successió estratigràfica. És sinònim de cicle i de ciclotema.

3 FISIOL i ECOL 1 Fenomen característic de processos vitals que es presenta amb una regularitat periòdica, sia a l’escala cel·lular, com el ritme de divisió cel·lular, sia a l’escala de l’organisme (circadiari, estacional, etc.).

2 ritme circadiari Ritme d’activitat interna que es presenta regularment amb una freqüència d’un cop cada període pels volts de 24 hores, en un organisme sostret a l’acció dels fenòmens exteriors que segueixen l’alternança dia-nit.

3 ritme estacional Ritme que varia l’estructura en certes comunitats al pas de cada estació.

4 FISIOL ANIM 1 Fenomen que es repeteix a intervals regulars.

2 ritme del cor Successió, a intervals regulars, de les contraccions cardíaques.

5 MÚS Moviment que hom imprimeix a la música, de la qual és un element essencial.

6 POÈTICA Repetició successiva d’un element dins un vers.

->rítmic

■rítmic -a

[del ll. rhythmĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. rhythmikós, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Relatiu o pertanyent al ritme.

2 Compost, produït, executat, obeint a un ritme determinat.

->rítmicament

■rítmicament

[de rítmic]

adv Obeint a un ritme.

->ríton

ríton

m ARQUEOL Vas grec de terrissa en forma de banya, amb una nansa.

->ritu

■ritu

[del ll. ritus, -us ‘costum; ritu’; 1a FONT: 1497]

m 1 1 HIST REL i LITÚRG Norma que regula l’execució d’una acció sacra, d’un sagrament, les cerimònies del culte religiós.

2 ANTROP i RELIG Pràctica establerta de caràcter sagrat o simbòlic. Ritu de pas, d’iniciació. Ritu de fecunditat, de fertilitat.

3 HIST REL i LITÚRG Manera concreta de celebrar la litúrgia, d’administrar els sagraments i sagramentals, d’acord amb les regles litúrgiques.

2 qüestió dels ritus xinesos i malabars HIST ECL Controvèrsia teologicopastoral suscitada a les missions catòliques de la Xina i de Malabar (Índia) als segles XVII-XVIII, motivada per l’adaptació del ritual a la cultura autòctona.

->ritual

■ritual

Part. sil.: ri_tu_al

[del ll. ritualis, íd.; 1a FONT: 1647]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a un ritu, que és fet segons un ritu. Pregària ritual. Sacrificis rituals.

2 p ext Conforme a la prescripció, al costum. Cada dia fa el passeig ritual.

2 m LITÚRG 1 Conjunt de ritus i fórmules que cal observar en un culte, en una celebració litúrgica.

2 Llibre que conté les fórmules i les rúbriques necessàries per a l’administració dels sagraments, dels sagramentals i d’altres cerimònies eclesiàstiques.

3 de ritual Com exigeix el ritu, imposat pel costum.

->ritualisme

■ritualisme

Part. sil.: ri_tu_a_lis_me

[de ritual]

m 1 Qualitat o condició de ritualista.

2 HIST i LITÚRG A Anglaterra, dins el moviment d’Oxford, moviment nascut vers el 1850 que pretenia de restablir en la pràctica de l’Església Anglicana els principals ritus utilitzats per l’Església Catòlica.

->ritualista

■ritualista

Part. sil.: ri_tu_a_lis_ta

[de ritual]

m i f 1 Persona que té un bon coneixement dels ritus.

2 Persona que exagera la importància de les cerimònies en la celebració del culte.

3 Rubricista.

4 HIST i LITÚRG Seguidor del ritualisme.

->riu

■riu

Part. sil.: riu

[del ll. rivus ‘rec, rierol; canal’; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

m 1 1 HIDROG Corrent natural d’aigua, més o menys continu, de cabal que pot ésser molt variable, que drena una conca vessant d’una extensió almenys de dimensions comarcals.

2 fer un riu fig i col·loq En llenguatge infantil, orinar.

2 fig Afluència. Un riu de lava. Baixava un riu de gent.

->riuada

■riuada

Part. sil.: ri_ua_da

[de riu; 1a FONT: 1880]

f 1 Revinguda de les aigües d’un riu.

2 fig Afluència. Riuades de gent. Una riuada de lamentacions.

->riudarenenc

riudarenenc -a

Part. sil.: riu_da_re_nenc

adj i m i f De Riudarenes (Selva).

->riudaurenc

riudaurenc -a

Part. sil.: riu_dau_renc

adj i m i f De Riudaura (Garrotxa).

->riudecanyenc

riudecanyenc -a

Part. sil.: riu_de_ca_nyenc

adj i m i f De Riudecanyes (Baix Camp).

->riudecolenc

riudecolenc -a

Part. sil.: riu_de_co_lenc

adj i m i f De Riudecols (Baix Camp).

->riudellotenc

riudellotenc -a

Part. sil.: riu_de_llo_tenc

adj i m i f De Riudellots de la Selva (Selva).

->riudomenc

riudomenc -a

Part. sil.: riu_do_menc

adj i m i f De Riudoms (Baix Camp).

->riumossenc

riumossenc -a

Part. sil.: riu_mos_senc

adj i m i f De Riumors (Alt Empordà).

->riurau

■riurau

Part. sil.: riu_rau

[variant valenciana de l’àr. reduplicat rafraf, de raff (v. ràfec), a través d’una pronúncia vg. ref-raf, amb -f sonoritzada]

m 1 ETNOG Edifici de planta baixa, cobert de teula, en un o dos vessants, amb arcs a un costat que permeten amplament la ventilació, destinat a aixoplugar-hi els canyissos de les panses posades a assecar. És característic de la Marina.

2 p ext Tipus d’habitatge dispers i d’estiueig.

->riure^1

■riure^1

Part. sil.: riu_re

[del ll. vg. rīdĕre, ll. cl. rīdēre, íd.; 1a FONT: s. XIII]

[imperf ind: reia, reies, reia, rèiem, rèieu, reien; p p rigut -uda o rist rista] v 1 intr Fer el moviment peculiar dels músculs facials, principalment de la boca, acompanyat ordinàriament d’una sèrie d’espiracions i de vocalitzacions inarticulades, parcialment involuntàries, amb què hom sol expressar una alegria viva i sobtada o com a resposta a les pessigolles. L’home és l’únic animal que riu. Posar-se a riure. Riure sorollosament, de tot cor, com un boig. Rebentar-se, partir-se, de riure. Era un espectacle que feia morir de riure.

2 intr fig Tenir aspecte molt alegre o vivaç. Els ulls li reien.

3 intr 1 Ésser pres per un sentiment de viva alegria, de satisfacció, de derisió. Qui riu primer plora darrer. Ara t’ho prens rient, però ja vindrà dia que en ploraràs. Tots riuran a costa teva.

2 No prendre’s seriosament una cosa. No riguis: el perill és imminent.

3 de per riure loc adv No de debò.

4 tot rient rient loc adv Tot deixant passar el temps distretament.

4 intr fig Tenir una cosa un aspecte tan delitós o favorable que mou a l’alegria, a satisfacció, etc. Riuen els camps a la primavera. L’ocasió li riu.

5 tr Celebrar rient allò que diu o fa algú. Jo ric els seus acudits.

6 pron 1 Burlar-se d’algú. Li agrada riure’s de la gent.

2 Mostrar menyspreu, no fer cas d’alguna persona o cosa. Jo em ric de les seves amenaces: no em fan gens de por. Diu que es venjarà: riu-te’n.

7 intr iròn Començar a rompre’s la tela, les sabates, etc., a conseqüència de l’ús excessiu o de la mala qualitat del material. M’he de canviar les sabates, que ja riuen: mira quin forat!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: riure

GERUNDI: rient

PARTICIPI: rigut, riguda, riguts, rigudes

PARTICIPI (alternatiu): rist, rista, rists, ristes

INDICATIU PRESENT: ric, rius, riu, riem, rieu, riuen

INDICATIU IMPERFET: reia, reies, reia, rèiem, rèieu, reien

INDICATIU PASSAT: riguí, rigueres, rigué, riguérem, riguéreu, rigueren

INDICATIU FUTUR: riuré, riuràs, riurà, riurem, riureu, riuran

INDICATIU CONDICIONAL: riuria, riuries, riuria, riuríem, riuríeu, riurien

SUBJUNTIU PRESENT: rigui, riguis, rigui, riguem, rigueu, riguin

SUBJUNTIU IMPERFET: rigués, riguessis, rigués, riguéssim, riguéssiu, riguessin

IMPERATIU: riu, rigui, riguem, rieu, riguin

->riure^2

■riure^2

Part. sil.: riu_re

[v. riure^1]

m Acció de riure. Un riure que s’encomana. No poder-se aguantar, contenir, el riure.

->rival

■rival

Hom.: ribald

[del ll. rivalis ‘el qui ocupa un costat d’un riuet o una riera per respecte al propietari de l’altre costat’, der. de rivus ‘rec, riera’, d’on el sentit de ‘competidor, adversari’; 1a FONT: 1522]

adj i m i f 1 Adversari en la competició per a assolir quelcom (l’amor d’algú, un premi, etc.). Dues dones rivals. Dos pobles rivals. Els dos rivals s’odiaven a mort.

2 Que aspira a igualar o a ultrapassar algú. Com a pintor de marines no té rival.

->rivalitat

■rivalitat

[del ll. rivalĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Estat de dues o més persones o coses que són rivals. Rivalitats de caràcter. La rivalitat entre Roma i Cartago.

->rivalitzar

■rivalitzar

[de rival; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Ésser rival; competir. Rivalitzaven en mèrits. Ell rivalitza amb els més savis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rivalitzar

GERUNDI: rivalitzant

PARTICIPI: rivalitzat, rivalitzada, rivalitzats, rivalitzades

INDICATIU PRESENT: rivalitzo, rivalitzes, rivalitza, rivalitzem, rivalitzeu, rivalitzen

INDICATIU IMPERFET: rivalitzava, rivalitzaves, rivalitzava, rivalitzàvem, rivalitzàveu, rivalitzaven

INDICATIU PASSAT: rivalitzí, rivalitzares, rivalitzà, rivalitzàrem, rivalitzàreu, rivalitzaren

INDICATIU FUTUR: rivalitzaré, rivalitzaràs, rivalitzarà, rivalitzarem, rivalitzareu, rivalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: rivalitzaria, rivalitzaries, rivalitzaria, rivalitzaríem, rivalitzaríeu, rivalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: rivalitzi, rivalitzis, rivalitzi, rivalitzem, rivalitzeu, rivalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: rivalitzés, rivalitzessis, rivalitzés, rivalitzéssim, rivalitzéssiu, rivalitzessin

IMPERATIU: rivalitza, rivalitzi, rivalitzem, rivalitzeu, rivalitzin

->rivet

■rivet

[potser de l’àr. ribâṭ, íd.; 1a FONT: 1385]

m 1 1 Cinta o doblec que hom posa a la vorera d’una peça de vestit o altra roba, com a ornament o com a reforç.

2 Doblec repuntat amb què es guarneixen i reforcen les vores de la sabata o de l’espardenya.

3 Cinta, generalment de material flexible, que hom col·loca en els intersticis de portes i finestres per a protegir contra l’aigua, l’aire, el soroll, etc.

4 p ext Regruix o línia de color de classe diferent que voreja qualsevol objecte.

5 Barreta prima i flexible que serveix per a fixar vidres en marcs que tenen un encaix adequat per a muntar-n’hi.

6 rivet de dol Línia negra que voreja una targeta, el paper de cartes, etc., en senyal de dol.

2 pl fig Indicis, manifestacions no gaire fortes d’una qualitat. Tenir algú rivets de savi.

->rivetaire

■rivetaire

Part. sil.: ri_ve_tai_re

[de rivet]

m i f Persona que es dedica a posar rivets.

->rivetar

rivetar

v tr Guarnir amb rivets; enrivetar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rivetar

GERUNDI: rivetant

PARTICIPI: rivetat, rivetada, rivetats, rivetades

INDICATIU PRESENT: riveto, rivetes, riveta, rivetem, riveteu, riveten

INDICATIU IMPERFET: rivetava, rivetaves, rivetava, rivetàvem, rivetàveu, rivetaven

INDICATIU PASSAT: rivetí, rivetares, rivetà, rivetàrem, rivetàreu, rivetaren

INDICATIU FUTUR: rivetaré, rivetaràs, rivetarà, rivetarem, rivetareu, rivetaran

INDICATIU CONDICIONAL: rivetaria, rivetaries, rivetaria, rivetaríem, rivetaríeu, rivetarien

SUBJUNTIU PRESENT: riveti, rivetis, riveti, rivetem, riveteu, rivetin

SUBJUNTIU IMPERFET: rivetés, rivetessis, rivetés, rivetéssim, rivetéssiu, rivetessin

IMPERATIU: riveta, riveti, rivetem, riveteu, rivetin

->rivetat

■rivetat -ada

[de rivet; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj HERÀLD 1 Dit de la peça que té tot al llarg dels seus perfils un filet d’un altre esmalt, menys a les puntes o els extrems que toquen les vores de l’escut.

2 Dit del casc amb la vora d’un metall diferent.

->rivetejar

■rivetejar

[de rivet]

v tr Rivetar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rivetejar

GERUNDI: rivetejant

PARTICIPI: rivetejat, rivetejada, rivetejats, rivetejades

INDICATIU PRESENT: rivetejo, riveteges, riveteja, rivetegem, rivetegeu, rivetegen

INDICATIU IMPERFET: rivetejava, rivetejaves, rivetejava, rivetejàvem, rivetejàveu, rivetejaven

INDICATIU PASSAT: rivetegí, rivetejares, rivetejà, rivetejàrem, rivetejàreu, rivetejaren

INDICATIU FUTUR: rivetejaré, rivetejaràs, rivetejarà, rivetejarem, rivetejareu, rivetejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rivetejaria, rivetejaries, rivetejaria, rivetejaríem, rivetejaríeu, rivetejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rivetegi, rivetegis, rivetegi, rivetegem, rivetegeu, rivetegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rivetegés, rivetegessis, rivetegés, rivetegéssim, rivetegéssiu, rivetegessin

IMPERATIU: riveteja, rivetegi, rivetegem, rivetegeu, rivetegin

->rivular

rivular

adj ECOL Relatiu o pertanyent als petits cursos d’aigua.

->riz-

riz-

Forma prefixada del mot grec rhíza, que significa ‘arrel’. Ex.: rizoide.

->rizina

■rizina

f BOT 1 Òrgan apendicular filiforme dels líquens, propi de molts tal·lus foliacis.

2 En les algues, filament, sovint eixamplat per la base, que serveix de fixador al substrat.

->rizo-

■rizo-

Forma prefixada del mot grec rhíza, que significa ‘arrel’. Ex.: rizomèlic, rizomorf.

->rizobi

■rizobi

m MICROB Bacteri pertanyent al gènere Rhizobium sp, els individus del qual són bacils gramnegatius dotats de flagel·lació polar, que habiten en ambients aerobis, són sapròfits i s’alimenten de partícules del sòl.

->rizobiàcies

rizobiàcies

Part. sil.: ri_zo_bi_à_ci_es

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels eubacterials, que comprèn bacils dotats de flagel·lació perítrica i que habiten al sòl o amb plantes. Comprèn els gèneres Rhizobium, Bradyrhizobium, Azorhizobium i Sinorhizobium.

2 sing Bacil de la família de les rizobiàcies.

->rizocalina

rizocalina

f FISIOL VEG Calina sintetitzada a les fulles per efecte de la qual l’auxina promou l’arrelament.

->rizocàrpic

rizocàrpic -a

adj BOT Vivaç.

->rizocèfals

rizocèfals

m ZOOL 1 pl Ordre de crustacis cirrípedes, que comprèn espècies paràsites sobre l’abdomen dels decàpodes. La majoria d’espècies pertanyen al gènere Sacculina.

2 sing Crustaci de l’ordre dels rizocèfals.

->rizoderma

■rizoderma

m BOT Epidermis de l’arrel.

->rizòfag

■rizòfag -a

adj i m i f ZOOL Dit dels animals que s’alimenten d’arrels.

->rizòfit

■rizòfit

m BOT Planta amb arrel.

->rizòfor

■rizòfor

m BOT En les selaginel·làcies, apèndix radiciforme d’origen caulinar.

->rizoforàcies

■rizoforàcies

Part. sil.: ri_zo_fo_rà_ci_es

f BOT 1 pl Família de mirtals, constituïda per plantes arbòries o arbustives, de fulles simples, flors regulars hermafrodites i fruits en baia, en drupa o en aqueni. Entre les seves espècies, cal destacar el mangle (Rhizophora mangle).

2 sing Planta de la família de les rizoforàcies.

->rizogen

rizogen -ògena

[de rizo- i -gen]

BOT 1 adj Que origina arrels.

2 m Pericicle de l’arrel.

->rizoïdal

rizoïdal

Part. sil.: ri_zo_ï_dal

adj BOT Relatiu o pertanyent al rizoide.

->rizoide

■rizoide

Part. sil.: ri_zoi_de

BOT 1 adj Semblant a una arrel.

2 m 1 En els briòfits, cadascun dels filaments situats a la part basal del gametòfit que serveix d’element fixador i absorbent.

2 Nom aplicat a les prolongacions del tal·lus de les algues que serveixen per a fixar-les al substrat.

3 Cadascun dels filaments estèrils i fixadors que es troben a la cara inferior dels protal·lus.

4 En els fongs sapròfits, hifa especialitzada en l’absorció o en la fixació.

->rizoma

■rizoma

[de riz- i -oma]

m BOT Tija subterrània.

->rizomastigins

rizomastigins

m ZOOL 1 pl Ordre de protozous de la subclasse dels zooflagel·lats, que inclou espècies amb característiques ameboides i flagel·lades permanents i que habiten a les aigües dolces estancades.

2 sing Protozou de l’ordre dels rizomastigins.

->rizomàtic

rizomàtic -a

adj BOT Relatiu o pertanyent al rizoma.

->rizomatós

■rizomatós -osa

adj BOT 1 Que té rizoma.

2 De la natura d’un rizoma.

->rizomèlic

rizomèlic -a

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a les arrels d’un membre.

->rizòmenon

■rizòmenon

m ECOL Comunitat de plantes aquàtiques del bentos d’aigua dolça, arrelades en el fons, sovint no gaire sòlid, mitjançant prolongacions enterrades.

->rizomorf

■rizomorf -a

1 adj Que té forma d’arrel; radiciforme.

2 m BOT En alguns ascomicets i basidiomicets, cordó radiciforme de miceli.

->rizòpodes

■rizòpodes

m ZOOL 1 pl Classe de l’embrancament dels protozous, integrada per dues menes d’espècies, les unes sense membrana rígida i les altres amb esquelet. La classe inclou els ordres dels heliozous, dels radiolaris, dels acantaris, dels foraminífers i dels ameboides.

2 sing Protozou de la classe dels rizòpodes.

->rizopodi

rizopodi

m ZOOL Pseudopodi de tipus filamentós, sense eix intern, que entrecreuant-se ell mateix forma una xarxa.

->rizosfera

■rizosfera

[de rizo- i -sfera]

f BOT i PEDOL Volum de sòl en contacte directe amb les arrels d’una planta.

->rizostomes

rizostomes

f ZOOL 1 pl Ordre de cnidaris de la classe dels escifozous, que alguns autors inclouen dins l’ordre de les discomeduses, caracteritzats pel gran nombre d’ostíols que s’obren en la superfície dels apèndixs. El més conegut és el borm blau.

2 sing Cnidari de l’ordre de les rizostomes.

->rizotònic

■rizotònic -a

[de rizo- i -tònic]

adj GRAM Dit d’una forma verbal en la qual l’accent cau sobre una síl·laba del radical.

->Rn

Rn

símb QUÍM INORG radó.

->RNA

RNA

[de l’angl. ribonucleic acid] sigla m BIOQ àcid ribonucleic.

->ro

■ro

Hom.: rho

[variant de rho^1]

f Rho.

->roal

■roal

Part. sil.: ro_al

m NUMIS 1 Al segle XI, moneda valenciana d’or, de llei o aliatge molt baix, encunyada principalment com a fracció del dinar, que tingué molta difusió per Catalunya.

2 p ext Or baix, amb molta lliga de coure, i algun cop també amb lliga d’argent.

->roassa

■roassa

Part. sil.: ro_as_sa

f ZOOL mular^2.

->roba

■roba

Hom.: rova

[deriv. de robar amb el sentit primitiu de ‘botí’, especialitzat després en un dels seus principals components, la ‘roba, els draps de vestir’; 1a FONT: 1271]

f 1 TÈXT 1 Qualsevol drap o tela, especialment la que serveix per a fer vestits o abrigalls de llit. Una cortina, unes tovalles, d’una roba fina, basta, prima, gruixuda.

2 roba de pare i mare Nom donat vulgarment, especialment al camp, a la roba gruixuda feta pels pagesos amb cànem o amb lli filats per ells mateixos que era emprada, especialment, per a fer llençols.

3 roba d’herbassa Roba feta amb llana ordinària.

4 roba teixida Nom donat impròpiament a una tela per a expressar que el dibuix o la mostra no han estat obtinguts per estampació, sinó directament pel tissatge.

2 1 Conjunt de peces de tela destinades a un ús concret. Estendre la roba.

2 roba blanca Peces de roba de color blanc que hom sol rentar separadament de les de color.

3 roba de color Peces de roba de color que hom sol rentar a part perquè no tenyeixin la roba blanca.

4 roba de llit Conjunt de peces de tela que serveixen per a cobrir o guarnir el llit, com llençols, flassades, etc.

5 roba de taula Tovalles i tovallons.

3 INDUM 1 Conjunt de peces de tela destinades a cobrir el cos d’algú. Com que fa fred, ens posarem més roba.

2 ant Vestit. Roba talar.

3 roba blanca (o roba interior) Peces de vestir que hom porta ajustades directament al cos i cobertes per la roba de damunt.

4 roba d’aigua Impermeable.

5 roba de color (o roba de damunt) obs Peces de vestir que hom porta visibles i cobrint la roba blanca.

6 roba feta Peces de vestir ja cosides i a punt de posar-se. Una botiga de roba feta.

4 haver-hi roba estesa Haver-hi present algú davant el qual no convé parlar d’alguna cosa.

5 ant 1 Allò de què hom ha despullat algú en batalla o en saqueig.

2 Saqueig.

6 ant 1 Mercaderies transportades, sobretot per mar.

2 Objectes que hom posseeix, sobretot els destinats a ornament i a ús casolà.

->robada

■robada

[de roba]

f Quantitat de peces de roba. Tinc una gran robada per planxar.

->robador

■robador -a

[de robar; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

adj i m i f Que roba.

->robament

■robament

[de robar]

m Acció de robar.

->robapàgines

robapàgines

m PUBL Anunci en una publicació impresa el format del qual és la reducció proporcional del format de la pàgina que ocupa, a fi que cap altre anunci d’aquella pàgina no pugui atreure més l’atenció del lector.

->robar

■robar

[del ll. vg. *raubare, i aquest, del germ. raubôn ‘saquejar, robar amb violència’; 1a FONT: s. XII]

v tr 1 1 Prendre (alguna cosa) a algú cometent un robatori. M’ha robat el rellotge.

2 abs Això és robar als pobres.

3 p ext Prendre alguna cosa (a algú) cometent un robatori. Pobre home, l’han maltractat, insultat i robat.

2 fig 1 Robar a algú la dona. Aquella dona em té el cor robat.

2 Plagiar. Robar una idea, un invent.

3 robar el temps (a algú) Fer-l’hi perdre.

4 robar hores al son (o al dormir) Privar-se del son per fer alguna cosa.

3 JOCS Agafar del carter una o més cartes en certs jocs de cartes, de la pila una o més fitxes en el joc de dòmino. He llençat dues copes i he robat l’as i el rei d’espases.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: robar

GERUNDI: robant

PARTICIPI: robat, robada, robats, robades

INDICATIU PRESENT: robo, robes, roba, robem, robeu, roben

INDICATIU IMPERFET: robava, robaves, robava, robàvem, robàveu, robaven

INDICATIU PASSAT: robí, robares, robà, robàrem, robàreu, robaren

INDICATIU FUTUR: robaré, robaràs, robarà, robarem, robareu, robaran

INDICATIU CONDICIONAL: robaria, robaries, robaria, robaríem, robaríeu, robarien

SUBJUNTIU PRESENT: robi, robis, robi, robem, robeu, robin

SUBJUNTIU IMPERFET: robés, robessis, robés, robéssim, robéssiu, robessin

IMPERATIU: roba, robi, robem, robeu, robin

->robatori

■robatori

[de robar; 1a FONT: 1471]

m DR PEN 1 Variant del delicte de furt que alguns drets penals tipifiquen per l’apoderament violent de la cosa robada.

2 La cosa robada.

->robavellaire

■robavellaire

Part. sil.: ro_ba_ve_llai_re

[deriv. de roba vella; 1a FONT: s. XX, Oller]

m i f 1 Persona que comercia comprant i venent roba usada.

2 OFIC i HIST peller 2.

->robaveller

■robaveller -a

[de roba vella]

m i f OFIC i HIST Robavellaire.

->rober

■rober -a

[de roba]

1 adj Dit de l’armari o lloc destinat a guardar-hi la roba. Armari rober.

2 m Conjunt de les robes d’ús personal d’algú.

->roberia

■roberia

Part. sil.: ro_be_ri_a

[de robar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 Acció de robar.

2 Cosa robada.

->robertí

robertí -ina

HIST 1 adj Relatiu o pertanyent als robertins.

2 m i f Membre de la descendència agnada de Robert, majordom del rei Clodoveu II i canceller de Clotari III, el qual adquirí terres a Austràsia (Metz).

->robeta

robeta

f INDUM Vestit curt amb mànigues i falses mànigues que hom portava ajustat al cos damunt el gipó.

->robí

■robí

[del ll. rubeus, ‘roig’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 MINERAL Varietat de corindó de color vermell, degut a petites quantitats de crom.

2 RELL Nom donat a cadascuna de les pedres fines que són encastades en diverses parts del mecanisme d’alguns rellotges.

->robinet

robinet

[del fr. robinet, dimin. del fr. mitjà robin ‘font d’on l’aigua surt per un mascaró’, forma familiar del nom personal Robert, usat per denigrar algú, particularment per designar un pagès estúpid i pretensiós]

m SUR Tap de suro per a bótes.

->robínia

■robínia

Part. sil.: ro_bí_ni_a

[del ll. científic robinia, format sobre el nom del botànic fr. Jean Robin (1550-1629), que de l’Amèrica del Nord el va introduir a Europa]

f BOT i JARD Arbre caducifoli de la família de les papilionàcies (Robinia pseudo-acacia), de fulles imparipinnades, amb folíols ovals i enters, flors blanques i oloroses en raïms i fruits en llegum, i que és plantat com a ornamental.

->robinsonià

robinsonià -ana

Part. sil.: ro_bin_so_ni_à

[del nom de l’heroi de la novel·la The Life and Strange Adventures of Robinson Crusoe (1719), de l’escriptor angl. Daniel Defoe (1660-1731)]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’heroi literari Robinson Crusoe.

2 Dit d’una persona que viu completament solitària.

->roboració

■roboració

Part. sil.: ro_bo_ra_ci_ó

[del ll. roboratio, -ōnis, íd.]

f 1 Acció de roborar;

2 l’efecte.

->roborant

■roborant

[del ll. roborans, -ntis, participi pres. de roborare ‘enfortir, consolidar’]

1 adj Que robora, fortificant.

2 adj i m FARM Reconstituent.

->roborar

■roborar

[del ll. roborare, íd., der. del ll. robur, -ŏris ‘roure; solidesa’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

v tr Fortificar, donar força.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: roborar

GERUNDI: roborant

PARTICIPI: roborat, roborada, roborats, roborades

INDICATIU PRESENT: roboro, robores, robora, roborem, roboreu, roboren

INDICATIU IMPERFET: roborava, roboraves, roborava, roboràvem, roboràveu, roboraven

INDICATIU PASSAT: roborí, roborares, roborà, roboràrem, roboràreu, roboraren

INDICATIU FUTUR: roboraré, roboraràs, roborarà, roborarem, roborareu, roboraran

INDICATIU CONDICIONAL: roboraria, roboraries, roboraria, roboraríem, roboraríeu, roborarien

SUBJUNTIU PRESENT: robori, roboris, robori, roborem, roboreu, roborin

SUBJUNTIU IMPERFET: roborés, roboressis, roborés, roboréssim, roboréssiu, roboressin

IMPERATIU: robora, robori, roborem, roboreu, roborin

->roboratiu

■roboratiu -iva

Part. sil.: ro_bo_ra_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. roboratus, -a, -um, participi de roborare ‘enfortir, consolidar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Fortificant.

->robot

■robot

[del txec robot ‘treballador artificial, home màquina’, tret del txec robota ‘treball forçat’ pel novel·lista i dramaturg txec Karel Txapek (1890-1938) i usat en la seva obra de teatre R.U.R. (Rossum’s Universal Robots) (1920)]

1 1 m AUTOM En les obres de ficció, màquina d’aspecte humà, capaç de moure’s, executar operacions, parlar, etc.

2 m INFORM i AUTOM Màquina automàtica capaç de manipular objectes, executar operacions i moviments diversos segons un programa que pot ésser modificable o adaptable, i que pot anar equipat amb sensors per tal de detectar els senyals d’entrada i les condicions ambientals.

3 m fig Persona que actua d’una manera automàtica.

4 adj Comandat per un robot. Avió robot.

2 retrat (o foto) robot Retrat d’un individu buscat per la justícia que hom obté bo i combinant certs tipus de fisonomia a base de les senyes aportades per testimonis oculars.

->robòtica

■robòtica

f AUTOM i INFORM Conjunt d’estudis i tècniques de realització de robots.

->robotització

■robotització

Part. sil.: ro_bo_tit_za_ci_ó

[de robotitzar]

f 1 Acció de robotitzar;

2 l’efecte.

->robotitzar

■robotitzar

[de robot]

v tr AUTOM i INFORM 1 Dotar de robots (una fàbrica, una instal·lació, un taller, etc.).

2 p ext Robotitzar el muntatge d’automòbils.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: robotitzar

GERUNDI: robotitzant

PARTICIPI: robotitzat, robotitzada, robotitzats, robotitzades

INDICATIU PRESENT: robotitzo, robotitzes, robotitza, robotitzem, robotitzeu, robotitzen

INDICATIU IMPERFET: robotitzava, robotitzaves, robotitzava, robotitzàvem, robotitzàveu, robotitzaven

INDICATIU PASSAT: robotitzí, robotitzares, robotitzà, robotitzàrem, robotitzàreu, robotitzaren

INDICATIU FUTUR: robotitzaré, robotitzaràs, robotitzarà, robotitzarem, robotitzareu, robotitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: robotitzaria, robotitzaries, robotitzaria, robotitzaríem, robotitzaríeu, robotitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: robotitzi, robotitzis, robotitzi, robotitzem, robotitzeu, robotitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: robotitzés, robotitzessis, robotitzés, robotitzéssim, robotitzéssiu, robotitzessin

IMPERATIU: robotitza, robotitzi, robotitzem, robotitzeu, robotitzin

->roburita

■roburita

f EXPL Mescla explosiva de benzens cloronitrats i de nitrat d’amoni.

->robust

■robust -a

[del ll. robustus, -a, -um, íd., der. del ll. ant. robus (per robur), -ŏris ‘roure’; 1a FONT: c. 1400, Canals]

adj 1 Que té una constitució forta, vigorosa. Un home robust. Una complexió robusta.

2 fig Un enginy robust. Un estil robust. Una fe robusta.

->robustament

■robustament

[de robust]

adv D’una manera robusta. Robustament constituït.

->robuster

robuster

[del nom del bisbe Francesc Robuster (1544-1607)]

m HIST A Vic, cadell^2.

->robustesa

■robustesa

f Qualitat de robust.

->roc^1

■roc^1

Hom.: rock

[forma masculinitzada de roca^1]

m 1 Tros de pedra. M’han tirat un roc. Un cop de roc. Dur com un roc.

2 tenir (o portar) un roc a la faixa fig i col·loq Tenir diners estalviats, tenir riqueses guardades per a quan facin falta.

->roc^2

■roc^2

Hom.: rock

[de l’àr. rųḫḫ, íd., i aquest, del bengalí roth ‘carro’, sànscrit rathaḥ, íd., pròpiament ‘roda’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 obs JOCS En els escacs, torre.

2 HERÀLD Moble molt emprat i que per ignorància de la seva significació ha estat representat de formes molt diverses, que sembla que s’inspiren en el roc d’escacs.

->roca^1

■roca^1

[d’origen preromà incert; 1a FONT: 839]

f 1 1 Massa considerable de matèria pètria, especialment la que s’alça a la superfície de la terra o de la mar. La riba és un seguit de roques sense cap cala.

2 PETROG Qualsevol matèria mineral de l’escorça terrestre que presenta uns mateixos caràcters de conjunt en extensions notables. En geologia són roques el granit, la sorra, l’argila. Roques aluminoses, calcàries, argiloses, silícies, quarsíferes.

3 roca encaixant GEOL Formació rocosa en la qual s’ha produït una intrusió de roques ígnies o bé s’hi han introduït mineralitzacions.

4 roca mare PEDOL Horitzó C d’un sòl, constituït pel substrat litològic, que forneix els elements minerals del sòl i del qual deriven, per pedogènesi, els altres horitzons.

2 Castell roquer.

->roca^2

■roca^2

[d’origen incert]

f 1 FOLK En els entremesos de la processó del Corpus, escenari mòbil o plataforma transportable que sosté elements decoratius, tramoies i figures o actors que representen escenes hagiogràfiques, bíbliques o al·legòriques.

2 capellà de les roques Sacerdot que, a València, presidia la desfilada anunciadora de la processó del Corpus, la vigília d’aquesta festivitat.

3 parèixer el capellà de les roques dial Locució emprada per referir-se a persones extremament sol·lícites en les salutacions.

->rocabertí

■rocabertí

m NUMIS Nom popular del diner de billó encunyat a Girona des del 1462 fins al 1469, en temps de la guerra contra Joan II, a imitació del diner rossellonès menut.

->rocafort

■rocafort

[del nom de la població llenguadociana de Rocafort]

m ALIM Formatge fet amb llet d’ovella, de pasta no premsada ni cuita, ferma i mantegosa, de color blanc groguenc, plena de floridures de color verdós, de sabor fort una mica salat, amb un 48% de matèries grasses.

->rocafortà

rocafortà -ana

adj i m i f De Rocafort de Campolivar (Horta).

->rocafortí

rocafortí -ina

adj i m i f De Rocafort de Queralt (Conca de Barberà).

->rocall

■rocall

[de roca^1]

m Conjunt de rocs o fragments despresos de les roques; pedruscall.

->rocalla

■rocalla

[de roca^1]

f 1 Lloc de roques.

2 ART 1 Decoració d’estil rústic amb imitació de roques i elements camperols.

2 Obra arquitectònica que imita les roques i els productes de la natura.

3 Estil decoratiu coincident a França amb l’estil Regència i Lluís XV i consistent en la introducció d’elements de la natura, com conquilles o roques, en les arts decoratives.

3 JARD Jardí, generalment en pendent, decorat amb una combinació de roques i pedres, i plantes rupícoles, resistents a la sequera, especialment cactàcies i suculentes.

->rocallós

■rocallós -osa

[de rocall; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj Ple de roques.

->rocam

■rocam

[de roca^1; 1a FONT: 1905]

m 1 Conjunt de roques d’un indret.

2 Lloc de moltes roques.

->rocambolesc

■rocambolesc -a

[del fr. Rocambole, protagonista d’una sèrie d’obres del novel·lista francès Pierre Alexis Ponson du Terrail (1829-1871) publicades en fulletons del 1859 al 1870, amb aventures tan increïbles com animades]

adj Inversemblant, extravagant, ple de peripècies extraordinàries i fantàstiques.

->rocamorella

■rocamorella

f BOT i FARM Morella roquera.

->rocatí

rocatí -ina

adj i m i f De la Roca de les Alberes (Rosselló).

->roccel·làcies

roccel·làcies

Part. sil.: roc_cel_là_ci_es

f BOT 1 pl Família de líquens de l’ordre de les grafidals, de tal·lus fruticulós i d’estructura radiada i amb gonidis del gènere Trentepholia.

2 sing Liquen de la família de les roccel·làcies.

->rock

■rock* [rɔ́k]

Hom.: roc

[de rock-and-roll]

MÚS i DANSA 1 m Rock-and-roll.

2 adj inv Relatiu o pertanyent al rock, al rock-and-roll. Música ‘rock’. Òpera ‘rock’.

->rock-and-roll

rock-and-roll* [rɔ̀kənrɔ́l]

[mot angl. nord-americà, ‘balancegeu i gireu’, dels verbs angl. to rock ‘balancejar’ i to roll ‘girar’]

m 1 MÚS Modalitat de música lleugera sorgida a mitjan anys cinquanta als Estats Units d’Amèrica, de ritme 4/4, amb predomini de l’aspecte rítmic i dels instruments amplificats elèctricament.

2 DANSA Estil de dansa de 4 o 6 temps que hom balla al so de la música del mateix nom.

->rococó

■rococó

[del fr. rococo, de l’argot dels artistes, format jocosament sobre el mot rocaille, pel fet de ser molt usada la rocalla en aquest estil; 1a FONT: 1911]

[pl -ós] adj i m 1 ART Dit de l’estil artístic de la primera meitat del segle XVIII caracteritzat pel fet de voler representar les formes de la natura (branques, fulles) i elements xinesos.

2 MÚS Dit de l’estil musical del segle XVIII, anomenat així pel predomini de l’ornamentació delicada, elegant i una mica superficial en la melodia que recorda les característiques similars de les arts plàstiques. Hom l’anomena també estil galant.

->rocòdrom

rocòdrom

[de roca i -drom, per analogia amb velòdrom]

m ESPORT En escalada, estructura artificial que simula la paret rocosa d’una muntanya, en què hi ha unes preses fixes i vies amb dificultats tècniques diverses.

->rocolar

■rocolar

[de roc^1; 1a FONT: 1915, DAg.]

v tr 1 Fer malbé a cops de roc.

2 Escrostonar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rocolar

GERUNDI: rocolant

PARTICIPI: rocolat, rocolada, rocolats, rocolades

INDICATIU PRESENT: rocolo, rocoles, rocola, rocolem, rocoleu, rocolen

INDICATIU IMPERFET: rocolava, rocolaves, rocolava, rocolàvem, rocolàveu, rocolaven

INDICATIU PASSAT: rocolí, rocolares, rocolà, rocolàrem, rocolàreu, rocolaren

INDICATIU FUTUR: rocolaré, rocolaràs, rocolarà, rocolarem, rocolareu, rocolaran

INDICATIU CONDICIONAL: rocolaria, rocolaries, rocolaria, rocolaríem, rocolaríeu, rocolarien

SUBJUNTIU PRESENT: rocoli, rocolis, rocoli, rocolem, rocoleu, rocolin

SUBJUNTIU IMPERFET: rocolés, rocolessis, rocolés, rocoléssim, rocoléssiu, rocolessin

IMPERATIU: rocola, rocoli, rocolem, rocoleu, rocolin

->rocós

■rocós -osa

[de roca^1]

adj 1 Relatiu o pertanyent a les roques. Estructura rocosa.

2 Abundant de roques.

->roda

■roda

[del ll. rŏta, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 TECNOL 1 Peça circular, rígida, de poc gruix respecte al seu diàmetre, susceptible de girar entorn d’un eix fix o dotat de moviment de rotació, quan hi és solidària, que passa pel seu centre.

2 no poder anar ni amb rodes fig Estar molt malament, funcionar malament.

3 roda conduïda Cadascuna de les rodes dentades d’un engranatge que no són motrius i, per tant, reben el moviment d’altres rodes.

4 roda de cadell Roda dentada, amb les dents agudes i obliqües, especialment dissenyades per a formar part d’un mecanisme de cadell.

5 roda de fricció Cadascuna de les dues peces cilíndriques o còniques que formen part d’un sistema de transmissió per fricció, la més grossa de les quals és solidària de l’arbre motor, i la seva perifèria és recolzada sobre la de la més petita, solidària a l’arbre mogut, tot fent-la girar.

6 roda dentada Cadascuna de les rodes proveïdes de dents en la seva perifèria o amb dentat interior o lateral que, engranant en les dents d’altres rodes dentades, constitueixen un engranatge o, engranant en una cadena, formen part d’un sistema de transmissió per cadena.

7 roda mestra Roda dentada, la principal d’un engranatge.

8 roda motriu Roda dentada que no rep el moviment de cap altra roda i el transmet a les altres rodes d’un engranatge.

2 ARM 1 Roda dentada, d’acer, que, en fregar la pedra de sílex, originava, en les claus de roda, la guspira que inflamava la pólvora.

2 Guarda d’acer, en forma de disc, que s’introduïa en l’asta de la llança a fi de preservar la mà dels cops de l’adversari.

3 RELL 1 Cadascuna de les rodes dentades o pinyons que constitueixen l’engranatge d’un rellotge.

2 roda caterina Roda d’àncora.

3 roda d’àncora Roda dentada del mecanisme d’escapament d’alguns rellotges, de dents agudes i obliqües, que és accionada per les paletes de l’àncora; és anomenada també roda d’escapament.

4 TRANSP Cadascun dels elements que, ultra sostenir un vehicle, el fan desplaçar sobre el sòl o en faciliten el desplaçament.

5 1 roda de molí OFIC Mola.

2 roda de paletes CONSTR NAV Roda proveïda d’una sèrie de braços radials a l’extrem de cadascun dels quals va muntada una peça plana, anomenada pala o paleta, que, disposada al costat del buc d’una embarcació i eventualment a la popa, amb l’eix de rotació perpendicular al seu pla longitudinal, la propulsa.

3 roda de terrissaire CERÀM Torn.

4 roda de timó CONSTR NAV Roda guarnida de mànecs a la perifèria i fixada pel seu centre a un eix, que permet, en fer-la girar, de maniobrar el timó; és anomenada també roda de governall.

5 roda hidràulica HIDR Roda proveïda a la perifèria de nombrosos àleps o paletes sobre els quals és exercida la força de l’aigua d’un corrent perpendicular al seu eix de rotació, o d’un salt que provoca la rotació de la roda tot transformant en energia mecànica l’energia disponible del salt o del corrent.

6 roda polar ELECTROT Rotor d’una màquina elèctrica, proveït de pols sortints, emprat com a inductor a les màquines síncrones, especialment en un alternador.

6 DIPL A l’edat mitjana (segles XI-XIV), signe rodó constituït per una creu inscrita en dos cercles concèntrics, amb inscripció i figura.

7 GIMN Exercici que consisteix a fer, partint de la posició dempeus, un gir lateral passant per una vertical, executat recolzant primer una mà i després l’altra i amb les cames obertes i acabar en la posició inicial.

8 HERÀLD Representació d’una roda, ordinàriament de carro amb vuit raigs, o d’altre tipus (roda d’engranatge, roda de molí, etc.).

9 HIST Suplici que consistia a trencar els membres al condemnat, i de vegades també les costelles, i col·locar-lo lligat dalt d’una roda de carrossa posada horitzontalment, plantada a terra mitjançant un pal.

10 JOCS Atracció de fira que consisteix en una gran roda giratòria vertical proveïda de seients o cabines mòbils en tota la seva llargada.

11 1 fer la roda ETOL Desplegar la cua fent un ventall ocells com ara el paó, el colom i el gall dindi.

2 roda de la Fortuna Volubilitat de la sort i de les vicissituds de les coses humanes.

3 roda d’electors falsos Grup de persones que recorren diferents col·legis electorals votant amb noms suposats a favor d’una candidatura.

4 roda de premsa Conferència de premsa.

5 roda de reconeixement Reconeixement en roda.

6 roda informativa En ràdio i televisió, informatiu breu, crònica, comunicat, que els corresponsals que una emissora té a diferents llocs fan d’una manera consecutiva.

12 CONSTR NAV 1 Peça més sortint de la proa d’una embarcació, que li dóna la forma.

2 anar en roda Anar sense govern, desordenats, els vaixells.

3 estar en roda Estar fondejat un vaixell amb una o més àncores de vira, presentant sempre la proa a la part d’on ve el vent.

4 posar (algú) en roda fig Posar-lo en confusió, en situació difícil.

5 roda de popa impr Codast.

->rodable

■rodable

[de rodar]

m Tiràs.

->rodada

■rodada

[de rodar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f 1 Acció de rodar.

2 GIMN Exercici que consisteix a fer una roda seguida d’un gir de 90° i acabar amb les cames juntes i en una posició oposada a la inicial.

3 JOCS Sèrie de jocs que es fan fins que un mateix torna a ésser mà.

->rodadits

■rodadits

[de rodar i dit]

m PAT Voltadits.

->rodador

■rodador -a

[de rodar]

adj i m i f Que roda.

->rodaire

■rodaire

Part. sil.: ro_dai_re

[de rodar]

adj i m i f Que roda o va d’ací d’allà sense objectiu determinat.

->rodal

■rodal

[de roda; 1a FONT: s. XX, Oller]

m 1 1 Espai o figura circular.

2 Peça, generalment rodona, de randa, paper, plàstic, etc., que hom posa sota els gots o les ampolles per tal de protegir la taula.

3 p ext Rastre que deixen els culs dels gots o de les ampolles damunt la taula o la safata que els fa de suport.

4 p ext Qualsevol taca de forma arrodonida.

2 Tros d’un terreny que es distingeix del circumdant per alguna circumstància, especialment per les plantes que hi neixen.

3 pl Voltants. Vam fer una caminada pels rodals del poble.

4 Cadascun dels vint districtes rurals d’Elx.

->rodalanya

■rodalanya

[variant fonètica de rotllana, típica de Palafrugell, provinent d’un der. no sincopat de rotŭlus, rodolana, amb una variació de sufix i canvi de la segona vocal per dissimilació]

f 1 Rodanxa, especialment de suro o de fusta.

2 SUR 1 Tap, més ample que llarg, que serveix per a tapar pots o altres recipients de boca grossa.

2 Rodanxa de suro amb un forat central, emprada per a fer surar les xarxes, per a aprendre a nedar, etc.

3 TÈXT Rotllana de fusta que és disposada a la part més gruixuda del fus de filar.

->rodalia

■rodalia

Part. sil.: ro_da_li_a

[de rodal; 1a FONT: s. XVII, Boades]

1 f 1 GEOG Territori que comprèn un petit grup de centres de poblament amb unes afinitats directes màximes, en el sentit humà i de l’economia elemental, centrats per una població que exerceix atracció sobre la resta del grup.

2 p ext Territori pròxim a un punt determinat. No en trobareu en tota aquesta rodalia.

2 m FERROC Tren de rodalia.

->rodam

■rodam

[de roda]

m Munió de rodes.

->rodament

■rodament

[de rodar]

m 1 1 Acció de rodar;

2 l’efecte.

2 rodament de cap PAT Sensació que hom té que el cap li dóna voltes; vertigen.

->rodamina

rodamina

f 1 QUÍM ORG Família de colorants derivats del xantè, emprats en la tinció directa de la llana i de la seda i del cotó mordentat amb taní.

2 rodamina B QUÍM ANAL i COL Derivat N,N,N′,N′-tetraetílic de la rodamina.

->rodamón

■rodamón

[de rodar i món; 1a FONT: c. 1900]

[pl -ons] m i f Persona que va de poble en poble, que recorre diferents països pel gust de peregrinar, per guanyar-se la vida, etc.

->rodamot

■rodamot

m TÈXT Roda motora dels torns, de les filadores, etc., proveïda d’una maneta i moguda a mà.

->rodaniana

rodaniana, orogènesi

Part. sil.: ro_da_ni_a_na

GEOL i ESTRATIG Fase de plegament neoalpina que s’esdevingué entre el miocè i el pliocè, fa tres milions d’anys.

->rodanxa

■rodanxa

[potser del cast. rodaja, íd., o manlleu del fr. ant. rondache ‘escut rodó’, der. de rond ‘rodó’, o del ll. rotantia ‘coses que roden’, de rotare ‘fer girar’, o regressiu de rodanxó; 1a FONT: 1430]

f 1 Peça plana circular de poc gruix, de fusta, de cartó, de baieta, etc.

2 Cadascun dels trossos en forma de disc en què hom divideix un cos llarg més o menys rodó fent-hi talls transversals. Una rodanxa de peix.

->rodanxó

■rodanxó -ona

[potser del ll. rotatio, -ōnis ‘acció de girar’, der. de rotare ‘fer girar’, alterat en -antione per propagació de nasal, i entès com un adj. der. de rodó; 1a FONT: s. XVIII]

adj Dit d’una persona grossa i baixa.

->rodar

■rodar

Cp. rodolar

[del ll. rotare, íd., der. de rota; 1a FONT: s. XIII]

v 1 intr 1 MEC Donar voltes al voltant d’un eix, estar un cos animat d’un moviment de rotació. El corró està espatllat: no roda. Fer rodar o ballar una baldufa.

2 rodar el cap (a algú) Veure els objectes com si donessin voltes al seu entorn.

3 rodar el cap fig Em dieu tantes coses d’un plegat, que em feu rodar el cap.

2 tr 1 Fer rodar una cosa. Rodar el torn, la sínia.

2 rodar un film CIN Filmar-lo.

3 rodar un motor MOT Fer funcionar un motor a un règim relativament baix durant el rodatge.

3 1 intr Anar a una banda i a una altra sense aturar gaire temps enlloc. Sempre el veig rodant de l’un costat a l’altre.

2 tr Recórrer un lloc anant d’un costat a un altre. He rodat tot Barcelona cercant això. Ha rodat mig món.

4 intr 1 Caure fent voltes sobre si mateix o capgirant-se. Amb l’empenta la taula rodà per terra.

2 engegar-ho (o enviar-ho) tot a rodar Enviar-ho tot a mal viatge, desentendre-se’n, no voler-ne saber res més.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rodar

GERUNDI: rodant

PARTICIPI: rodat, rodada, rodats, rodades

INDICATIU PRESENT: rodo, rodes, roda, rodem, rodeu, roden

INDICATIU IMPERFET: rodava, rodaves, rodava, rodàvem, rodàveu, rodaven

INDICATIU PASSAT: rodí, rodares, rodà, rodàrem, rodàreu, rodaren

INDICATIU FUTUR: rodaré, rodaràs, rodarà, rodarem, rodareu, rodaran

INDICATIU CONDICIONAL: rodaria, rodaries, rodaria, rodaríem, rodaríeu, rodarien

SUBJUNTIU PRESENT: rodi, rodis, rodi, rodem, rodeu, rodin

SUBJUNTIU IMPERFET: rodés, rodessis, rodés, rodéssim, rodéssiu, rodessin

IMPERATIU: roda, rodi, rodem, rodeu, rodin

->roda-soques

■roda-soques

[de rodar i soca; 1a FONT: 1915, DAg.]

m i f Persona que sempre va rodant, que hom veu sempre anant i venint.

->rodat

■rodat -ada

[de rodar]

adj 1 Que va sobre rodes. Trànsit rodat. Artilleria rodada.

2 fig Sense dificultats. Si tot va rodat, arribarem cap a les quatre.

3 DIPL Dit del document, la butlla, el privilegi, autenticats pel signe rodat o roda. Privilegi rodat.

->rodatge

■rodatge

[de rodar]

m 1 Acció de filmar. El rodatge d’una pel·lícula.

2 AUT i MOT 1 Assentament d’un motor, especialment d’automòbil o de motocicleta, quan és nou o hom hi ha efectuat una rectificació.

2 Funcionament adequat d’un motor durant el rodatge.

3 Període inicial de desenvolupament d’un projecte, d’entrenament o preparació en una activitat, destinat a millorar-ne l’eficàcia. El rodatge d’un nou reglament.

->rodeig

■rodeig

Part. sil.: ro_deig

[del cast. rodeo, íd.]

m 1 Acció de rodejar.

2 pl Ambages, circumloquis.

->rodejar

■rodejar

[de roda; 1a FONT: s. XIV]

v 1 intr Anar, fer via fent una volta o marrada.

2 tr Envoltar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rodejar

GERUNDI: rodejant

PARTICIPI: rodejat, rodejada, rodejats, rodejades

INDICATIU PRESENT: rodejo, rodeges, rodeja, rodegem, rodegeu, rodegen

INDICATIU IMPERFET: rodejava, rodejaves, rodejava, rodejàvem, rodejàveu, rodejaven

INDICATIU PASSAT: rodegí, rodejares, rodejà, rodejàrem, rodejàreu, rodejaren

INDICATIU FUTUR: rodejaré, rodejaràs, rodejarà, rodejarem, rodejareu, rodejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rodejaria, rodejaries, rodejaria, rodejaríem, rodejaríeu, rodejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rodegi, rodegis, rodegi, rodegem, rodegeu, rodegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rodegés, rodegessis, rodegés, rodegéssim, rodegéssiu, rodegessin

IMPERATIU: rodeja, rodegi, rodegem, rodegeu, rodegin

->rodell

■rodell

[de rodella]

m 1 1 Disc de fusta del torn de terrisser disposat horitzontalment damunt l’eix de la roda que aquell acciona amb el peu i que serveix de suport a la peça que obra.

2 p ext Disc de terrissa que el terrisser posa entre el rodell de fusta i la peça, per a poder-la treure, un cop acabada, sense tocar-la amb els dits.

3 Tapa circular de fusta.

4 PESC Peça de suro rodona com les que hom posa a la xarxa de pescar a l’art.

2 TÈXT Aplec de matons de cotó lligats en forma circular, per tal de facilitar-ne el transport; també és anomenat rotlle i rull.

3 1 Feix de cèrcols de castanyer o d’avellaner per a fer bótes, lligats en forma rodona.

2 p ext Cèrcol de fusta per a bótes.

->rodella

■rodella

[de roda; 1a FONT: 1395]

f 1 1 Disc, figura circular.

2 esp Superfície generalment circular, amb diversos cercles concèntrics dibuixats, que serveix per a exercitar la punteria.

2 ARM 1 Escut circular.

2 roda 2 2.

3 HERÀLD Figura rodona i plana sempre de color i sobre un camper de metall.

4 HIST A l’edat mitjana, insígnia de forma circular, de color vermell o, més generalment, groc, que havien de dur els jueus com a signe distintiu sobre llurs vestits.

->rodella-besant

rodella-besant

f HERÀLD Figura rodona i plana que té la meitat principal o primera de color, i l’altra, de metall, i sempre és sobre camper de metall.

->rodellaire

■rodellaire

Part. sil.: ro_de_llai_re

[de rodell]

m i f Boscater que fa rodells o cèrcols per a bótes.

->rodeller

■rodeller -a

[de rodell]

m i f Rodellaire.

->rodenc

■rodenc -a

adj i m i f De les Masies de Roda (Osona), de Roda de Berà (Tarragonès) o de Roda de Ter (Osona).

->rodenticida

■rodenticida

adj i m FARM i HIG Dit del tòxic emprat per a exterminar els rosegadors, especialment rates i ratolins.

->rodeo

rodeo* [roðéo]

[cast ] m Espectacle tradicional dels Estats Units i de Mèxic que inclou competicions d’habilitat per a capturar bestiar amb llaç i cavalcar sense sella cavalls i bous salvatges.

->roder

■roder -a

[del fr. rôdeur, íd., der. de rôder, del prov. rodar ‘rodar’, o bé d’un ll. vg. *ruptarius ‘guerrer aventurer’, del ll. rupta ‘tropa indisciplinada’, de rumpere ‘rompre’; 1a FONT: 1851, DEsc.]

1 adj Que va rodant, que roda com perdut, fugitiu i errant. Després de tres dies d’anar roder per la muntanya.

2 m i f Rodellaire, cercolaire.

3 m i f HIST Al País Valencià, almenys des del segle XIX, bandoler.

->rodera

■rodera

[de roda; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Solc o senyal que deixa a terra el pas de les rodes d’un vehicle.

->rodesa

■rodesa

Hom.: rudesa

[de roda]

f Rodament. Rodesa de cap.

->rodesenc

rodesenc -a

adj i m i f De Rodés (Conflent).

->rodesès

rodesès -esa

adj i m i f De Rodés (Conflent).

->rodet

■rodet

[de roda; 1a FONT: 1692]

m 1 1 Peça cilíndrica o gairebé cilíndrica i, en general, peça de revolució d’alçada superior al seu diàmetre més gran.

2 OFIC i TECNOL Objecte, peça, etc., cilíndric o lleugerament cònic o troncocònic, que per l’acció combinada de la pressió i de la seva rotació serveix per a aplanar, esclafar, desfer, etc., alguna cosa.

2 1 OFIC i TECNOL Cilindre de fusta, de cartó, metàl·lic, etc., amb un forat central que permet d’introduir-hi una ànima, especialment si és proveït de valones o volanderes als extrems, entorn del qual hom enrotlla o és enrotllat fil, filferro, paper o d’altres matèries flexibles.

2 ELECTROT Bobina.

3 FOTOG Cadascuna de les dues peces cilíndriques o prismàtiques proveïdes de valones sobre les quals és enrotllada la pel·lícula de les càmeres fotogràfiques.

4 p ext FOTOG Rotlle de pel·lícula que permet de carregar les càmeres fotogràfiques amb llum normal.

5 HIDR, MOT i TECNOL Roda hidràulica o roda proveïda d’àleps o de paletes de les turbines hidràuliques, dels compressors axials, de les turbobombes o de màquines semblants.

6 MOT Rotor d’una turbina de vapor o de gas.

7 TECNOL Peça cilíndrica, cònica o, en general, de revolució, d’una gran duresa i una gran resistència al desgast, emprada com a element de rodolament en els coixinets anomenats, precisament, de rodets.

8 TECNOL Politja, roda petita, etc., que serveix per a guiar el moviment d’un cable, d’una altra roda més grossa, o el d’algun altre element mecànic.

9 TRANSP Botó de les rodes de bicicleta i d’algunes de motocicleta que suporta els raigs i conté la boixa que gira entorn de l’eix.

10 rodet de dilatació Cadascun dels rodets que suporten els extrems d’una biga molt llarga, de la sola d’un pont, etc., per tal de permetre les variacions de longitud degudes als canvis de temperatura.

3 1 Nom de diversos objectes o peces de forma circular.

2 OFIC Rodeta dentada de metall que, disposada a l’extrem d’un mànec, és emprada pels pastissers per a retallar coques i d’altres peces de pastisseria.

3 OFIC Rodell de terrisser.

->rodeta

■rodeta

[de roda; 1a FONT: 1768]

f 1 CALÇ Eina de sabater, consistent en una roda petita posada a l’extrem d’un mànec, que serveix per a fer rebaves, etc.

2 TECNOL Instrument que reemplaça el diamant i que es fa servir per a ratllar els vidres abans de tallar-los.

3 rodeta d’esperó HERÀLD Moble que representa el disc de l’esperó, ordinàriament amb sis raigs i perforat.

->rodetada

■rodetada

[de rodet]

f TÈXT En la màquina d’omplir rodets, conjunt de rodets que, d’un cop, han estat omplerts.

->rodeter

■rodeter -a

[de rodet]

TÈXT 1 m i f Operari que té cura d’una màquina d’omplir rodets.

2 f Màquina d’omplir rodets.

->rodetí

■rodetí

[de rodet]

m TÈXT Rodet petit usat en les filetes disposades dins els telers a mà en la fabricació de determinats articles, com vellut, ris, etc.

->rodi^1

■rodi^1

[del ll. científic rhodium, creat en angl. a partir del gr. rhodon ‘rosa’ pel descobridor de l’element, W. H. Wollaston, el 1803]

m QUÍM INORG [símb: Rh] Element químic, de nombre atòmic 45, pertanyent al grup VIIIb de la taula periòdica.

->rodi^2 ròdia

■rodi^2 ròdia

1 adj i m i f De Rodes (illa de Grècia).

2 llei ròdia HIST DR Segons la doctrina tradicional, llei reguladora de les avaries marítimes i, en general, del tràfic comercial marítim, transmesa al dret romà pels rodis.

->ròdic

ròdic -a

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al rodi.

2 Que conté rodi.

->rodimenials

■rodimenials

Part. sil.: ro_di_me_ni_als

f BOT 1 pl Ordre de rodofícies de la subclasse de les florídies, integrat per algues marines de tal·lus laminar.

2 sing Alga de l’ordre de les rodimenials.

->rodina

rodina

[de roda]

f TÈXT Mena de torn en el qual s’augmenta considerablement la velocitat de rotació afegint-hi una roda de dos diàmetres diferent, que rep el moviment del rodamot pel diàmetre petit i el transmet al carrell pel gran.

->rodita

rodita

Hom.: rudita

f MINERAL Aliatge natural d’or i rodi.

->rodó

■rodó -ona

[del ll. rotundus, -a, -um, íd., der. de rota ‘roda’; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj 1 De figura circular. Un plat rodó.

2 Que té la secció transversal circular. Una torre rodona.

3 Esfèric. La Terra és rodona.

2 adj i f GRÀF Dit del tipus de lletra de forma circular i dreta, emprada generalment en la composició del text de llibres, diaris i revistes.

3 adj fig 1 Complet, en què res no fa defecte. Un any rodó.

2 caure rodó Caure completament, feixugament.

3 fortuna rodona Fortuna considerable a bastament.

4 nombre rodó Nombre expressat aproximadament en unitats d’un ordre donat sense tenir en compte les unitats d’ordre inferior o superior. Val quaranta-dos euros, però fem nombres rodons: deixem-ho per quaranta.

5 taula rodona Taula on mengen plegats tots els hostes d’una fonda, etc.

6 viatge rodó Viatge que acaba en el seu punt de partida.

4 aturar-se (o parar) en rodó Aturar-se sobtadament, sense vacil·lacions.

5 dir (una cosa) en rodó Dir-la decididament, sense vacil·lar ni pal·liar-la.

6 girar en rodó Girar fent mitja volta.

7 tallar en rodó Tallar una cosa de manera que se separi completament de l’altra a què estava adherida.

8 m METAL·L Barra metàl·lica de ferro o d’acer de secció circular o aproximadament circular.

->rodo-

■rodo-

Forma prefixada del mot grec rhódon, que significa ‘rosa’. Ex.: rodofil·la, rododendre.

->rodobacterials

rodobacterials

Part. sil.: ro_do_bac_te_ri_als

m MICROB 1 pl Ordre de bacteris gramnegatius, anaerobis o microaeròfils, generalment rogencs, mòbils i proveïts de flagel.

2 sing Bacteri de l’ordre dels rodobacterials.

->rodobacterínies

rodobacterínies

Part. sil.: ro_do_bac_te_rí_ni_es

f MICROB 1 pl Subordre de bacteris pseudomonadals, representat per espècies lliures que habiten en aigües dolces i salades, i amb forma de bastonet o d’espiral.

2 sing Bacteri del subordre de les rodobacterínies.

->rodocrosita

■rodocrosita

f MINERAL Carbonat de manganès, Mn CO3, mineral que cristal·litza en el sistema romboèdric, en cristalls petits, anomenat també dialogita.

->rododendre

■rododendre

[del gr. rhodódendron, íd., comp. de rhódon ‘rosa’ i déndron ‘arbre’; 1a FONT: 1911]

m BOT Gènere de plantes arbustives perennifòlies de la família de les ericàcies (Rhododendron sp), de fulles simples alternes, flors pentàmeres i actinomorfes i fruits en càpsula loculicida. Les espècies més importants són el neret (R. ferrugineum) i el rododendre pòntic (R. ponticum).

->rodofícies

■rodofícies

Part. sil.: ro_do_fí_ci_es

f BOT 1 pl Classe de rodòfits, integrada per algues pluricel·lulars de tal·lus filamentós o laminar, sovint d’estructura complexa i vermelloses. Consta de les subclasses de les bangiofícides i de les florídies.

2 sing Alga de la classe de les rodofícies.

->rodofil·làcies

rodofil·làcies

Part. sil.: ro_do_fil_là_ci_es

f BOT 1 pl Família d’agaricals, integrada per fongs amb carpòfors de mida grossa, esporada de color salmó i làmines lliures. Són espècies conegudes el bolet de ginesta (Entoloma [Rhodophyllus] clypeatum) i el fals carlet (Entoloma [Rhodophyllus] lividum).

2 sing Fong de la família de les rodofil·làcies.

->rodòfits

■rodòfits

m BOT 1 pl Divisió d’algues que comprèn únicament la classe de les rodofícies.

2 sing Alga de la divisió dels rodòfits.

->ròdol

■ròdol

[duplicat culte de rotllo, del ll. rotŭlus ‘rotllo’, masculinització de rotŭla ‘rodeta’, dimin. de rota ‘roda’; però també podria ser un postverbal de rodolar, amb accent a la penúltima síl·laba, com altres postverbals antics]

m Espai vagament circular; cercle. Un gran ròdol d’homes. No va comparèixer al ròdol dels seus amics.

->rodolada

■rodolada

[de rodolar]

f Acció de rodolar.

->rodoladís

■rodoladís -issa

[de rodolar]

adj Que rodola fàcilment.

->rodolament

■rodolament

[de rodolar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció de rodolar.

2 GEOM Desplaçament d’una corba sobre una altra corba fixa (base), de manera que ambdues restin constantment tangents i que el punt de contacte recorri alhora arcs iguals sobre les dues corbes.

3 MEC Desplaçament d’un cos que roman en contacte amb la superfície d’un altre, mitjançant un moviment de rotació del primer, que el fa avançar sobre el segon sense que hi hagi lliscament entre les dues superfícies.

->rodolar

■rodolar

Cp. rodar

[del ll. vg. *rotulare ‘girar entorn’, der. de rotŭla ‘rodeta’, dimin. de rota ‘roda’; 1a FONT: c. 1400]

v intr 1 Caure avall per un pla inclinat, moure’s al llarg d’una superfície donant voltes sobre si mateix. Els rocs despresos rodolaven rost avall. Fer rodolar un tronc d’arbre. De l’empenta el va fer anar rodolant per terra.

2 GEOM i MEC Desplaçar-se per rodolament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rodolar

GERUNDI: rodolant

PARTICIPI: rodolat, rodolada, rodolats, rodolades

INDICATIU PRESENT: rodolo, rodoles, rodola, rodolem, rodoleu, rodolen

INDICATIU IMPERFET: rodolava, rodolaves, rodolava, rodolàvem, rodolàveu, rodolaven

INDICATIU PASSAT: rodolí, rodolares, rodolà, rodolàrem, rodolàreu, rodolaren

INDICATIU FUTUR: rodolaré, rodolaràs, rodolarà, rodolarem, rodolareu, rodolaran

INDICATIU CONDICIONAL: rodolaria, rodolaries, rodolaria, rodolaríem, rodolaríeu, rodolarien

SUBJUNTIU PRESENT: rodoli, rodolis, rodoli, rodolem, rodoleu, rodolin

SUBJUNTIU IMPERFET: rodolés, rodolessis, rodolés, rodoléssim, rodoléssiu, rodolessin

IMPERATIU: rodola, rodoli, rodolem, rodoleu, rodolin

->rodolí

■rodolí

[de l’ant. redolí, der. de redol ‘cosa circular’, aplicat des del sentit de ‘retolet’ als versos apariats que es posaven al peu de les auques]

m 1 HIST 1 En el sistema d’elecció del bací o en el d’insaculació, boleta de cera engomada, dins la qual es posava un paperet o llenca de pergamí on constava el nom d’un candidat i que, posada en un bací amb aigua o en un sac o bossa respectivament, era extreta a sort el dia de les eleccions.

2 Paperet, pergamí o cèdula del sorteig.

2 1 Cadascun dels quaranta-vuit quadrets o figures que componen una auca.

2 POÈTICA Versos que hi ha al peu de cadascun d’aquests quadrets, sovint apariats.

3 POÈTICA Conjunt de dos versos apariats, generalment de to satíric o humorístic.

->rodolons

■rodolons

[deriv. de rodolar amb el sufix -ons; 1a FONT: 1310]

Mot emprat en l’expressió a rodolons loc adv Rodolant. Van anar a rodolons rostos avall.

->rodona

■rodona

[de rodó; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Traç circular. Traçar una rodona.

2 Conjunt de persones o de coses que formen un cercle.

3 MAR Vela els punys de la qual formen angles perfectament rectes.

4 MÚS Figura de nota musical que representa la unitat de temps en la notació actual, amb una durada que omple un compàs de quatre per quatre.

->rodonament

■rodonament

[de rodó; 1a FONT: 1696, DLac.]

adv 1 Formant rodona.

2 fig D’una manera clara i categòrica. Li vaig dir rodonament que no ho volia.

->rodonenc

■rodonenc -a

adj Aproximadament rodó.

->rodonesa

■rodonesa

[de rodó; 1a FONT: 1247]

f 1 Qualitat de rodó. La rodonesa de la Terra.

2 Superfície d’un cos rodó.

->rodonita

■rodonita

f MINERAL Silicat de manganès, MnSiO3, mineral que cristal·litza en el sistema triclínic.

->rodonyenc

rodonyenc -a

adj i m i f De Rodonyà (Alt Camp).

->rodoplast

rodoplast

m BOT Plastidi propi de les cèl·lules de les rodofícies, de color vermell, que a més de la clorofil·la conté els pigments ficocianina i ficoeritrina.

->rodopsina

■rodopsina

f FISIOL ANIM Pigment de la retina, anomenat també porpra visual, que permet la visió crepuscular.

->rodorar

■rodorar

m BOT Roldoreda.

->rodoreda

rodoreda

[variant de roldoreda; 1a FONT: 1863]

f BOT Roldoreda.

->rodospiril

rodospiril

m MICROB Bacteri del gènere Rhodospirillum, de la família de les atiorodàcies, purpuri i sense grànuls de sofre, mòbil per cilis polars en tirabuixó, i gramnegatiu.

->roent

■roent

Part. sil.: ro_ent

[del ll. rŭbens, -ntis ‘rogenc’, participi pres. de rŭbēre ‘tornar-se vermell’; 1a FONT: 1617]

adj 1 Calent en alt grau, fins a esdevenir lluminós. El van cremar amb un ferro roent.

2 hiperb Extremadament calent, que bull, que crema. Oli roent.

->roentar

■roentar

Part. sil.: ro_en_tar

[de roent]

v tr Arroentar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: roentar

GERUNDI: roentant

PARTICIPI: roentat, roentada, roentats, roentades

INDICATIU PRESENT: roento, roentes, roenta, roentem, roenteu, roenten

INDICATIU IMPERFET: roentava, roentaves, roentava, roentàvem, roentàveu, roentaven

INDICATIU PASSAT: roentí, roentares, roentà, roentàrem, roentàreu, roentaren

INDICATIU FUTUR: roentaré, roentaràs, roentarà, roentarem, roentareu, roentaran

INDICATIU CONDICIONAL: roentaria, roentaries, roentaria, roentaríem, roentaríeu, roentarien

SUBJUNTIU PRESENT: roenti, roentis, roenti, roentem, roenteu, roentin

SUBJUNTIU IMPERFET: roentés, roentessis, roentés, roentéssim, roentéssiu, roentessin

IMPERATIU: roenta, roenti, roentem, roenteu, roentin

->roentgen

■roentgen

Part. sil.: ro_ent_gen

m METROL Röntgen.

->roentgengrafia

■roentgengrafia

Part. sil.: ro_ent_gen_gra_fi_a

f MED i DIAG Radiografia.

->roentgeni

■roentgeni

Part. sil.: ro_ent_ge_ni

m QUÍM [símb: Rg] Element químic artificial de nombre atòmic 111 i pes atòmic 272.

->roentgenlogia

■roentgenlogia

Part. sil.: ro_ent_gen_lo_gi_a

f MED Radiologia.

->roentgenteràpia

■roentgenteràpia

Part. sil.: ro_ent_gen_te_rà_pi_a

f MED i TERAP Radioteràpia.

->roentor

■roentor

Part. sil.: ro_en_tor

[de roent; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f Qualitat de roent.

->rogació

■rogació

Part. sil.: ro_ga_ci_ó

[del ll. rogatio, -ōnis ‘pregària, petició’, der. de rogare ‘demanar’; 1a FONT: 1740]

f 1 1 Pregària.

2 pl Rogatives.

2 DIPL Fórmula en què el rogatari testifica d’haver escrit un document a petició d’un altre i a la seva presència.

3 DR ROM A la Roma republicana, proposta de llei que el magistrat feia al poble aplegat en els comicis i que era aprovada o rebutjada en bloc, sense possibilitats d’esmenes.

->rogall

■rogall

[d’un ant. *roc, roga, ll. raucus, -a, -um ‘ronc’, inviable per homonímia amb roc^1 ‘pedra’, d’on es formà el der. rogallós i, per regressió, rogall; 1a FONT: s. XIII]

m PAT Afecció inflamatòria de la laringe que fa tornar la veu més apagada i opaca.

->rogallós

■rogallós -osa

[de rogall; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj Dit de la veu d’una persona que està enrogallada.

->rogallosament

■rogallosament

[de rogallós]

adv Amb veu rogallosa.

->rogatari

rogatari -ària

[del b. ll. rogatarius ‘executor testamentari’, der. de rogare ‘demanar’]

m i f DIPL El qui redacta un document i l’autentica a petició d’un altre.

->rogatiu

■rogatiu -iva

Part. sil.: ro_ga_tiu

[del b. ll. rogativus, -a, -um, íd., der. de rogare ‘demanar, pregar’]

1 adj Que conté un prec, una pregària.

2 f pl LITÚRG Súpliques públiques de caràcter penitencial, que hom fa processionalment en temps de calamitat pública o per demanar el bon temps.

->rogatori

■rogatori -òria

[del b. ll. rogatorius, -a, -um, íd., der. de rogare ‘demanar’]

adj 1 Que implica o conté un prec o súplica.

2 DR ROM Relatiu o pertanyent a la rogació.

3 comissió rogatòria DR PROC i DR INTERN 1 Exhort o encàrrec tramès per una autoritat judicial d’un territori a l’autoritat competent d’un altre, perquè executi dins la seva jurisdicció un acte de natura judicial.

2 Instància d’un tribunal a un altre invitant-lo a un acte d’instrucció en el terme de la seva jurisdicció.

->rogejar

■rogejar

[de roig; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Tirar a roig, ésser més o menys roig. Un color negre que amb el temps rogeja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rogejar

GERUNDI: rogejant

PARTICIPI: rogejat, rogejada, rogejats, rogejades

INDICATIU PRESENT: rogejo, rogeges, rogeja, rogegem, rogegeu, rogegen

INDICATIU IMPERFET: rogejava, rogejaves, rogejava, rogejàvem, rogejàveu, rogejaven

INDICATIU PASSAT: rogegí, rogejares, rogejà, rogejàrem, rogejàreu, rogejaren

INDICATIU FUTUR: rogejaré, rogejaràs, rogejarà, rogejarem, rogejareu, rogejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rogejaria, rogejaries, rogejaria, rogejaríem, rogejaríeu, rogejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rogegi, rogegis, rogegi, rogegem, rogegeu, rogegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rogegés, rogegessis, rogegés, rogegéssim, rogegéssiu, rogegessin

IMPERATIU: rogeja, rogegi, rogegem, rogegeu, rogegin

->rogenc

■rogenc -a

[de roig; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

adj Que tira a roig. Una terra rogenca.

->rogent

■rogent

Hom.: rugent

[encreuament de roig i roent; 1a FONT: c. 1800]

adj Dit del cel vermellós. Cel rogent: pluja o vent.

->roger

■roger

[de roig]

m ICT Moll.

->roget

■roget

[de roig; 1a FONT: 1653, DTo.]

m ORNIT Ànec xocolater.

->rogeta

■rogeta

[de roig]

f BOT 1 Bolet de la família de les russulàcies (Russula integra), de capell carnós, estès, bru, amb làmines de color mantega i cama blanca, i comestible.

2 Planta herbàcia enfiladissa de la família de les rubiàcies (Rubia peregrina), de fulles ovatolanceolades, coriàcies i lluents, flors d’un groc pàl·lid i fruits en baia negra.

->rogic

■rogic

m BOT lleterola 2 1.

->roglaner

roglaner -a

adj i m i f De Roglà i Corberà (Costera).

->rogle

■rogle

m dial Rotlle.

->roí

■roí -ïna

Part. sil.: ro_í

[d’origen incert, sembla der. de ruïna, en el sentit de ‘desastrós, malparat’; també es podria admetre com a base un adj. ll. der. *ruinīnus, reduït per haplologia a ruInus; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj D’una baixa qualitat; mesquí, menyspreable.

2 adj i m i f dial dolent 2 i dolent 3. Fes bondat i no sigues roí. Una novel·la roïna.

->roig roja

■roig roja

Part. sil.: roig

[del ll. vg. *ruiu, ll. cl. rŭbeus, -a, -um, íd., der. de ruber, -bra, -brum ‘vermell’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

1 adj 1 Vermell tirant a groc. De color roig.

2 ANAT ANIM i ANTROP FÍS Dit del cabell o del pèl que, a causa d’una pigmentació característica de la melanina, és de color roig.

2 adj i m i f HIST i POLÍT Dit de qui és considerat políticament revolucionari i més específicament militant socialista o del moviment obrer.

3 m ÒPT Vermell.

4 roig de cacau ALIM Substància complexa polifenòlica que es produeix en fermentar les llavors de cacau.

5 roig neutre BIOL Matèria colorant utilitzada com a indicador de pH.

->roín

roín -ïna

Part. sil.: ro_ín

[variant de roí; 1a FONT: c. 1500]

adj i m i f dial Roí.

->roina

■roina

Part. sil.: roi_na

[deriv. postverbal de roinar]

f METEOR Plugeta fina; plovisqueig.

->roïnament

■roïnament

Part. sil.: ro_ï_na_ment

[de roí]

adv Amb roïndat.

->roinar

■roinar

Part. sil.: roi_nar

[de rosinar, variant atenuativa dial. de rosar; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr METEOR Plovisquejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: roinar

GERUNDI: roinant

PARTICIPI: roinat, roinada, roinats, roinades

INDICATIU PRESENT: roino, roines, roina, roinem, roineu, roinen

INDICATIU IMPERFET: roinava, roinaves, roinava, roinàvem, roinàveu, roinaven

INDICATIU PASSAT: roiní, roinares, roinà, roinàrem, roinàreu, roinaren

INDICATIU FUTUR: roinaré, roinaràs, roinarà, roinarem, roinareu, roinaran

INDICATIU CONDICIONAL: roinaria, roinaries, roinaria, roinaríem, roinaríeu, roinarien

SUBJUNTIU PRESENT: roini, roinis, roini, roinem, roineu, roinin

SUBJUNTIU IMPERFET: roinés, roinessis, roinés, roinéssim, roinéssiu, roinessin

IMPERATIU: roina, roini, roinem, roineu, roinin

->roïndat

■roïndat

Part. sil.: ro_ïn_dat

[de roí; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Qualitat de roí.

2 Acció roïna.

->roinejar

■roinejar

Part. sil.: roi_ne_jar

[de roinar; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr METEOR Plovisquejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: roinejar

GERUNDI: roinejant

PARTICIPI: roinejat, roinejada, roinejats, roinejades

INDICATIU PRESENT: roinejo, roineges, roineja, roinegem, roinegeu, roinegen

INDICATIU IMPERFET: roinejava, roinejaves, roinejava, roinejàvem, roinejàveu, roinejaven

INDICATIU PASSAT: roinegí, roinejares, roinejà, roinejàrem, roinejàreu, roinejaren

INDICATIU FUTUR: roinejaré, roinejaràs, roinejarà, roinejarem, roinejareu, roinejaran

INDICATIU CONDICIONAL: roinejaria, roinejaries, roinejaria, roinejaríem, roinejaríeu, roinejarien

SUBJUNTIU PRESENT: roinegi, roinegis, roinegi, roinegem, roinegeu, roinegin

SUBJUNTIU IMPERFET: roinegés, roinegessis, roinegés, roinegéssim, roinegéssiu, roinegessin

IMPERATIU: roineja, roinegi, roinegem, roinegeu, roinegin

->roiner

■roiner -a

Part. sil.: roi_ner

[de roina]

adj METEOR Que produeix roina. Boira roinera.

->roïnesa

■roïnesa

Part. sil.: ro_ï_ne_sa

[de roí; 1a FONT: s. XX, V. Català]

f Roïndat.

->roís

■roís

Part. sil.: ro_ís

[der. del ll. rosus, -a, -um, part. de rodĕre ‘rosegar’, a través d’una forma *rosissos]

[pl -ïssos] [generalment en pl] m dial Deixalles de menjar.

->roja

■roja

[de roig; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 BOT, COL i FARM Planta herbàcia de la família de les rubiàcies (Rubia tinctoria), vivaç, d’arrel gruixuda, tiges arrapadisses, fulles lanceolades, flors d’un groc verdós i fruits en baia negra, oficinal, de virtuts diürètiques.

2 BOT Panotxa de blat de moro vermella, que no és freqüent.

3 ENTOM Gènere d’insectes coleòpters de la família dels escolítids (Hylesinus sp), de petites dimensions, les larves dels quals s’alimenten de la fusta de l’olivera.

4 FITOPAT Rovell.

->rojal

■rojal

[de roig]

adj Vermellós, dit especialment d’arbres, de fruites, de cereals. Pi rojal. Oliva rojal. Blat rojal.

->rojalet

■rojalet

m BOT Pi roig.

->rojor

■rojor

[de roig; 1a FONT: s. XV]

f Qualitat de roig. Rojor al matí, la pluja és ací. Rojor al vespre, el sol a la finestra.

->rol

■rol

[del fr. rôle, íd., ll. rotŭlus, dimin. masc. de rota ‘roda’; 1a FONT: 1524]

m 1 1 Llista de les persones que constitueixen una colla de treballadors, la tripulació d’una embarcació, etc.

2 DR MAR Llibre o conjunt de documents que porta a bord el capità o el patró d’una embarcació, legalitzats per l’autoritat de marina, que conté la llista completa dels membres de la tripulació, les dades del propietari i del noliejador, les característiques de l’embarcació, etc.

2 1 SOCIOL Model de comportament que, en una societat determinada, hom espera d’una persona amb relació al seu estatus.

2 joc de rol JOCS Joc en el qual les persones que hi participen representen els diversos personatges d’una aventura o acció.

3 joc de rol PEDAG i PSIC Tècnica educativa i terapèutica que utilitza la simulació de determinades habilitats de tipus social.

->rolada

rolada

f NÀUT 1 Acció de rolar;

2 l’efecte.

->rolar

rolar

v intr NÀUT Variar, el vent, de direcció.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rolar

GERUNDI: rolant

PARTICIPI: rolat, rolada, rolats, rolades

INDICATIU PRESENT: rolo, roles, rola, rolem, roleu, rolen

INDICATIU IMPERFET: rolava, rolaves, rolava, rolàvem, rolàveu, rolaven

INDICATIU PASSAT: rolí, rolares, rolà, rolàrem, rolàreu, rolaren

INDICATIU FUTUR: rolaré, rolaràs, rolarà, rolarem, rolareu, rolaran

INDICATIU CONDICIONAL: rolaria, rolaries, rolaria, rolaríem, rolaríeu, rolarien

SUBJUNTIU PRESENT: roli, rolis, roli, rolem, roleu, rolin

SUBJUNTIU IMPERFET: rolés, rolessis, rolés, roléssim, roléssiu, rolessin

IMPERATIU: rola, roli, rolem, roleu, rolin

->roldonissa

■roldonissa

[de roldor]

f ADOB i TÈXT Roldorassa.

->roldor

■roldor

[del ll. vg. *roretŭriu, ll. rhus tyrius ‘roldor o sumac de Tir o Síria’; 1a FONT: 1249]

m 1 1 BOT Arbust de la família de les coriariàcies (Coriaria myrtifolia), glabre, de branques tetràgones, fulles oposades i enteres, flors menudes i verdoses i fruits formats per cinc aquenis negres i lluents.

2 p ext ADOB Adob la matèria activa del qual són les fulles de roldor.

2 TÈXT Nom donat al sumac després d’haver-ne extret el taní que contenia.

->roldorassa

■roldorassa

[de roldor]

f ADOB i TÈXT Sobralles, residus, del roldor.

->roldoreda

■roldoreda

[de roldor]

f Bardissa on predomina el roldor.

->roleu

■roleu

Part. sil.: ro_leu

[del fr. rouleau, íd., der. de rouler ‘rodar, girar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Cilindre, corró.

2 esp GRÀF Cilindre o corró amb el qual hom escampa la tinta damunt la forma, el motlle, etc., en les impremtes, en les litografies, etc., o que, formant part d’una premsa, entinten, o hi escampen aigua directament o a través d’altres roleus, la forma, la planxa.

3 esp OBR PÚBL Corró o cadascun dels corrons de les piconadores d’un o més corrons.

4 TÈXT Corró d’estampar.

5 ARQUIT Ornament arquitectònic format per elements, generalment vegetals, enrotllats en espiral.

->rolitetraciclina

rolitetraciclina

f [C27H33N3O8] FARM Substància que es presenta en forma de pólvores grogues emprada a dosis lleugerament superiors a les de la tetraciclina.

->roll^1

■roll^1

[variant de rull^1]

m 1 FUST 1 Tronc d’arbre del qual hom ha separat la brancada i les arrels i del qual hom pot treure bigues i posts.

2 Porció de tronc d’arbre tallada en sentit diametral i que té forma cilíndrica, més llarg que gruixut.

2 OLEÏC Rodet del trull o del molí d’oli.

->roll^2

■roll^2

[potser d’un preromà (ar)rogĭlu ‘conducte en una mina’; 1a FONT: s. XV]

m 1 Raig de líquid.

2 AGR Unitat volumètrica de reg equivalent, en algunes comarques del País Valencià (Camp de Morvedre), a la fila.

3 Abundància de coses en moviment.

->rollar

■rollar

Hom.: rullar

[de roll^2]

v intr dial Rajar, sortir a roll.

->rom^1

■rom^1

[de l’angl. rum, d’origen incert, potser abreviació de l’angl. dial. rumbullion ‘tumult’, usat ja també figuradament amb el sentit de ‘rom’ a causa dels tumults a què donava lloc l’excés d’aquesta beguda]

m ALIM Aiguardent d’origen antillà que hom obté fermentant i destil·lant els sucs i melasses de canya de sucre (més o menys diluïts); és anomenat també aiguardent de canya.

->rom^2

■rom^2

[del ll. rhombus, i aquest, del gr. rhómbos ‘baldufa’, i objectes arrodonits]

m ICT Rèmol.

->rom^3

■rom^3 -a

[d’origen incert]

adj Truncat, escapçat de la punta. Una escarpra roma.

->ROM

ROM

[de l’angl. read only memory] sigla f ELECTRÒN i INFORM memòria només de lectura (o memòria morta).

->roma

■roma

f BOT Paradella crespa.

->romà^1

■romà^1 -ana

[del ll. romanus, -a, -um, íd.]

1 1 adj i m i f De Roma (capital d’Itàlia).

2 adj i m i f De l’imperi Romà o dels romans (poble).

3 a la romana loc adj loc adv A la manera de Roma o dels romans.

4 a la romana loc adj GASTR Arrebossat amb farina i ou i, després, fregit. Calamars a la romana.

2 m i f HIST 1 Individu de raça indoeuropea habitant de la ciutat de Roma.

2 En formar-se l’imperi d’Orient (segle VI), nom donat als súbdits dels emperadors bizantins (els quals s’anomenaren, ells mateixos, ‘reis i emperadors de romans’) com a substitució del mot hel·lè, de ressonàncies paganes.

3 1 ciutadania romana DR i HIST Condició jurídica pròpia dels nascuts a la ciutat de Roma i que adquiriren després, gradualment, els nascuts en altres terres de l’imperi Romà.

2 xifra romana Cadascun dels signes gràfics del sistema de numeració decimal utilitzats pels antics romans i emprats encara en alguns aspectes de la vida quotidiana: I (1), V (5), X (10), L (50), C (100), M (1 000).

4 adj CRIST i LITÚRG 1 Relatiu o pertanyent a l’església de Roma, a la seva litúrgia. Ritu romà. Les congregacions romanes.

2 Relatiu o pertanyent a l’Església Catòlica. L’Església Catòlica, apostòlica i romana.

3 catòlic romà (o simplement romà) Catòlic.

4 litúrgia romana (o ritu romà) Ritu occidental propi de l’església de Roma, el qual amb el temps (segles IX-XI) ha suplantat els altres ritus occidentals i que, avui, pràcticament és l’únic de l’Església Catòlica.

5 adj GRÀF 1 Dit de la família de tipus de lletra d’impremta en la qual hom distingeix el romà antic, entre els quals cal destacar el garamond i l’elzevirià, del romà modern, entre els quals cal destacar el bodonià i el normand.

2 Dit dels tipus de lletra dreta, per oposició als d’itàlica o cursiva, que són inclinats.

3 lletra romana (o simplement romana) Tipus de lletra de la família del romà.

6 escola romana ART Escola artística que es desenvolupà a Roma del començament del segle XVI al XVIII, que fou centre del baix Renaixement i del Barroc.

->romà^2

■romà^2 -ana

adj i m i f De la Romana de Tarafa (Vinalopó Mitjà).

->romaic

■romaic -a

Part. sil.: ro_maic

1 adj Relatiu o pertanyent a la història, la cultura i, en especial, la llengua de la Grècia moderna.

2 m i f Grec.

3 m LING Grec modern.

->romana

■romana

[d’origen incert, probablement del ll. td. o vg. (libra) romana ‘(balança) de Roma’, anomenada abans libra campana ‘balança de la Campània’, que resultava equívoc per homonímia amb campana; 1a FONT: 1318]

f 1 METROL Balança rudimentària portàtil de ferro, formada per una barra amb dos braços desiguals, la qual descansa sobre un fulcre, que hom penja o bé sosté amb la mà mitjançant una anella.

2 OFIC, TECNOL i TÈXT Nom genèric de les palanques o sistemes de palanques que en diverses màquines, dispositius, etc., tenen una finalitat reguladora.

->romanalla

■romanalla

[de romandre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Allò que d’una cosa roman en un lloc després d’haver-ne tret una gran part.

->romanç

■romanç

[del ll. romanice ‘a la romana’, aplicat als parlars de les nacions romanitzades, estès després a les obres escrites en llengua romànica de caràcter narratiu i atractiu per al poble senzill; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 LING Nom amb què era designat l’idioma vulgar als països de la Romània quan ja s’havia diferenciat clarament del llatí.

2 LIT 1 Narració novel·lesca extensa, en vers o prosa, de les aventures d’un heroi.

2 [pop romanço] Narració de fets generals o atribuïts a personatges concrets, d’ample predicament entre la gran massa social, que la rep per conducte oral o imprès.

3 Poema escrit en versos que rimen normalment assonats els parells.

3 romanç de cec LIT Narració en vers que era recitada o cantada per cecs especialment a les fires i festes dels pobles.

->romança

■romança

[de l’it. romanza, i aquest, del fr. romance, pres, al seu torn, del cast. romance, íd., ll. romanice ‘a la romana’]

f MÚS 1 Composició musical, generalment de caràcter instrumental, d’un elevat to líric.

2 Cançó lírica introduïda d’una manera destacada en el context d’una òpera o d’una sarsuela.

3 Cançó estròfica breu, de caràcter líric, pròpia de la música francesa.

->romançada

romançada

f LIT Al País Valencià, romanç, composició versificada de caràcter narratiu i popular.

->romancejar

■romancejar

[de romanço; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Anar amb romanços, amb històries, amb dilacions. Li tocava fer-ho a ell, però romancejava tot esperant que ho encomanessin a algú altre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: romancejar

GERUNDI: romancejant

PARTICIPI: romancejat, romancejada, romancejats, romancejades

INDICATIU PRESENT: romancejo, romanceges, romanceja, romancegem, romancegeu, romancegen

INDICATIU IMPERFET: romancejava, romancejaves, romancejava, romancejàvem, romancejàveu, romancejaven

INDICATIU PASSAT: romancegí, romancejares, romancejà, romancejàrem, romancejàreu, romancejaren

INDICATIU FUTUR: romancejaré, romancejaràs, romancejarà, romancejarem, romancejareu, romancejaran

INDICATIU CONDICIONAL: romancejaria, romancejaries, romancejaria, romancejaríem, romancejaríeu, romancejarien

SUBJUNTIU PRESENT: romancegi, romancegis, romancegi, romancegem, romancegeu, romancegin

SUBJUNTIU IMPERFET: romancegés, romancegessis, romancegés, romancegéssim, romancegéssiu, romancegessin

IMPERATIU: romanceja, romancegi, romancegem, romancegeu, romancegin

->romancer

■romancer -a

[de romanç; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Relatiu o pertanyent al romanç, als romanços.

2 adj i m i f Amic d’anar amb romanços, històries llargues i importunes, dilacions.

3 m LIT Conjunt dels romanços de la literatura castellana i que constitueix pròpiament un gènere exclusiu d’aquesta literatura.

4 m LIT Joglar.

->romanceria

■romanceria

Part. sil.: ro_man_ce_ri_a

[de romancer; 1a FONT: 1915, DAg.]

f 1 Qualitat de romancer.

2 pl Romanços.

->romancista

■romancista

[de romanç; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f 1 Persona que escriu, canta o ven romanços.

2 Antigament, persona que, en fires, mercats, places o carrers tenia parada on venia romanços estampats.

->romanço

■romanço

[forma sing. extreta pejorativament de romanços, pl. de romanç; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 pop LIT romanç 2 2.

2 col·loq Amistançat d’algú.

3 pl Brocs, històries, dilacions.

->romandalusí

■romandalusí -ina

LING 1 adj Relatiu o pertanyent al romandalusí.

2 m Cadascun dels dialectes romànics parlats a al-Àndalus.

3 m Conjunt de dialectes romandalusins.

->romandalusisme

■romandalusisme

m LING Mot o forma d’origen romandalusí.

->romandre

■romandre

[del ll. remanēre, íd., der. de manēre ‘restar’; 1a FONT: c. 1100]

v* intr 1 Restar, no anar-se’n d’un lloc. La cavalleria romangué a Martorell.

2 No sortir d’un estat determinat. Romandre vídua.

3 No deixar d’ésser quelcom. Va ésser elegit diputat a corts, però va romandre alcalde de la ciutat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: romandre

GERUNDI: romanent

PARTICIPI: romàs, romasa, romasos, romases

INDICATIU PRESENT: romanc, romans, roman, romanem, romaneu, romanen

INDICATIU IMPERFET: romania, romanies, romania, romaníem, romaníeu, romanien

INDICATIU PASSAT: romanguí, romangueres, romangué, romanguérem, romanguéreu, romangueren

INDICATIU FUTUR: romandré, romandràs, romandrà, romandrem, romandreu, romandran

INDICATIU CONDICIONAL: romandria, romandries, romandria, romandríem, romandríeu, romandrien

SUBJUNTIU PRESENT: romangui, romanguis, romangui, romanguem, romangueu, romanguin

SUBJUNTIU IMPERFET: romangués, romanguessis, romangués, romanguéssim, romanguéssiu, romanguessin

IMPERATIU: roman, romangui, romanguem, romaneu, romanguin

->romanència

■romanència

Part. sil.: ro_ma_nèn_ci_a

f MAGNET Propietat que presenten els cossos ferromagnètics de conservar una certa inducció després d’haver desaparegut el camp magnètic.

->romanent

■romanent

[de romandre; 1a FONT: 1247]

1 adj 1 Que roman, restant.

2 MAGNET Dit del magnetisme dels cossos que presenten romanència.

2 m 1 Resta, residu, allò que roman.

2 ECON Beneficis d’una empresa que després de la distribució d’aquells resten pendents d’aplicació.

->romaner

■romaner -a

[de romana]

m i f HIST Encarregat de pesar amb la romana o de comprovar els pesos.

->romanès

■romanès -esa

1 adj i m i f De Romania (estat d’Europa) o del romanès (llengua).

2 m LING Llengua romànica del grup oriental, parlada a Romania i a Moldàvia.

->romaní^1

■romaní^1

[del ll. ros marīnus, íd.; 1a FONT: s. XIV]

m BOT, 1 FARM i ALIM Arbust perennifoli de la família de les labiades (Rosmarinus officinalis), molt aromàtic, de fulles linears amb els marges revoluts, endurides i tomentoses al revers, flors blavoses en petits ramells i fruits amb quatre núcules, emprat com a planta ornamental i remeiera i també com a condiment.

2 romaní mascle Esteperola.

->romaní^2

■romaní^2

[pl -ís] 1 adj i m i f Gitano. Associació romaní.

2 m LING gitano 3.

->romànic

■romànic -a

[de romà^1]

1 adj Relatiu o pertanyent als pobles colonitzats pels romans.

2 m ART Art romànic.

3 art romànic ART Art desenvolupat després de la sedimentació de les nacionalitats europees occidentals despreses de la descomposició de l’imperi Carolingi (segles X-XIII).

4 llengües romàniques LING Llengües derivades del llatí parlat, anomenat vulgar, no del llatí clàssic: romanès, dàlmata, italià, sard, retoromànic, francès, francoprovençal, occità, català, castellà, gallec i portuguès; són també dites neollatines.

->romanisme

■romanisme

[de romà^1]

m 1 ART Corrent artístic europeu de la fi del segle XVI i començament del segle XVII, caracteritzat pel fet de seguir les directrius artístiques de l’escola romana del segle XVI.

2 CATOL Romanitat.

3 CRIST En el llenguatge de les confessions cristianes no catòliques, doctrina particular de l’Església Romana.

->romanista

■romanista

[de romànic]

1 adj Relatiu o pertanyent al romanisme.

2 m i f 1 ART Pintor seguidor del romanisme.

2 DR Persona versada en el dret romà.

3 LING Persona versada en les llengües i literatures romàniques.

->romanística

■romanística

[de romanista]

f LING Ciència que estudia les llengües i les literatures romàniques.

->romanitat

■romanitat

[del ll. td. romanĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Qualitat, fet, d’ésser romà.

2 Caràcter o esperit propi dels romans.

3 Conjunt de les terres i els homes que han format part de l’imperi Romà.

4 CATOL Esperit propi de l’Església Catòlica, de les seves normes, de la seva litúrgia, etc., enfront dels usos de les esglésies particulars.

->romanització

■romanització

Part. sil.: ro_ma_nit_za_ci_ó

[de romanitzar]

f 1 1 Acció de romanitzar;

2 l’efecte.

2 HIST Procés d’implantació de l’organització i de la cultura de Roma arreu de l’imperi Romà.

->romanitzar

■romanitzar

[de romà^1]

v 1 tr 1 Llatinitzar, difondre en un país la civilització, les lleis, els costums, romans, especialment amb relació a l’expansió de l’antiga Roma. Els emperadors van romanitzar les terres conquerides.

2 HIST ECL Imposar, l’Església romana, els seus usos, els seus costums, la seva llengua, el seu ritu, etc., a d’altres esglésies no llatines.

2 pron Adoptar, els no romans o no llatins, els usos, els costums, etc., dels romans. La Tarraconense es romanitzà ben aviat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: romanitzar

GERUNDI: romanitzant

PARTICIPI: romanitzat, romanitzada, romanitzats, romanitzades

INDICATIU PRESENT: romanitzo, romanitzes, romanitza, romanitzem, romanitzeu, romanitzen

INDICATIU IMPERFET: romanitzava, romanitzaves, romanitzava, romanitzàvem, romanitzàveu, romanitzaven

INDICATIU PASSAT: romanitzí, romanitzares, romanitzà, romanitzàrem, romanitzàreu, romanitzaren

INDICATIU FUTUR: romanitzaré, romanitzaràs, romanitzarà, romanitzarem, romanitzareu, romanitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: romanitzaria, romanitzaries, romanitzaria, romanitzaríem, romanitzaríeu, romanitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: romanitzi, romanitzis, romanitzi, romanitzem, romanitzeu, romanitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: romanitzés, romanitzessis, romanitzés, romanitzéssim, romanitzéssiu, romanitzessin

IMPERATIU: romanitza, romanitzi, romanitzem, romanitzeu, romanitzin

->romano-

romano-

Forma prefixada del mot romà. Ex.: romanobizantí, romanogermànic.

->romanobàrbar

romanobàrbar -a

[de romà^1 i bàrbar]

adj 1 Dit de qualsevol fet lingüístic, històric, artístic i cultural determinat per l’encontre de les civilitzacions bàrbares amb la civilització romana i cristiana.

2 lleis romanobàrbares HIST DR Lleis romanes, recollides pels bàrbars al segle VI, per a ús de les poblacions romanes subjugades, en els estats fundats pels pobles germànics en terres de l’Occident romà.

->romanogermànic

romanogermànic -a

[de romà^1 i germànic^1]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’imperi iniciat per Otó I, l’any 962.

2 emperador romanogermànic HIST Nom amb què és conegut el sobirà del Sacre Imperi Romanogermànic, el títol oficial del qual era emperador dels Romans (o emperador romà).

->romàntic

■romàntic -a

[de l’angl. romantic, der. de l’ant. romant, romaunt, del fr. ant. romanz ‘novel·la’; de l’angl. passà a l’al., d’aquest al fr. i del fr. al cat., al cast. i a l’it; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent al romanticisme.

2 Fàcil a l’exaltació del sentiment, de la fantasia, de la passió.

2 m i f Seguidor del romanticisme.

->romànticament

■romànticament

[de romàntic]

adv D’una manera romàntica.

->romanticisme

■romanticisme

[de romàntic; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Qualitat de romàntic.

2 Moviment artístic, literari i espiritual que, els darrers decennis del segle XVIII i durant el segle XIX, s’estengué per tot Europa i es caracteritzà per la reacció contra el rigor neoclàssic i per la defensa del sentiment sobre la raó i de la llibertat de l’individu enfront de la societat.

->romanx

■romanx -a

1 adj Relatiu o pertanyent al romanx.

2 m LING Llengua retoromànica del grup occidental parlada al cantó suís dels Grisons.

->romanyès

■romanyès -esa

1 adj i m i f De la Romanya (regió d’Itàlia) o del romanyès (grup de dialectes).

2 m LING Grup de dialectes gal·loitàlics que, juntament amb l’emilià, forma l’emilianoromanyès, que s’estén per l’Emília i la Romanya, tot desbordant-ne els límits administratius.

->romàs

■romàs

[d’un encreuament dels sinònims ll. rumex, -ĭcis i lapathium, -i, íd.]

[pl -assos] m BOT 1 Gènere d’herbes d’anuals a perennes de la família de les poligonàcies (Rumex sp), amb fulles alternes i ocreades, flors hermafrodites o unisexuals i fruits en núcula.

2 Paradella conglomerada.

->romàstiga

romàstiga

[probablement der. anòmal de mastegar, amb la idea de ‘cosa com un mastegall’]

f ADOB Tros de pinzell ja molt usat, amb el seu mànec, que és emprat per a donar carnell a la sola.

->romàtic

■romàtic -a

[variant reduïda i popular de reumàtic; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj Dit d’una habitació o d’un lloc poc ventilat que, a causa de l’excessiva humitat, és malsà, on es floreixen fàcilment les coses, etc.

->romb-

romb-

Forma prefixada del mot grec rhómbos, que significa ‘rombe’. Ex.: romboide.

->rombal

■rombal

[de rombe]

adj GEOM De figura de rombe.

->romball

■romball

[de la forma romboïdal que solen tenir aquests tascons; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

m 1 CONSTR NAV Tros de fusta que es posa com a pedaç al buc d’una embarcació de fusta per tal de tapar una escletxa o un forat.

2 FUST i EMBAL Tros de fusta que es posa a la manera d’una tatxa, per a tapar els forats dels grops en les dogues d’una bóta o d’un altre recipient semblant.

->romballar

■romballar

[de romball]

v tr CONSTR NAV, FUST i EMBAL Posar romballs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: romballar

GERUNDI: romballant

PARTICIPI: romballat, romballada, romballats, romballades

INDICATIU PRESENT: romballo, romballes, romballa, romballem, romballeu, romballen

INDICATIU IMPERFET: romballava, romballaves, romballava, romballàvem, romballàveu, romballaven

INDICATIU PASSAT: romballí, romballares, romballà, romballàrem, romballàreu, romballaren

INDICATIU FUTUR: romballaré, romballaràs, romballarà, romballarem, romballareu, romballaran

INDICATIU CONDICIONAL: romballaria, romballaries, romballaria, romballaríem, romballaríeu, romballarien

SUBJUNTIU PRESENT: romballi, romballis, romballi, romballem, romballeu, romballin

SUBJUNTIU IMPERFET: romballés, romballessis, romballés, romballéssim, romballéssiu, romballessin

IMPERATIU: romballa, romballi, romballem, romballeu, romballin

->rombe

■rombe

[del ll. rhombus, i aquest, del gr. rhómbos, íd.; 1a FONT: s. XX, Oller]

m 1 GEOM Paral·lelogram que té els costats iguals, en particular el que no té els angles rectes.

2 JOCS Diamant.

->rombell

rombell

m Crostó de pa.

->ròmbic

■ròmbic -a

[de rombe]

adj 1 GEOM Que té la forma d’un rombe, rombal.

2 sistema ròmbic CRISTAL·L Sistema cristal·lí amb tres classes de simetria en el qual el políedre fonamental és un paral·lelepípede rectangular, forma composta de tres pinacoides bàsics.

->rombífers

rombífers

m PALEONT i ZOOL 1 pl Ordre de la classe dels cistoïdeus (equinoderms) que aparegueren en l’ordovicià i s’extingiren en el devonià.

2 sing Equinoderm fòssil de l’ordre dels rombífers.

->rombo-

■rombo-

Forma prefixada del mot grec rhómbos, que significa ‘rombe’. Ex.: romboedre.

->rombododecàedre

■rombododecàedre [o rombododecaedre]

Part. sil.: rom_bo_do_de_cà_e_dre, rom_bo_do_de_ca_e_dre

m GEOM Políedre de dotze cares en forma de rombe.

->rombòedre

■rombòedre [o romboedre]

Part. sil.: rom_bò_e_dre, rom_bo_e_dre

[de rombo- i -edre]

m 1 GEOM Paral·lelepípede les cares del qual són rombes.

2 CRISTAL·L Forma fonamental del sistema romboèdric, que hom pot considerar derivada de l’hexàedre deformant aquest d’una manera homogènia.

->romboèdric

■romboèdric -a

Part. sil.: rom_bo_è_dric

[de rombòedre]

adj CRISTAL·L 1 GEOM i 1 Relatiu o pertanyent al rombòedre.

2 Que té la forma d’un rombòedre o derivada d’un rombòedre.

2 sistema romboèdric Sistema cristal·lí format per cinc classes cristal·lines, amb un eix principal de simetria, que és ternari; és anomenat també sistema trigonal.

->romboencèfal

■romboencèfal

Part. sil.: rom_bo_en_cè_fal

m ANAT ANIM Conjunt d’elements de l’encèfal que es desenvolupen a partir de la vesícula cerebral posterior en dividir-se en dues vesícules secundàries.

->romboïdal

■romboïdal

Part. sil.: rom_bo_ï_dal

[de romboide]

adj GEOM Que té forma de romboide.

->romboide

■romboide

Part. sil.: rom_boi_de

[de romb- i -oide]

1 1 adj Romboïdal.

2 múscul romboide m ANAT ANIM Múscul parió, aplanat i romboïdal, que va de la columna vertebral fins al cantell espinal de l’omòplat.

2 m GEOM Paral·lelogram, especialment el que no té els costats adjacents iguals ni els angles rectes.

->romboll

■romboll

[de rombollar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m Remolí. Un romboll de vent ho féu voleiar.

->rombollar

■rombollar

[d’origen incert, potser del fr. renvoyer ‘fer tornar’, d’una època en què oy encara sonava oi, i amb ultracorrecció en -oll- com a reacció al ieisme propi de les zones vigatanes, on hi ha més notícies del mot]

v tr i pron Arrombollar, arremolinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rombollar

GERUNDI: rombollant

PARTICIPI: rombollat, rombollada, rombollats, rombollades

INDICATIU PRESENT: rombollo, rombolles, rombolla, rombollem, rombolleu, rombollen

INDICATIU IMPERFET: rombollava, rombollaves, rombollava, rombollàvem, rombollàveu, rombollaven

INDICATIU PASSAT: rombollí, rombollares, rombollà, rombollàrem, rombollàreu, rombollaren

INDICATIU FUTUR: rombollaré, rombollaràs, rombollarà, rombollarem, rombollareu, rombollaran

INDICATIU CONDICIONAL: rombollaria, rombollaries, rombollaria, rombollaríem, rombollaríeu, rombollarien

SUBJUNTIU PRESENT: rombolli, rombollis, rombolli, rombollem, rombolleu, rombollin

SUBJUNTIU IMPERFET: rombollés, rombollessis, rombollés, rombolléssim, rombolléssiu, rombollessin

IMPERATIU: rombolla, rombolli, rombollem, rombolleu, rombollin

->romegosa

■romegosa

[de la mateixa arrel de romeguera, d’una probable base *rumicosa]

f Esbarzerar.

->romeguer

■romeguer

m BOT Romeguera.

->romeguera

■romeguera

[del ll. vg. *rŭmĭcaria, der. del ll. rŭmex, -ĭcis, íd.; 1a FONT: 1150]

f 1 BOT 1 Esbarzer.

2 romeguera de rostoll Romegueró.

2 fig Cosa o persona que hom troba pel camí i destorba d’arribar d’hora.

->romeguerar

■romeguerar

[de romeguera]

m Esbarzerar, especialment de romegueró.

->romegueró

■romegueró

[de romeguera]

m BOT Planta arbustiva perennifòlia de la família de les rosàcies (Rubus caesius), sarmentosa, de tiges decumbents, cilíndriques i amb agullons febles, fulles peloses i tomentoses, flors blanques i grosses i fruits en polidrupa.

->romejar

■romejar

[de rom^3]

v tr Fer rom un cap afuat, un cantell, una punta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: romejar

GERUNDI: romejant

PARTICIPI: romejat, romejada, romejats, romejades

INDICATIU PRESENT: romejo, romeges, romeja, romegem, romegeu, romegen

INDICATIU IMPERFET: romejava, romejaves, romejava, romejàvem, romejàveu, romejaven

INDICATIU PASSAT: romegí, romejares, romejà, romejàrem, romejàreu, romejaren

INDICATIU FUTUR: romejaré, romejaràs, romejarà, romejarem, romejareu, romejaran

INDICATIU CONDICIONAL: romejaria, romejaries, romejaria, romejaríem, romejaríeu, romejarien

SUBJUNTIU PRESENT: romegi, romegis, romegi, romegem, romegeu, romegin

SUBJUNTIU IMPERFET: romegés, romegessis, romegés, romegéssim, romegéssiu, romegessin

IMPERATIU: romeja, romegi, romegem, romegeu, romegin

->romer^1

■romer^1

[forma occ. per al romaní^1, ll. ros maris, íd., equivalent de ros marinus ‘romaní’, innovat en *romarius amb canvi de sufix -is en -ius com en altres casos]

m BOT 1 Romaní.

2 romer blanc Mata de la família de les cistàcies (Helianthemum lavandulifolium), tomentosa, de fulles lanceolades, flors grogues agrupades en cimes terminals denses i fruits capsulars.

3 romer mascle Esteperola.

->romer^2

■romer^2 -a

adj Dit del cavall de pelatge de color barrejat de blanc i roig.

->romeria

■romeria

Part. sil.: ro_me_ri_a

[deriv. de romer, variant ant. de romeu, format probablement de romera, alteració de romea, fem. de romeu; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f RELIG Pelegrinatge.

->romerola

■romerola

[de romer]

f BOT Esteperola.

->romesco

■romesco

[d’un ll. vg. *remĭscŭlu, der. de *misculare ‘mesclar’, a través de *remescle o *romescle i, per la repugnància àr. als grups de tres consonants, canviat després en romèscol, vulgarment romesco]

m GASTR 1 Salsa feta amb nyores, alls i tomàquets escalivats, ametlles o avellanes torrades i picades, oli, vinagre i, sovint, també amb altres ingredients com julivert, pebre i una mica de pa torrat, emprada indistintament amb peix, carn o altres menges com ara calçots.

2 Plat de peix que s’acompanya de romesco.

->romeu

■romeu -eva [o -eua]

Part. sil.: ro_meu

[del b. ll. romaeus, i aquest, del gr. rhōmaĩos ‘romà’, aplicat en l’Imperi d’Orient als pelegrins occidentals a Terra Santa i estès després a pelegrins d’altres llocs sants; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m i f Pelegrí que va en romiatge a un santuari.

->romeuenc

romeuenc -a

Part. sil.: ro_me_uenc

adj i m i f De Font-romeu, Odelló i Vià (Alta Cerdanya).

->romiatge

■romiatge

Part. sil.: ro_mi_at_ge

[de romeu; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m RELIG Pelegrinatge.

->romiol

■romiol

Part. sil.: ro_mi_ol

[potser der. de rumiar, variant de remugar, a causa de la llarga cocció dels confits, comparada amb la lenta digestió dels remugants; 1a FONT: 1851, DEsc.]

m Cullerot d’aram amb un mànec llarg que els confiters usen per a tirar a la caldera o al tangí el sucre que està a punt per a fer els confits.

->rompedor

■rompedor -a

[de rompre; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f Que romp.

->rompent

■rompent

[de rompre; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Lloc on rompen les onades.

2 L’ona quan romp.

->rompiment

■rompiment

[de rompre; 1a FONT: s. XIII, Usatges]

m 1 Acció de rompre o de rompre’s.

2 TEAT Teló retallat que deixa veure allò que hi ha al fons.

->rompre

■rompre

[del ll. rŭmpĕre, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 tr 1 Trencar, fer trossos o fragments una cosa dura, destruir en un punt o més la continuïtat d’una cosa per l’acció d’una força l’efecte de la qual es distribueix en una àrea relativament ampla (distint, així, de tallar). Provant de torçar la vara, l’han rompuda. Estirant, han romput la corda. Rompre una nou amb les dents.

2 rompre un cos de gent armada fig Desbaratar (un cos de gent armada), posar-lo en derrota.

2 pron 1 Sofrir la ruptura d’un membre o una part del cos. Rompre’s la cama.

2 Sofrir la divisió en dues o més parts o trossos o la destrucció de la pròpia continuïtat en un o més punts. Amb tant de peix es rompien les xarxes.

3 abs Sofrir una hèrnia, començar a patir-ne.

4 p anal Rompre’s les onades contra les roques.

3 tr 1 Fer cessar la continuïtat d’una cosa no material, interrompre o anul·lar. Rompre una reunió. Rompre el silenci.

2 rompre amb (algú) Interrompre-hi les relacions.

3 rompre files (o les files) MIL Cessar d’estar en files.

4 tr Violar, fer mancament a una obligació, un tracte, una cosa de caràcter moral. Rompre una promesa.

5 intr Cessar de tenir amistat o relacions pacífiques amb algú. Els dos amics romperen per sempre més.

6 intr 1 Començar a sortir, fent esforç, una cosa que està tancada, com una planta sota terra, un pollet dins l’ou, etc. La dent ja romp.

2 Iniciar-se, començar a manifestar-se, un fenomen natural, una acció física, un conjunt de sons. Quan començava a rompre el dia.

3 Començar una acció com vencent un obstacle, una dificultat. Rompre la marxa. Rompre el ball. Rompre el plor, rompre en plors, rompre a plorar.

7 tr AGR 1 Llaurar per primera vegada una terra per posar-la en conreu.

2 Fer la primera llaurada de l’any en una terra.

3 Dallar un prat per primera vegada en un any.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rompre

GERUNDI: rompent

PARTICIPI: romput, rompuda, romputs, rompudes

INDICATIU PRESENT: rompo, romps, romp, rompem, rompeu, rompen

INDICATIU IMPERFET: rompia, rompies, rompia, rompíem, rompíeu, rompien

INDICATIU PASSAT: rompí, romperes, rompé, rompérem, rompéreu, romperen

INDICATIU FUTUR: rompré, rompràs, romprà, romprem, rompreu, rompran

INDICATIU CONDICIONAL: rompria, rompries, rompria, rompríem, rompríeu, romprien

SUBJUNTIU PRESENT: rompi, rompis, rompi, rompem, rompeu, rompin

SUBJUNTIU IMPERFET: rompés, rompessis, rompés, rompéssim, rompéssiu, rompessin

IMPERATIU: romp, rompi, rompem, rompeu, rompin

->rompsac

■rompsac

m BOT Planta herbàcia anual de la família de les gramínies (Stipa capensis), de fulles allargades, amb la lígula molt curta, de panícula densa, espícules uniflores i lemmes velloses.

->rompuda

■rompuda

[de rompre; 1a FONT: 1323]

f 1 1 Acció de rompre o de rompre’s;

2 l’efecte.

2 AGR 1 Acció de cavar profundament la terra per conrear-la.

2 Terra que ha estat rompuda per conrear-la.

->rompudaire

■rompudaire

Part. sil.: rom_pu_dai_re

[de rompuda]

m i f AGR Artigaire.

->romput

romput -uda

[de rompre]

adj 1 Trencat.

2 HERÀLD Dit del xebró quan alguna de les seves cames presenten una solució de continuïtat.

->ronc^1

■ronc^1

[de roncar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Soroll que hom fa roncant.

->ronc^2

■ronc^2 -a

[del ll. raucus, -a, -um, íd., que hagué de donar *roc, alterat per influx de roncar, amb què s’evitava també la confusió homonímica amb roc^1 ‘pedra’; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj 1 Que té un so aspre.

2 PAT Que pateix de ronquera.

->roncadell

■roncadell

[del crit ronc que emet l’ocell; 1a FONT: 1915, DAg.]

m ORNIT Xarrasclet.

->roncadera

■roncadera

[de roncar]

f Roncadissa, especialment de les bèsties.

->roncadissa

■roncadissa

[de roncar]

f Sèrie de roncs que fan una o més persones o bèsties que ronquen.

->roncador

■roncador -a

[de roncar]

1 adj i m i f Que ronca.

2 m ORNIT Ànec griset.

->roncaire

■roncaire

Part. sil.: ron_cai_re

[de roncar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f Roncador.

->roncal

■roncal

[de la vall del Roncal (Navarra)]

m ALIM Formatge fet amb llet d’ovella, amb la crosta dura i de color marró fosc, de pasta premsada i no cuita, de color groc de palla, ferma, de sabor fort, una mica picant, amb un 45% de matèries grasses.

->roncament

■roncament

[de ronc^2]

adv Asprament, rudement.

->roncaor

roncaor

Part. sil.: ron_ca_or

m ORNIT Ànec gavatx.

->roncar

■roncar

[del ll. rhonchare, íd., der. de rhonchus ‘ronc, ronxet’, i aquest, del gr. rhógkhos, íd.; 1a FONT: 1372]

v intr 1 Respirar, en dormir, fent un soroll ronc degut a la vibració del vel del paladar. Ningú no vol dormir amb ell perquè ronca fort. Mètodes per a deixar de roncar.

2 p ext 1 Fer un so anàleg la veu d’un animal irritat, els budells, la mar agitada, el tro, etc.

2 Parrupar els coloms.

3 fig Rondinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: roncar

GERUNDI: roncant

PARTICIPI: roncat, roncada, roncats, roncades

INDICATIU PRESENT: ronco, ronques, ronca, ronquem, ronqueu, ronquen

INDICATIU IMPERFET: roncava, roncaves, roncava, roncàvem, roncàveu, roncaven

INDICATIU PASSAT: ronquí, roncares, roncà, roncàrem, roncàreu, roncaren

INDICATIU FUTUR: roncaré, roncaràs, roncarà, roncarem, roncareu, roncaran

INDICATIU CONDICIONAL: roncaria, roncaries, roncaria, roncaríem, roncaríeu, roncarien

SUBJUNTIU PRESENT: ronqui, ronquis, ronqui, ronquem, ronqueu, ronquin

SUBJUNTIU IMPERFET: ronqués, ronquessis, ronqués, ronquéssim, ronquéssiu, ronquessin

IMPERATIU: ronca, ronqui, ronquem, ronqueu, ronquin

->roncor

■roncor

[de roncar]

f So ronc continuat.

->ronda^1

■ronda^1

[del fr. rond, -e ‘rodó’]

f 1 1 ant Rodanxa, figura circular.

2 MÚS Cançó ballable, de tipus primitiu, en què els participants fan un cercle agafant-se les mans i ballant mentre canten.

2 Conjunt de consumicions iguals distribuïdes a diferents persones reunides en colla. Pagar una ronda de dobles de cervesa.

->ronda^2

■ronda^2

[del cast. ronda, íd., i aquest, de l’àr. rubṭ, pl. de râbiṭa ‘patrulla de guàrdies a cavall’, romanitzat en robda, ronda, de la mateixa arrel de ravata; 1a FONT: 1451]

f 1 ORG MIL 1 Acció de rondar. El vigilant feia la seva ronda.

2 Patrulla nocturna de vigilància que recorre els carrers, les fortificacions o els punts de guàrdia.

2 ARQUIT i URBAN [abrev rda.] 1 Camí que recorre interiorment la muralla d’una plaça forta, d’una ciutat, etc.

2 p ext Camí de circumval·lació d’una ciutat.

3 p ext Via pública que volta totalment o parcialment una població tot enllaçant les carreteres que hi aflueixen.

3 JOCS En certs jocs de cartes, el fet de tenir un jugador en el seu joc dues cartes del mateix valor.

4 MÚS i FOLK En alguns pobles de Castella, serenata de tipus amorós.

->rondador

■rondador -a

[de rondar]

adj i m i f Que ronda; rondaire.

->rondaire

■rondaire

Part. sil.: ron_dai_re

[de rondar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj i m i f Que ronda.

->rondalla^1

■rondalla^1

[d’origen incert; 1a FONT: c. 1400]

f 1 Narració breu de caràcter fantàstic, llegendari o amb elements reals, destinada especialment a l’entreteniment dels infants.

2 rondalla de la vora del foc Narració fantasiosa, gens creïble.

->rondalla^2

■rondalla^2

[mot aragonès, der. de rondar]

f Grup de joves que fan la ronda de nits per divertir-se.

->rondallaire^1

■rondallaire^1

Part. sil.: ron_da_llai_re

[de rondalla^1; 1a FONT: s. XX, Oller]

m i f Narrador de rondalles.

->rondallaire^2

■rondallaire^2

Part. sil.: ron_da_llai_re

[de rondalla^2]

adj i m i f Rondaire.

->rondallari

■rondallari

m LIT Col·lecció, llibre, de rondalles.

->rondallejar

■rondallejar

[de rondalla^1; 1a FONT: s. XV]

v intr Ronsejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rondallejar

GERUNDI: rondallejant

PARTICIPI: rondallejat, rondallejada, rondallejats, rondallejades

INDICATIU PRESENT: rondallejo, rondalleges, rondalleja, rondallegem, rondallegeu, rondallegen

INDICATIU IMPERFET: rondallejava, rondallejaves, rondallejava, rondallejàvem, rondallejàveu, rondallejaven

INDICATIU PASSAT: rondallegí, rondallejares, rondallejà, rondallejàrem, rondallejàreu, rondallejaren

INDICATIU FUTUR: rondallejaré, rondallejaràs, rondallejarà, rondallejarem, rondallejareu, rondallejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rondallejaria, rondallejaries, rondallejaria, rondallejaríem, rondallejaríeu, rondallejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rondallegi, rondallegis, rondallegi, rondallegem, rondallegeu, rondallegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rondallegés, rondallegessis, rondallegés, rondallegéssim, rondallegéssiu, rondallegessin

IMPERATIU: rondalleja, rondallegi, rondallegem, rondallegeu, rondallegin

->rondaller

■rondaller -a

[de rondalla^1]

adj i m i f Que rondalleja.

->rondalleria

■rondalleria

Part. sil.: ron_da_lle_ri_a

[de rondaller; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat de rondaller.

2 Acció pròpia d’un rondaller.

->rondallista

■rondallista

m i f Persona que estudia les rondalles, que aplega rondalles.

->rondallístic

■rondallístic -a

[de rondalla^1]

1 adj Relatiu o pertanyent a la rondalla.

2 f 1 Subgènere narratiu de la rondalla.

2 Conjunt de rondalles que presenten trets comuns, en una mateixa època o lloc, etc. La rondallística medieval. La rondallística mallorquina.

3 Estudi de les rondalles.

->rondar

■rondar

[de ronda^2; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 intr 1 ORG MIL Recórrer els carrers d’una població, o els diversos departaments d’una fortalesa, sobretot de nit i amb l’objecte d’assegurar-se que hi ha ordre i normalitat.

2 Recórrer els carrers, de nit, cantant, fent serenates, etc. Un dia a l’any, el jovent del poble ronda fent xerinola.

3 Passejar, anar pels carrers, sense un objectiu determinat. Li agrada rondar al vespre i prendre la fresca.

2 tr 1 Donar voltes entorn d’algú o d’alguna cosa, seguir-lo contínuament, per aconseguir-ne quelcom, per emparar-se’n, etc. Aquest xicot ja fa temps que ens ronda la noia.

2 fig Ja fa estona que em ronda la son.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rondar

GERUNDI: rondant

PARTICIPI: rondat, rondada, rondats, rondades

INDICATIU PRESENT: rondo, rondes, ronda, rondem, rondeu, ronden

INDICATIU IMPERFET: rondava, rondaves, rondava, rondàvem, rondàveu, rondaven

INDICATIU PASSAT: rondí, rondares, rondà, rondàrem, rondàreu, rondaren

INDICATIU FUTUR: rondaré, rondaràs, rondarà, rondarem, rondareu, rondaran

INDICATIU CONDICIONAL: rondaria, rondaries, rondaria, rondaríem, rondaríeu, rondarien

SUBJUNTIU PRESENT: rondi, rondis, rondi, rondem, rondeu, rondin

SUBJUNTIU IMPERFET: rondés, rondessis, rondés, rondéssim, rondéssiu, rondessin

IMPERATIU: ronda, rondi, rondem, rondeu, rondin

->rondejar

■rondejar

[de ronda^2]

v tr i intr Rondar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rondejar

GERUNDI: rondejant

PARTICIPI: rondejat, rondejada, rondejats, rondejades

INDICATIU PRESENT: rondejo, rondeges, rondeja, rondegem, rondegeu, rondegen

INDICATIU IMPERFET: rondejava, rondejaves, rondejava, rondejàvem, rondejàveu, rondejaven

INDICATIU PASSAT: rondegí, rondejares, rondejà, rondejàrem, rondejàreu, rondejaren

INDICATIU FUTUR: rondejaré, rondejaràs, rondejarà, rondejarem, rondejareu, rondejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rondejaria, rondejaries, rondejaria, rondejaríem, rondejaríeu, rondejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rondegi, rondegis, rondegi, rondegem, rondegeu, rondegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rondegés, rondegessis, rondegés, rondegéssim, rondegéssiu, rondegessin

IMPERATIU: rondeja, rondegi, rondegem, rondegeu, rondegin

->rondell

■rondell

[de ronda^1]

m POÈTICA Composició poeticomusical breu, composta de refrany i estrofa, amb dues úniques rimes, destinada a la dansa, procedent de formes llatines de començ del segle XII i molt difosa en la poesia i la música medievals a partir dels segles XII i XIII.

->rondí

■rondí

[de ronda^2]

m 1 Persona que fa, sola, una ronda.

2 JOCS En certs jocs de cartes, el fet de tenir un jugador en el seu joc tres cartes del mateix valor.

->rondinada

■rondinada

[de rondinar]

f Acció de rondinar.

->rondinador

■rondinador -a

[de rondinar]

adj i m i f 1 Que rondina.

2 Rondinaire.

->rondinaire

■rondinaire

Part. sil.: ron_di_nai_re

[de rondinar]

adj i m i f Que sol rondinar molt i sovint.

->rondinament

■rondinament

[de rondinar]

m Acció de rondinar.

->rondinar

■rondinar

[probablement de l’oc. roundinà, íd., der. segurament del sinònim roundí, del ll. grŭndīre, íd., amb influx de sinònims començats en r- (rumir, runyir, ronar), d’origen onomatopeic; 1a FONT: s. XVIII]

v intr Murmurar manifestant desgrat, malcontentament, disconformitat amb allò que és constret a fer, que observa, etc. No rondinis i accepta que has perdut.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rondinar

GERUNDI: rondinant

PARTICIPI: rondinat, rondinada, rondinats, rondinades

INDICATIU PRESENT: rondino, rondines, rondina, rondinem, rondineu, rondinen

INDICATIU IMPERFET: rondinava, rondinaves, rondinava, rondinàvem, rondinàveu, rondinaven

INDICATIU PASSAT: rondiní, rondinares, rondinà, rondinàrem, rondinàreu, rondinaren

INDICATIU FUTUR: rondinaré, rondinaràs, rondinarà, rondinarem, rondinareu, rondinaran

INDICATIU CONDICIONAL: rondinaria, rondinaries, rondinaria, rondinaríem, rondinaríeu, rondinarien

SUBJUNTIU PRESENT: rondini, rondinis, rondini, rondinem, rondineu, rondinin

SUBJUNTIU IMPERFET: rondinés, rondinessis, rondinés, rondinéssim, rondinéssiu, rondinessin

IMPERATIU: rondina, rondini, rondinem, rondineu, rondinin

->rondineig

■rondineig

Part. sil.: ron_di_neig

[de rondinejar]

m Soroll d’una persona o d’una cosa que rondineja.

->rondinejar

■rondinejar

[de rondinar]

v intr Fer una fressa sorda i continuada. El ventijol rondinejava entre les fulles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rondinejar

GERUNDI: rondinejant

PARTICIPI: rondinejat, rondinejada, rondinejats, rondinejades

INDICATIU PRESENT: rondinejo, rondineges, rondineja, rondinegem, rondinegeu, rondinegen

INDICATIU IMPERFET: rondinejava, rondinejaves, rondinejava, rondinejàvem, rondinejàveu, rondinejaven

INDICATIU PASSAT: rondinegí, rondinejares, rondinejà, rondinejàrem, rondinejàreu, rondinejaren

INDICATIU FUTUR: rondinejaré, rondinejaràs, rondinejarà, rondinejarem, rondinejareu, rondinejaran

INDICATIU CONDICIONAL: rondinejaria, rondinejaries, rondinejaria, rondinejaríem, rondinejaríeu, rondinejarien

SUBJUNTIU PRESENT: rondinegi, rondinegis, rondinegi, rondinegem, rondinegeu, rondinegin

SUBJUNTIU IMPERFET: rondinegés, rondinegessis, rondinegés, rondinegéssim, rondinegéssiu, rondinegessin

IMPERATIU: rondineja, rondinegi, rondinegem, rondinegeu, rondinegin

->rondineta

rondineta

adj i m i f Rondinaire.

->rondinós

■rondinós -osa

[de rondinar]

adj 1 Inclinat a rondinar; rondinaire. El vell rondinós.

2 Que rondineja. Les rondinoses abelles.

->rondo

rondo

m ESPORT En el futbol, exercici d’entrenament en què un grup de jugadors disposats en rotllana es van passant la pilota al primer toc, intentant que no la intercepti un altre jugador que és dins la rotllana.

->rondó

■rondó

[del fr. rondeau, íd., der. de rond ‘rodó’]

[pl -ós] m MÚS Forma de la música instrumental basada en una tonada que hom repeteix en diverses estrofes.

->rònec rònega

■rònec rònega

[probablement del ll. erroneus, -a, -um ‘erroni; vagabund’, per via semiculta (pronunciat errónegu, amb una g antihiàtica), amb caiguda de e- per fonètica sintàctica (casa (er)rònega); 1a FONT: s. XIII]

adj 1 Dit d’una cosa que és sola, pelada, sense acompanyament de res més, broix. S’ha menjat tota la molla, ha deixat la crosta rònega. De taronges, no en tinc sinó una dotzena rònega.

2 Dit d’una casa abandonada, d’un camp erm, d’un indret o paratge inhospitalari, de mal estar-hi o viure-hi a causa del seu estat d’abandó, ruïnós, malsà, etc. Teniu un celler molt rònec. Quina terra més rònega.

->rònegament

■rònegament

[de rònec]

adv 1 D’una manera rònega.

2 dial Simplement.

->rongalita

rongalita

f QUÍM i COL Producte d’addició del formaldehid i del sulfoxilat de sodi, de fórmula Na(HOCH2SO2), reductor fort emprat per a la preparació dels leucoderivats en la tintura amb colorants de tina.

->ronquejar

■ronquejar

[de ronc^2]

v intr Estar ronc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ronquejar

GERUNDI: ronquejant

PARTICIPI: ronquejat, ronquejada, ronquejats, ronquejades

INDICATIU PRESENT: ronquejo, ronqueges, ronqueja, ronquegem, ronquegeu, ronquegen

INDICATIU IMPERFET: ronquejava, ronquejaves, ronquejava, ronquejàvem, ronquejàveu, ronquejaven

INDICATIU PASSAT: ronquegí, ronquejares, ronquejà, ronquejàrem, ronquejàreu, ronquejaren

INDICATIU FUTUR: ronquejaré, ronquejaràs, ronquejarà, ronquejarem, ronquejareu, ronquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: ronquejaria, ronquejaries, ronquejaria, ronquejaríem, ronquejaríeu, ronquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: ronquegi, ronquegis, ronquegi, ronquegem, ronquegeu, ronquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: ronquegés, ronquegessis, ronquegés, ronquegéssim, ronquegéssiu, ronquegessin

IMPERATIU: ronqueja, ronquegi, ronquegem, ronquegeu, ronquegin

->ronquera

■ronquera

[de ronc^2; 1a FONT: 1803, DEst.]

f PAT Afecció de la laringe que fa fer una veu ronca i apagada.

->ronsa

■ronsa

[deriv. de l’ant. ronsar, variant de arronsar (v. aquest mot)]

1 m i f col·loq 1 Ronsejaire.

2 fer el (o la) ronsa Ronsejar.

2 anar a la ronsa NÀUT Anar a mercè del vent una embarcació que no és ancorada ni amarrada.

->ronsal

■ronsal

[ant. rançal, de l’àr. rasan, íd., a través d’una propagació de nasal en ransan i una posterior dissimilació en ransal, amb influx del so velar o de l’àr. ra-; 1a FONT: 1653, DTo.]

m Tros de corda que hom lliga al coll o al cap de les haveries per menar-les caminant.

->ronsejaire

■ronsejaire

Part. sil.: ron_se_jai_re

[de ronsejar]

adj i m i f Que ronseja.

->ronsejar

■ronsejar

[de ronsa]

v intr Anar diferint l’execució d’una cosa que hom fa de mala gana. Mentre els uns treballaven de valent, ell ronsejava perquè no li agradava aquella tasca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ronsejar

GERUNDI: ronsejant

PARTICIPI: ronsejat, ronsejada, ronsejats, ronsejades

INDICATIU PRESENT: ronsejo, ronseges, ronseja, ronsegem, ronsegeu, ronsegen

INDICATIU IMPERFET: ronsejava, ronsejaves, ronsejava, ronsejàvem, ronsejàveu, ronsejaven

INDICATIU PASSAT: ronsegí, ronsejares, ronsejà, ronsejàrem, ronsejàreu, ronsejaren

INDICATIU FUTUR: ronsejaré, ronsejaràs, ronsejarà, ronsejarem, ronsejareu, ronsejaran

INDICATIU CONDICIONAL: ronsejaria, ronsejaries, ronsejaria, ronsejaríem, ronsejaríeu, ronsejarien

SUBJUNTIU PRESENT: ronsegi, ronsegis, ronsegi, ronsegem, ronsegeu, ronsegin

SUBJUNTIU IMPERFET: ronsegés, ronsegessis, ronsegés, ronsegéssim, ronsegéssiu, ronsegessin

IMPERATIU: ronseja, ronsegi, ronsegem, ronsegeu, ronsegin

->ronser

■ronser -a

[de ronsa; 1a FONT: s. XV]

adj i m i f Ronsejaire.

->ronseria

■ronseria

Part. sil.: ron_se_ri_a

[de ronser]

f 1 Qualitat de ronser.

2 Acte propi d’un ronser.

->ronso

ronso

m Mot emprat en l’expressió fer el ronso loc verb Ronsejar.

->röntgen

■röntgen

[del nom del físic al. W. C. Röntgen (1845-1923)]

m METROL [símb: R] Unitat d’exposició a la radiació X o γ equivalent a l’exposició a una radiació d’aquests tipus que produeix, en aire, una ionització de 2,58×10-^4 C/kg d’aire.

->röntgengrafia

■röntgengrafia

Part. sil.: rönt_gen_gra_fi_a

f MED i DIAG Radiografia.

->röntgeni

■röntgeni

m QUÍM Roentgeni.

->röntgenlogia

■röntgenlogia

Part. sil.: rönt_gen_lo_gi_a

f MED Radiologia.

->röntgenscòpia

röntgenscòpia

Part. sil.: rönt_gens_cò_pi_a

f MED i DIAG Radioscòpia.

->röntgenteràpia

■röntgenteràpia

Part. sil.: rönt_gen_te_rà_pi_a

f MED i TERAP Radioteràpia.

->ronxar

■ronxar

[variant de roncar; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

v intr dial roncar 1.

->ronxet

■ronxet

[de ronxar; 1a FONT: 1915, DAg.]

m dial Ronc.

->ronxo

■ronxo

m dial Ronxet.

->ronya

■ronya

[d’un ll. vg. *rōnĕa, variant del ll. td. aranĕa ‘aranya; sarna’, amb canvi de sufix -aneus per -oneus i amb possible influx de mots com rŭbĕa ‘vermella; roja dels cereals’ o robīgo ‘rovell’; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 PAT Malaltia cutània contagiosa caracteritzada per petites vesícules i excoriacions i deguda a uns àcars, Sarcoptes scabiei i S.hominis.

2 col·loq Brutícia adherida a la pell.

2 FITOPAT 1 Nom donat a diverses malalties dels vegetals que es manifesten en la formació de berrugues, de rugositats, etc. Ronya de la perera, de la pomera.

2 Berruga de les oliveres.

->ronyac

■ronyac

[extret de ronyagut (pròpiament ronyegut) ‘ple de ronya o de berrugues irregulars en l’escorça dels arbres’]

m FITOPAT Berruga o prominència en l’escorça d’un arbre.

->ronyagut

■ronyagut -uda

[pròpiament ronyegut, der. de ronya]

adj FITOPAT Ple de ronyacs.

->ronyar

■ronyar

[del fr. rogner ‘retallar’, ll. vg. *rotundiare ‘tallar en rodó’, der. de rotundus ‘rodó’, que en cat. ha rebut també l’influx de ronya, ronyagut, ronyac]

v tr TERAP Raspar la superfície d’un os per desprendre’n, generalment, el periosti.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ronyar

GERUNDI: ronyant

PARTICIPI: ronyat, ronyada, ronyats, ronyades

INDICATIU PRESENT: ronyo, ronyes, ronya, ronyem, ronyeu, ronyen

INDICATIU IMPERFET: ronyava, ronyaves, ronyava, ronyàvem, ronyàveu, ronyaven

INDICATIU PASSAT: ronyí, ronyares, ronyà, ronyàrem, ronyàreu, ronyaren

INDICATIU FUTUR: ronyaré, ronyaràs, ronyarà, ronyarem, ronyareu, ronyaran

INDICATIU CONDICIONAL: ronyaria, ronyaries, ronyaria, ronyaríem, ronyaríeu, ronyarien

SUBJUNTIU PRESENT: ronyi, ronyis, ronyi, ronyem, ronyeu, ronyin

SUBJUNTIU IMPERFET: ronyés, ronyessis, ronyés, ronyéssim, ronyéssiu, ronyessin

IMPERATIU: ronya, ronyi, ronyem, ronyeu, ronyin

->ronyera

■ronyera

[de ronyar]

f TERAP Instrument emprat per a ronyar.

->ronyó

■ronyó

[de renyó amb canvi de e en o per assimilació; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 ANAT ANIM 1 Cadascun dels dos òrgans parions situats a banda i banda de la columna vertebral, la funció dels quals és secretar l’orina.

2 costar (una cosa) un ronyó fig i col·loq Ésser molt cara.

3 ronyó d’acumulació Nom donat als òrgans d’excreció propis d’alguns animals, en els quals els residus o les substàncies sobrants, en lloc de filtrar-se dels líquids interns i sortir a l’exterior, s’acumulen en alguns llocs caducs o bé buits del cos de l’animal.

4 tenir el ronyó cobert fig Ésser ric.

2 fig La part central, més interna, d’un país, d’un territori, d’un afer. És del ronyó de Catalunya.

3 ronyó artificial TERAP Hemodialitzador.

->ronyonada

■ronyonada

[de ronyó; 1a FONT: c. 1400]

f 1 ANAT ANIM Part del cos on hi ha els ronyons.

2 HISTOL Teixit greixós que embolcalla els ronyons.

->ronyonal

■ronyonal

[de ronyó; 1a FONT: 1303]

m ANAT ANIM Ronyonada, especialment en el bestiar.

->ronyonera

ronyonera

[de ronyó]

f 1 1 Faixa que protegeix i dóna escalfor a la zona lumbar.

2 Cartereta o bossa que hom porta subjectada a la cintura amb un cinturó.

2 MED Recipient d’ús sanitari, sovint metàl·lic, que té forma de ronyó.

->ronyós

■ronyós -osa

[de ronya; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

adj 1 1 Que té ronya.

2 col·loq Cobert de brutícia.

2 Dit d’un metall cobert de rovell, verdet, etc.

3 fig Avar, gasiu, mesquí.

->ropàlia

ropàlia

Part. sil.: ro_pà_li_a

f ZOOL Cadascun dels tentacles curts proveïts d’estatocists, ocels i cèl·lules sensorials de missió poc coneguda, que alternen amb els tentacles llargs i amb missió locomotora que hi ha a les vores de l’ombrel·la de les meduses dels escifozous.

->ropalòcer

ropalòcer -a

1 adj ENTOM Dit dels insectes lepidòpters proveïts d’antenes en forma de maça.

2 m ZOOL 1 pl Grup d’insectes lepidòpters, actualment sense valor taxonòmic, integrat per papallones amb les antenes en forma de maça. Inclou les anomenades papallones diürnes.

2 sing Insecte del grup dels ropalòcers.

->ropit

ropit

[d’un ll. vg. *rŭbĭpĕctus, comp. de rubeus ‘roig’ i pectus ‘pit’]

m ORNIT Pit-roig.

->ropitet

ropitet

[de ropit]

m ORNIT 1 Bruel.

2 Reietó.

->roquejar

■roquejar

Hom.: ruquejar

[de roca^1]

v intr 1 Tenir el peix el gust característic dels peixos que viuen prop dels roquers i s’alimenten de les plantes que hi creixen.

2 Caminar per les roques.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: roquejar

GERUNDI: roquejant

PARTICIPI: roquejat, roquejada, roquejats, roquejades

INDICATIU PRESENT: roquejo, roqueges, roqueja, roquegem, roquegeu, roquegen

INDICATIU IMPERFET: roquejava, roquejaves, roquejava, roquejàvem, roquejàveu, roquejaven

INDICATIU PASSAT: roquegí, roquejares, roquejà, roquejàrem, roquejàreu, roquejaren

INDICATIU FUTUR: roquejaré, roquejaràs, roquejarà, roquejarem, roquejareu, roquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: roquejaria, roquejaries, roquejaria, roquejaríem, roquejaríeu, roquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: roquegi, roquegis, roquegi, roquegem, roquegeu, roquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: roquegés, roquegessis, roquegés, roquegéssim, roquegéssiu, roquegessin

IMPERATIU: roqueja, roquegi, roquegem, roquegeu, roquegin

->roquer

■roquer -a

[de roca^1; 1a FONT: 1448]

1 adj 1 De roca.

2 esp Dit de l’animal que es cria entre roques. Peix roquer.

3 Construït sobre la roca. Castell roquer.

2 m Fons de roques en la mar, en un llac, etc.

3 m FOLK Capellà de les roques.

4 m ORNIT Roquerol.

5 roquer verd ICT Planxeta.

->roquerar

■roquerar

[de roca^1]

m Lloc abundant en roques; roquetar, roquissar.

->roquerol^1

■roquerol^1

[de roquer; 1a FONT: 1803, DEst.]

m ORNIT Ocell de l’ordre dels passeriformes, de la família dels hirundínids (Hirundo rupestris), amb les parts superiors de color bru grisenc, les inferiors més clares i una franja de taques blanquinoses a la cua.

->roquerol^2

roquerol^2 -a

adj i m i f De la Roca del Vallès (Vallès Oriental).

->roquet

■roquet

[dimin. de *roc, del germ. fràncic *rok ‘gec’; 1a FONT: 1472]

m LITÚRG 1 Ornament litúrgic de lli blanc, anàleg al sobrepellís, amb mànigues estretes, vorejat normalment d’una àmplia punta brodada, que duen sobre la sotana els bisbes, prelats i altres dignataris eclesiàstics.

2 Sobrepellís.

->roquetam

■roquetam

[de roca^1]

m Abundància de roques.

->roquetar

■roquetar

[de roca^1]

m Lloc abundant en roques; roquissar, roquerar.

->roquetenc

roquetenc -a

adj i m i f De Roquetes (Baix Ebre).

->roqueter

■roqueter

[de roca^1]

m Lloc ple de rocs.

->roquetera

■roquetera

[de roca^1]

f Roqueter, pedregar.

->roquill

■roquill

[der. de rucó, en l’expressió fer rucó ‘fer el trago’, amb encreuament amb un mot en -illa, com mengilla, d’on fer roquilla, roquill ‘fer el trago’ i d’aquí ‘petricó de vi o llet’]

m 1 METROL Petricó.

2 fer roquill Menjar o beure una mica; fer rucó.

->roquís

■roquís -issa

[de roca^1]

adj Rocallós.

->roquissar

■roquissar

[de roca^1; 1a FONT: 1343]

m Lloc abundant en roques; roquetar, roquerar.

->roquisser

■roquisser

[de roca^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Roquissar.

->ro-ro

ro-ro

m MANUT i MAR Càrrega horitzontal.

->rorqual

■rorqual

[del fr. rorqual, i aquest, del noruec roeyrkval, provinent de reydarhvalr, comp. de reydr, nom primitiu del cetaci, i hvalr ‘balena’; una altra opinió creu el primer element procedent del noruec ant. raudh ‘vermell’]

m ZOOL Nom amb el qual són conegudes diverses espècies del gènere Balaenoptera, cetacis misticets de la família dels balenoptèrids, que es diferencien de les balenes per la presència d’una aleta dorsal i de solcs ventrals. Entre aquestes espècies hi ha el rorqual blau (B. musculus) i el rorqual d’aleta blanca (B. acutorostrata).

->ros^1

■ros^1

[del ll. rōs, rōris, íd., usat com a neutre, igual que altres mots monosíl·labs, cosa que explica la conservació de la forma ros a l’acusatiu; 1a FONT: s. XIII]

m ant i dial Rou, rosada.

->ros^2

■ros^2

[del cast. ros, íd., del nom del general Ros i de Olano (1808-1886), introductor d’aquesta gorra en l’uniforme militar]

[pl rossos] m HIST Capell militar relativament baix, però més alt de davant que de darrere, que hom va usar a l’estat espanyol des de mitjan segle XIX fins al primer terç del segle XX.

->ros^3 rossa

■ros^3 rossa

[del ll. rŭssus, -a, -um ‘rogenc’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 1 adj Dit dels cabells, del pèl, etc., de color entre el castany clar i el groc d’or. Tenia una barba rossa. Uns cabells rossos com fils d’or.

2 adj i m i f Que té els cabells rossos. Un home ros. Una rossa.

2 adj p anal Deixa la carn al forn fins que sigui ben rossa. Les espigues ja són rosses. Els blats ja són rossos.

->rosa

■rosa

[del ll. rŏsa, íd.; 1a FONT: 1249]

1 f BOT i JARD 1 Flor del roser.

2 rosa albardera Peònia.

3 rosa de Jericó Planta herbàcia anual de la família de les crucíferes (Anastatica hierochumtica), de fulles ovals i dentades, flors blanques en raïms petits i fruits en silícula.

2 fig 1 estar sobre un llit de roses Estar en una situació molt plaent.

2 fresc com una rosa D’aspecte sanitós, jovenívol.

3 no hi ha roses sense espines No hi ha plaer o felicitat que no porti aparellada alguna pena.

4 tenir una rosa a cada galta Tenir les galtes vermelles, enceses.

3 color de rosa fig D’aspecte molt plaent. Els joves ho veuen tot de color de rosa.

4 f 1 Nom de diferents objectes en forma de rosa.

2 ALIM Roseta.

3 ARQUIT Rosassa.

4 diamant rosa JOI Diamant tallat pla per sota i amb facetes per sobre.

5 rosa del desert MINERAL Agregat cristal·lí de guix, en el qual les làmines de creixement adopten formes de rosa.

6 rosa dels vents CLIMAT i METEOR Diagrama utilitzat en meteorologia i climatologia per a resumir les observacions dels vents, recollides durant un període de temps llarg.

7 rosa dels vents NÀUT Cercle dividit en trenta-dues parts iguals que indiquen els quatre punts cardinals i vint-i-vuit d’intermedis, és a dir, els trenta-dos rumbs de l’horitzó, sobre el qual són efectuades les indicacions de les agulles nàutiques. És anomenada també rosa nàutica.

8 rosa d’or CATOL Figura de rosa d’or que el papa beneeix el quart diumenge de Quaresma i tramet com a do a algun sobirà o a certs santuaris.

9 rosa heràldica HERÀLD Representació de la rosa sense tija, ordinàriament amb cinc pètals, cinc sèpals o brins entre ells i el botó.

5 f PAT 1 Rubèola.

2 dial Xarampió.

6 1 m Color de rosa, vermell clar.

2 adj inv De color de rosa. Portava unes faldilles rosa.

3 adj inv fig Plaent, suau, dolç. Una vida rosa.

4 novel·la rosa LIT Gènere novel·lístic caracteritzat pel seu caràcter sentimentalista i ple de sensibleria, sobre els problemes amorosos d’una parella, que es resolen sempre en un final feliç.

->rosaci

■rosaci -àcia

[de rosa; 1a FONT: 1911]

1 adj 1 Semblant a una rosa.

2 De color semblant al de rosa.

3 BOT Dit de la corol·la dialipètala i actinomorfa amb cinc pètals d’ungla curta i limbe gros.

2 f BOT 1 pl Família de rosals, constituïda per plantes llenyoses o herbàcies, amb fulles simples o compostes, flors regulars i hermafrodites i fruits diversos.

2 sing Planta de la família de les rosàcies.

3 f PAT Reacció inflamatòria, semblant a l’acne, de les zones de rubefacció de la cara, especialment del nas, caracteritzada per l’aparició d’eritema, pústules i telangièctasis.

->rosada^1

■rosada^1

[participi substantivat de rosar; 1a FONT: s. XIV]

f METEOR 1 Humitat en forma de gotes líquides que es formen per condensació directa del vapor de l’aire sobre el sòl, la vegetació i altres objectes, principalment durant la nit.

2 punt de rosada Temperatura de l’aire per la qual la pressió parcial del vapor d’aigua aconsegueix la saturació.

3 rosada blanca Gebre.

->rosada^2

■rosada^2

[de rosa]

f PAT Rubèola.

->rosadenc

■rosadenc -a

[de rosa; 1a FONT: 1928]

adj Rosat clar.

->rosalia

rosalia (o rosalia alpina)

Part. sil.: ro_sa_li_a

f ENTOM Insecte de l’ordre dels coleòpters, de la família dels cerambícids (Rosalia alpina), longicorni, amb el cos apelfat, de colors grisos o blancs amb taques negres, possiblement el coleòpter més bonic i cercat.

->rosals

rosals

[de rosa]

f BOT 1 pl Ordre de dicotiledònies dialipètales, integrat per plantes llenyoses o herbàcies, de fulles simples o compostes, flors radiades i pentàmeres i fruits de diferents tipus. Les famílies principals són les brunel·liàcies, les crassulàcies, les pitosporàcies, les rosàcies i les saxifragàcies.

2 sing Planta de l’ordre de les rosals.

->rosanilina

■rosanilina

f QUÍM ORG i COL Fucsina.

->rosar

■rosar

[de ros^1]

v intr Caure rosada. Aquesta nit ha rosat molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: rosar

GERUNDI: rosant

PARTICIPI: rosat, rosada, rosats, rosades

INDICATIU PRESENT: roso, roses, rosa, rosem, roseu, rosen

INDICATIU IMPERFET: rosava, rosaves, rosava, rosàvem, rosàveu, rosaven

INDICATIU PASSAT: rosí, rosares, rosà, rosàrem, rosàreu, rosaren

INDICATIU FUTUR: rosaré, rosaràs, rosarà, rosarem, rosareu, rosaran

INDICATIU CONDICIONAL: rosaria, rosaries, rosaria, rosaríem, rosaríeu, rosarien

SUBJUNTIU PRESENT: rosi, rosis, rosi, rosem, roseu, rosin

SUBJUNTIU IMPERFET: rosés, rosessis, rosés, roséssim, roséssiu, rosessin

IMPERATIU: rosa, rosi, rosem, roseu, rosin

->sobreexcitar

■sobreexcitar

Part. sil.: so_bre_ex_ci_tar

[de excitar]

v 1 1 tr Excitar d’una manera excessiva. Aquella reunió tan tensa l’ha sobreexcitat.

2 pron Excitar-se d’una manera excessiva. S’ha sobreexcitat en sentir tot allò.

2 tr ELECTROT Produir una sobreexcitació.

3 tr FISIOL Estimular un receptor de forma intensiva i continuada fins a provocar-hi una resposta màxima.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreexcitar

GERUNDI: sobreexcitant

PARTICIPI: sobreexcitat, sobreexcitada, sobreexcitats, sobreexcitades

INDICATIU PRESENT: sobreexcito, sobreexcites, sobreexcita, sobreexcitem, sobreexciteu, sobreexciten

INDICATIU IMPERFET: sobreexcitava, sobreexcitaves, sobreexcitava, sobreexcitàvem, sobreexcitàveu, sobreexcitaven

INDICATIU PASSAT: sobreexcití, sobreexcitares, sobreexcità, sobreexcitàrem, sobreexcitàreu, sobreexcitaren

INDICATIU FUTUR: sobreexcitaré, sobreexcitaràs, sobreexcitarà, sobreexcitarem, sobreexcitareu, sobreexcitaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreexcitaria, sobreexcitaries, sobreexcitaria, sobreexcitaríem, sobreexcitaríeu, sobreexcitarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreexciti, sobreexcitis, sobreexciti, sobreexcitem, sobreexciteu, sobreexcitin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreexcités, sobreexcitessis, sobreexcités, sobreexcitéssim, sobreexcitéssiu, sobreexcitessin

IMPERATIU: sobreexcita, sobreexciti, sobreexcitem, sobreexciteu, sobreexcitin

->sobreexplotació

■sobreexplotació

Part. sil.: so_bre_ex_plo_ta_ci_ó

[de explotació]

f ECON Acció d’explotar d’una manera excessiva.

->sobreexposar

sobreexposar

Part. sil.: so_bre_ex_po_sar

[de exposar]

v tr FOTOG Sotmetre una emulsió fotosensible a una exposició excessiva.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreexposar

GERUNDI: sobreexposant

PARTICIPI: sobreexposat, sobreexposada, sobreexposats, sobreexposades

INDICATIU PRESENT: sobreexposo, sobreexposes, sobreexposa, sobreexposem, sobreexposeu, sobreexposen

INDICATIU IMPERFET: sobreexposava, sobreexposaves, sobreexposava, sobreexposàvem, sobreexposàveu, sobreexposaven

INDICATIU PASSAT: sobreexposí, sobreexposares, sobreexposà, sobreexposàrem, sobreexposàreu, sobreexposaren

INDICATIU FUTUR: sobreexposaré, sobreexposaràs, sobreexposarà, sobreexposarem, sobreexposareu, sobreexposaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreexposaria, sobreexposaries, sobreexposaria, sobreexposaríem, sobreexposaríeu, sobreexposarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreexposi, sobreexposis, sobreexposi, sobreexposem, sobreexposeu, sobreexposin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreexposés, sobreexposessis, sobreexposés, sobreexposéssim, sobreexposéssiu, sobreexposessin

IMPERATIU: sobreexposa, sobreexposi, sobreexposem, sobreexposeu, sobreexposin

->sobreexposició

■sobreexposició

Part. sil.: so_bre_ex_po_si_ci_ó

[de pondre]

f FOTOG 1 Acció de sobreexposar;

2 l’efecte.

->sobrefaç

■sobrefaç

[de faç]

f Superfície exterior d’una cosa.

->sobrefil

■sobrefil

[de fil; 1a FONT: s. XX, Oller]

m CONF 1 Cosit a mà que hom feia en treballs de confecció i de saqueria quan encara no s’havia imposat el cosit a màquina.

2 Cosit clar fet a les vores d’una roba, especialment a les vores interiors que resulten en una juntura d’una peça de vestir, per tal d’impedir que es desfili.

->sobrefiladora

■sobrefiladora

f CONF Màquina que retalla les vores dels teixits i els sobrefila.

->sobrefilar

■sobrefilar

[de sobrefil]

v tr CONF Fer un sobrefil.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrefilar

GERUNDI: sobrefilant

PARTICIPI: sobrefilat, sobrefilada, sobrefilats, sobrefilades

INDICATIU PRESENT: sobrefilo, sobrefiles, sobrefila, sobrefilem, sobrefileu, sobrefilen

INDICATIU IMPERFET: sobrefilava, sobrefilaves, sobrefilava, sobrefilàvem, sobrefilàveu, sobrefilaven

INDICATIU PASSAT: sobrefilí, sobrefilares, sobrefilà, sobrefilàrem, sobrefilàreu, sobrefilaren

INDICATIU FUTUR: sobrefilaré, sobrefilaràs, sobrefilarà, sobrefilarem, sobrefilareu, sobrefilaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrefilaria, sobrefilaries, sobrefilaria, sobrefilaríem, sobrefilaríeu, sobrefilarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrefili, sobrefilis, sobrefili, sobrefilem, sobrefileu, sobrefilin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrefilés, sobrefilessis, sobrefilés, sobrefiléssim, sobrefiléssiu, sobrefilessin

IMPERATIU: sobrefila, sobrefili, sobrefilem, sobrefileu, sobrefilin

->sobrefusible

■sobrefusible

[de fusible]

adj FÍS Dit de la substància que es pot mantenir en estat de sobrefusió.

->sobrefusió

■sobrefusió

Part. sil.: so_bre_fu_si_ó

[de fusió]

f FÍS Estat d’una substància que resta líquida a una temperatura inferior a la del punt de fusió corresponent a les condicions en què es troba.

->sobregoneta

sobregoneta

[de goneta]

f MAR Cadascuna de les veles situades sobre les gonetes.

->sobreguaita

■sobreguaita

Part. sil.: so_bre_guai_ta

[de guaita; 1a FONT: 1490, Tirant]

HIST 1 f Escamot de soldats encarregats de vigilar o inspeccionar les guaites.

2 m Cadascun dels soldats d’una sobreguaita.

->sobreguarda

sobreguarda

[de guarda]

f HIST Guarda encarregada de vigilar-ne una altra.

->sobrehumà

■sobrehumà -ana

[de humà]

adj Que està per damunt d’allò de què sembla capaç la natura humana. Esforços sobrehumans. Una virtut sobrehumana.

->sobreimposició

sobreimposició

Part. sil.: so_bre_im_po_si_ci_ó

[de imposició]

f GEOMORF Establiment i encaixament de la xarxa hidrogràfica damunt materials tous (o arrossegats i regularitzats per l’erosió anterior) que recobreixen una estructura discordant de la cobertora de materials durs.

->sobreimpressió

■sobreimpressió

Part. sil.: so_bre_im_pres_si_ó

[de impressió]

f FOTOG i CIN 1 Acció de sobreimprimir;

2 l’efecte.

->sobreimprimir

■sobreimprimir

Part. sil.: so_bre_im_pri_mir

[de imprimir]

v [p p sobreimprès -esa] tr FOTOG i CIN Imprimir (dues o més imatges diferents) sobre una mateixa pel·lícula amb la finalitat d’aconseguir efectes especials.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreimprimir

GERUNDI: sobreimprimint

PARTICIPI: sobreimprès, sobreimpresa, sobreimpresos, sobreimpreses

INDICATIU PRESENT: sobreimprimeixo, sobreimprimeixes, sobreimprimeix, sobreimprimim, sobreimprimiu, sobreimprimeixen

INDICATIU IMPERFET: sobreimprimia, sobreimprimies, sobreimprimia, sobreimprimíem, sobreimprimíeu, sobreimprimien

INDICATIU PASSAT: sobreimprimí, sobreimprimires, sobreimprimí, sobreimprimírem, sobreimprimíreu, sobreimprimiren

INDICATIU FUTUR: sobreimprimiré, sobreimprimiràs, sobreimprimirà, sobreimprimirem, sobreimprimireu, sobreimprimiran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreimprimiria, sobreimprimiries, sobreimprimiria, sobreimprimiríem, sobreimprimiríeu, sobreimprimirien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreimprimeixi, sobreimprimeixis, sobreimprimeixi, sobreimprimim, sobreimprimiu, sobreimprimeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreimprimís, sobreimprimissis, sobreimprimís, sobreimprimíssim, sobreimprimíssiu, sobreimprimissin

IMPERATIU: sobreimprimeix, sobreimprimeixi, sobreimprimim, sobreimprimiu, sobreimprimeixin

->sobreintensitat

■sobreintensitat

Part. sil.: so_bre_in_ten_si_tat

[de intensitat]

f ELECTROT En una màquina, instal·lació, etc., corrent anormal superior al corrent de plena càrrega.

->sobreïxent

■sobreïxent

Part. sil.: so_bre_ï_xent

[de sobreeixir]

adj Que sobreïx.

->sobrejou

■sobrejou

Part. sil.: so_bre_jou

[de jou]

m CONSTR NAV Peça de fusta tan llarga com el jou que hom posa damunt d’aquest per tal d’engruixir-lo.

->sobrejunter

■sobrejunter

[de junta]

m HIST Al regne d’Aragó, cap d’una junta, o associació lliure de poblacions per a la defensa mútua.

->sobrejutge

sobrejutge

[de jutge]

m DR Jutge superior o d’apel·lació.

->sobrejutgessa

sobrejutgessa

[de jutgessa]

f DR Jutgessa superior o d’apel·lació.

->sobrellavi

■sobrellavi

m ANAT ANIM Part de la cara compresa entre el nas i el llavi superior.

->sobrellinda

■sobrellinda

[de llinda]

f CONSTR Biga travessera que suporta el pes del mur per sobre del buit d’una porta, d’una finestra, etc.

->sobrellit

■sobrellit

[de llit; 1a FONT: 1299]

m CONSTR Superfície inferior d’una pedra picada, que descansa sobre la cara superior de la que hi ha a sota.

->sobrellom

■sobrellom

[de llom]

m Corretja que hom posa al llom de l’haveria perquè aguanti en llur lloc les altres peces del guarniment.

->sobremà

■sobremà

[de mà]

m VETER Tumor ossi que es desenvolupa sobre la corona dels cascs davanters de les haveries.

->sobremànega

■sobremànega

[variant de sobremàniga]

f Sobremàniga.

->sobremàniga

■sobremàniga

[de màniga]

f La peça de sobre d’una màniga de dues peces.

->sobremenjar

■sobremenjar

[de menjar^1; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

v intr Menjar en excés.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobremenjar

GERUNDI: sobremenjant

PARTICIPI: sobremenjat, sobremenjada, sobremenjats, sobremenjades

INDICATIU PRESENT: sobremenjo, sobremenges, sobremenja, sobremengem, sobremengeu, sobremengen

INDICATIU IMPERFET: sobremenjava, sobremenjaves, sobremenjava, sobremenjàvem, sobremenjàveu, sobremenjaven

INDICATIU PASSAT: sobremengí, sobremenjares, sobremenjà, sobremenjàrem, sobremenjàreu, sobremenjaren

INDICATIU FUTUR: sobremenjaré, sobremenjaràs, sobremenjarà, sobremenjarem, sobremenjareu, sobremenjaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobremenjaria, sobremenjaries, sobremenjaria, sobremenjaríem, sobremenjaríeu, sobremenjarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobremengi, sobremengis, sobremengi, sobremengem, sobremengeu, sobremengin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobremengés, sobremengessis, sobremengés, sobremengéssim, sobremengéssiu, sobremengessin

IMPERATIU: sobremenja, sobremengi, sobremengem, sobremengeu, sobremengin

->sobremitjana

■sobremitjana

[de mitjà]

f MAR Vela quadra del pal de mitjana.

->sobremodulació

■sobremodulació

Part. sil.: so_bre_mo_du_la_ci_ó

[de modulació]

f TELECOM Condició en la qual l’ona moduladora excedeix el nivell màxim permissible en la modulació.

->sobremuntar

■sobremuntar

[de muntar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Sobrepujar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobremuntar

GERUNDI: sobremuntant

PARTICIPI: sobremuntat, sobremuntada, sobremuntats, sobremuntades

INDICATIU PRESENT: sobremunto, sobremuntes, sobremunta, sobremuntem, sobremunteu, sobremunten

INDICATIU IMPERFET: sobremuntava, sobremuntaves, sobremuntava, sobremuntàvem, sobremuntàveu, sobremuntaven

INDICATIU PASSAT: sobremuntí, sobremuntares, sobremuntà, sobremuntàrem, sobremuntàreu, sobremuntaren

INDICATIU FUTUR: sobremuntaré, sobremuntaràs, sobremuntarà, sobremuntarem, sobremuntareu, sobremuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobremuntaria, sobremuntaries, sobremuntaria, sobremuntaríem, sobremuntaríeu, sobremuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobremunti, sobremuntis, sobremunti, sobremuntem, sobremunteu, sobremuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobremuntés, sobremuntessis, sobremuntés, sobremuntéssim, sobremuntéssiu, sobremuntessin

IMPERATIU: sobremunta, sobremunti, sobremuntem, sobremunteu, sobremuntin

->sobremuntat

■sobremuntat -ada

[de sobremuntar]

adj 1 Sobrepujat, que excedeix en superioritat o en alçària.

2 HERÀLD Dit de la peça o figura que porta una altra figura al damunt sense tocar-la.

->sobrenaixement

■sobrenaixement

Part. sil.: so_bre_nai_xe_ment

[de sobrenéixer]

m Sobrenaixença.

->sobrenaixença

■sobrenaixença

Part. sil.: so_bre_nai_xen_ça

[de sobrenéixer; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Acció de sobrenéixer.

->sobrenàixer

■sobrenàixer

Part. sil.: so_bre_nài_xer

[de nàixer]

v intr Sobrenéixer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrenàixer

GERUNDI: sobrenaixent

PARTICIPI: sobrenascut, sobrenascuda, sobrenascuts, sobrenascudes

INDICATIU PRESENT: sobrenaixo, sobrenaixes, sobrenaix, sobrenaixem, sobrenaixeu, sobrenaixen

INDICATIU IMPERFET: sobrenaixia, sobrenaixies, sobrenaixia, sobrenaixíem, sobrenaixíeu, sobrenaixien

INDICATIU PASSAT: sobrenaixí, sobrenaixeres, sobrenaixé, sobrenaixérem, sobrenaixéreu, sobrenaixeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): sobrenasquí, sobrenasqueres, sobrenasqué, sobrenasquérem, sobrenasquéreu, sobrenasqueren

INDICATIU FUTUR: sobrenaixeré, sobrenaixeràs, sobrenaixerà, sobrenaixerem, sobrenaixereu, sobrenaixeran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrenaixeria, sobrenaixeries, sobrenaixeria, sobrenaixeríem, sobrenaixeríeu, sobrenaixerien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrenaixi, sobrenaixis, sobrenaixi, sobrenaixem, sobrenaixeu, sobrenaixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): sobrenaixi, sobrenaixis, sobrenaixi, sobrenasquem, sobrenasqueu, sobrenaixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrenaixés, sobrenaixessis, sobrenaixés, sobrenaixéssim, sobrenaixéssiu, sobrenaixessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): sobrenasqués, sobrenasquessis, sobrenasqués, sobrenasquéssim, sobrenasquéssiu, sobrenasquessin

IMPERATIU: sobrenaix, sobrenaixi, sobrenaixem, sobrenaixeu, sobrenaixin

IMPERATIU (alternatiu): sobrenaix, sobrenaixi, sobrenasquem, sobrenaixeu, sobrenaixin

->sobrenat

■sobrenat -ada

[de nat]

adj Nat després de la mort del pare; pòstum.

->sobrenatural

■sobrenatural

[de natural]

1 adj 1 Que excedeix el poder o les lleis de la natura, no pas en absolut, sinó quant a la manera d’esdevenir-se, com en el cas de miracles, visions, etc.

2 p ext Extraordinari, meravellós.

2 adj i m TEOL En l’especulació teològica occidental, dit de la comunicació lliure i gratuïta de Déu en tant que no és deguda a l’essència finita de cap ésser espiritual creat, ni aquest la pot exigir de Déu.

->sobrenaturalisme

sobrenaturalisme

[de sobrenatural]

m TEOL Doctrina derivada d’una actitud no reflexa que redueix l’ordre sobrenatural a una ideologia, pretén deduir-ho tot positivament de la gràcia i de la revelació i, en darrer terme, ho posa tot sota la direcció de l’Església.

->sobrenaturalment

■sobrenaturalment

[de sobrenatural]

adv D’una manera sobrenatural.

->sobrenedar

■sobrenedar

[de nedar]

v intr Mantenir-se sobre un líquid sense enfonsar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrenedar

GERUNDI: sobrenedant

PARTICIPI: sobrenedat, sobrenedada, sobrenedats, sobrenedades

INDICATIU PRESENT: sobrenedo, sobrenedes, sobreneda, sobrenedem, sobrenedeu, sobreneden

INDICATIU IMPERFET: sobrenedava, sobrenedaves, sobrenedava, sobrenedàvem, sobrenedàveu, sobrenedaven

INDICATIU PASSAT: sobrenedí, sobrenedares, sobrenedà, sobrenedàrem, sobrenedàreu, sobrenedaren

INDICATIU FUTUR: sobrenedaré, sobrenedaràs, sobrenedarà, sobrenedarem, sobrenedareu, sobrenedaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrenedaria, sobrenedaries, sobrenedaria, sobrenedaríem, sobrenedaríeu, sobrenedarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrenedi, sobrenedis, sobrenedi, sobrenedem, sobrenedeu, sobrenedin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrenedés, sobrenedessis, sobrenedés, sobrenedéssim, sobrenedéssiu, sobrenedessin

IMPERATIU: sobreneda, sobrenedi, sobrenedem, sobrenedeu, sobrenedin

->sobrenéixer

■sobrenéixer

Part. sil.: so_bre_néi_xer

[de néixer]

v intr 1 Néixer després de la mort del pare.

2 DR ROM Néixer després de la mort del pare un pòstum concebut abans de formular el testament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrenéixer

GERUNDI: sobrenaixent

PARTICIPI: sobrenascut, sobrenascuda, sobrenascuts, sobrenascudes

INDICATIU PRESENT: sobreneixo, sobreneixes, sobreneix, sobrenaixem, sobrenaixeu, sobreneixen

INDICATIU IMPERFET: sobrenaixia, sobrenaixies, sobrenaixia, sobrenaixíem, sobrenaixíeu, sobrenaixien

INDICATIU PASSAT: sobrenaixí, sobrenaixeres, sobrenaixé, sobrenaixérem, sobrenaixéreu, sobrenaixeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): sobrenasquí, sobrenasqueres, sobrenasqué, sobrenasquérem, sobrenasquéreu, sobrenasqueren

INDICATIU FUTUR: sobrenaixeré, sobrenaixeràs, sobrenaixerà, sobrenaixerem, sobrenaixereu, sobrenaixeran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrenaixeria, sobrenaixeries, sobrenaixeria, sobrenaixeríem, sobrenaixeríeu, sobrenaixerien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreneixi, sobreneixis, sobreneixi, sobrenaixem, sobrenaixeu, sobreneixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): sobreneixi, sobreneixis, sobreneixi, sobrenasquem, sobrenasqueu, sobreneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrenaixés, sobrenaixessis, sobrenaixés, sobrenaixéssim, sobrenaixéssiu, sobrenaixessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): sobrenasqués, sobrenasquessis, sobrenasqués, sobrenasquéssim, sobrenasquéssiu, sobrenasquessin

IMPERATIU: sobreneix, sobreneixi, sobrenaixem, sobrenaixeu, sobreneixin

IMPERATIU (alternatiu): sobreneix, sobreneixi, sobrenasquem, sobrenaixeu, sobreneixin

->sobrenom

■sobrenom

[de nom; 1a FONT: s. XV]

m DR CIV, HIST i SOCIOL Nom afegit al nom d’una persona, sobretot per distingir-la d’altres del mateix nom.

->sobrenomenar

■sobrenomenar

[de sobrenom]

v tr Designar algú amb un sobrenom.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrenomenar

GERUNDI: sobrenomenant

PARTICIPI: sobrenomenat, sobrenomenada, sobrenomenats, sobrenomenades

INDICATIU PRESENT: sobrenomeno, sobrenomenes, sobrenomena, sobrenomenem, sobrenomeneu, sobrenomenen

INDICATIU IMPERFET: sobrenomenava, sobrenomenaves, sobrenomenava, sobrenomenàvem, sobrenomenàveu, sobrenomenaven

INDICATIU PASSAT: sobrenomení, sobrenomenares, sobrenomenà, sobrenomenàrem, sobrenomenàreu, sobrenomenaren

INDICATIU FUTUR: sobrenomenaré, sobrenomenaràs, sobrenomenarà, sobrenomenarem, sobrenomenareu, sobrenomenaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrenomenaria, sobrenomenaries, sobrenomenaria, sobrenomenaríem, sobrenomenaríeu, sobrenomenarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrenomeni, sobrenomenis, sobrenomeni, sobrenomenem, sobrenomeneu, sobrenomenin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrenomenés, sobrenomenessis, sobrenomenés, sobrenomenéssim, sobrenomenéssiu, sobrenomenessin

IMPERATIU: sobrenomena, sobrenomeni, sobrenomenem, sobrenomeneu, sobrenomenin

->sobreòs

■sobreòs

Part. sil.: so_bre_òs

[de os]

[pl -ossos] m PAT Tumor dur que es fa sobre un os.

->sobreoxidació

■sobreoxidació

Part. sil.: so_bre_o_xi_da_ci_ó

f QUÍM Peroxidació.

->sobreoxidar

■sobreoxidar

Part. sil.: so_bre_o_xi_dar

v tr QUÍM Peroxidar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreoxidar

GERUNDI: sobreoxidant

PARTICIPI: sobreoxidat, sobreoxidada, sobreoxidats, sobreoxidades

INDICATIU PRESENT: sobreoxido, sobreoxides, sobreoxida, sobreoxidem, sobreoxideu, sobreoxiden

INDICATIU IMPERFET: sobreoxidava, sobreoxidaves, sobreoxidava, sobreoxidàvem, sobreoxidàveu, sobreoxidaven

INDICATIU PASSAT: sobreoxidí, sobreoxidares, sobreoxidà, sobreoxidàrem, sobreoxidàreu, sobreoxidaren

INDICATIU FUTUR: sobreoxidaré, sobreoxidaràs, sobreoxidarà, sobreoxidarem, sobreoxidareu, sobreoxidaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreoxidaria, sobreoxidaries, sobreoxidaria, sobreoxidaríem, sobreoxidaríeu, sobreoxidarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreoxidi, sobreoxidis, sobreoxidi, sobreoxidem, sobreoxideu, sobreoxidin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreoxidés, sobreoxidessis, sobreoxidés, sobreoxidéssim, sobreoxidéssiu, sobreoxidessin

IMPERATIU: sobreoxida, sobreoxidi, sobreoxidem, sobreoxideu, sobreoxidin

->sobrepaga

■sobrepaga

[de paga]

f Quantitat pecuniària que hom afegeix a la paga deguda o estipulada.

->sobrepany

■sobrepany

[de pany; 1a FONT: 1430]

m Planxa metàl·lica que tanca o cobreix un pany i li serveix de reforç.

->sobreparalla

■sobreparalla

[de paralla]

f CONSTR NAV Peça de fusta que, en els gussis i els llaguts, s’estén de proa a popa per sobre de la paralla i forma part del folre.

->sobrepart

■sobrepart

[de part^1; 1a FONT: 1629]

m OBST Puerperi.

->sobrepassar

■sobrepassar

[de passar]

v tr Sobrepujar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrepassar

GERUNDI: sobrepassant

PARTICIPI: sobrepassat, sobrepassada, sobrepassats, sobrepassades

INDICATIU PRESENT: sobrepasso, sobrepasses, sobrepassa, sobrepassem, sobrepasseu, sobrepassen

INDICATIU IMPERFET: sobrepassava, sobrepassaves, sobrepassava, sobrepassàvem, sobrepassàveu, sobrepassaven

INDICATIU PASSAT: sobrepassí, sobrepassares, sobrepassà, sobrepassàrem, sobrepassàreu, sobrepassaren

INDICATIU FUTUR: sobrepassaré, sobrepassaràs, sobrepassarà, sobrepassarem, sobrepassareu, sobrepassaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrepassaria, sobrepassaries, sobrepassaria, sobrepassaríem, sobrepassaríeu, sobrepassarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrepassi, sobrepassis, sobrepassi, sobrepassem, sobrepasseu, sobrepassin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrepassés, sobrepassessis, sobrepassés, sobrepasséssim, sobrepasséssiu, sobrepassessin

IMPERATIU: sobrepassa, sobrepassi, sobrepassem, sobrepasseu, sobrepassin

->sobrepastura

sobrepastura

[de pastura]

f RAM i ECOL Pastura intensiva i continuada en un terreny que provoca una pèrdua de nutrients i una desaparició de la vegetació, impedeix el creixement de les plantes joves i supera la capacitat de renovació del terreny.

->sobrepellís

■sobrepellís

[del b. ll. superpellicium, íd., der. del ll. td. pellicius, -a, -um ‘de pell’; 1a FONT: 1370]

[pl -issos] m LITÚRG Ornament litúrgic de lli blanc, amb mànigues molt amples, més curt que l’alba, que duen sobre la sotana els clergues i ministres inferiors o els capellans com a hàbit de cor i en altres serveis del culte (processons, enterraments, etc.).

->sobrepès

sobrepès

m PAT Pes excessiu respecte a valors de referència en funció de la talla, però no necessàriament a causa d’un excés de greix corporal.

->sobrepesca

■sobrepesca

[de pesca]

f PESC i ECOL Situació creada per l’excés de pesca d’una determinada espècie quan el nombre de captures n’ultrapassa l’índex de renovació.

->sobrepeu

■sobrepeu

Part. sil.: so_bre_peu

[de peu]

m VETER Tumor ossi que es desenvolupa sobre la corona dels cascs posteriors de les haveries.

->sobreplè

■sobreplè -ena

[de ple]

adj Que vessa o sobreïx de tan ple.

->sobreplom

■sobreplom

[de plom]

m 1 Inclinació d’una paret, d’una roca, etc., que sobreploma.

2 CONSTR Desplom enfora de baix cap a dalt.

->sobreplomar

■sobreplomar

[de sobreplom]

v intr Tenir una roca, un mur, etc., una inclinació enfora de baix cap a dalt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreplomar

GERUNDI: sobreplomant

PARTICIPI: sobreplomat, sobreplomada, sobreplomats, sobreplomades

INDICATIU PRESENT: sobreplomo, sobreplomes, sobreploma, sobreplomem, sobreplomeu, sobreplomen

INDICATIU IMPERFET: sobreplomava, sobreplomaves, sobreplomava, sobreplomàvem, sobreplomàveu, sobreplomaven

INDICATIU PASSAT: sobreplomí, sobreplomares, sobreplomà, sobreplomàrem, sobreplomàreu, sobreplomaren

INDICATIU FUTUR: sobreplomaré, sobreplomaràs, sobreplomarà, sobreplomarem, sobreplomareu, sobreplomaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreplomaria, sobreplomaries, sobreplomaria, sobreplomaríem, sobreplomaríeu, sobreplomarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreplomi, sobreplomis, sobreplomi, sobreplomem, sobreplomeu, sobreplomin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreplomés, sobreplomessis, sobreplomés, sobreploméssim, sobreploméssiu, sobreplomessin

IMPERATIU: sobreploma, sobreplomi, sobreplomem, sobreplomeu, sobreplomin

->sobreporta

■sobreporta

[de porta]

f CONSTR i DEC 1 Ornament, pintat o esculpit, que és fet o posat sobre una porta interior.

2 Peça de fusta que, disposada sobre una porta, serveix per a penjar-hi unes cortines.

->sobreportal

■sobreportal

[de portal]

m CONSTR i DEC Sobreporta.

->sobreposar

■sobreposar

[de posar]

v 1 tr Afegir, aplicar, una cosa damunt una altra. El dibuix no és del mateix teixit: és sobreposat.

2 tr fig Posar algú o alguna cosa per sobre d’altres en consideració, rang, autoritat, etc. Ell sobreposava el desig de comoditat al d’ésser elegant.

3 pron Fer-se superior a les adversitats, als obstacles, als propis impulsos i sentiments. Cal molta força per a sobreposar-se a l’egoisme.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreposar

GERUNDI: sobreposant

PARTICIPI: sobreposat, sobreposada, sobreposats, sobreposades

INDICATIU PRESENT: sobreposo, sobreposes, sobreposa, sobreposem, sobreposeu, sobreposen

INDICATIU IMPERFET: sobreposava, sobreposaves, sobreposava, sobreposàvem, sobreposàveu, sobreposaven

INDICATIU PASSAT: sobreposí, sobreposares, sobreposà, sobreposàrem, sobreposàreu, sobreposaren

INDICATIU FUTUR: sobreposaré, sobreposaràs, sobreposarà, sobreposarem, sobreposareu, sobreposaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreposaria, sobreposaries, sobreposaria, sobreposaríem, sobreposaríeu, sobreposarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreposi, sobreposis, sobreposi, sobreposem, sobreposeu, sobreposin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreposés, sobreposessis, sobreposés, sobreposéssim, sobreposéssiu, sobreposessin

IMPERATIU: sobreposa, sobreposi, sobreposem, sobreposeu, sobreposin

->sobreposat

■sobreposat -ada

[de sobreposar]

1 adj Afegit, col·locat al damunt.

2 adj HERÀLD Ressaltant.

3 m HIST 1 En determinades poblacions catalanes, cònsol.

2 sobreposat del sacramental Al segle XIV, oficial encarregat de reconèixer el sacramental.

->sobrepost

■sobrepost

[de pondre; 1a FONT: s. XV]

m Ornamentació executada en matèria distinta de l’objecte al qual és sobreposada; aplicació.

->sobreprendre

■sobreprendre

[de prendre; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v tr Una afecció, sobrevenir de sobte, agafar desprevingut. El sobreprengué un atac fort de febre. De dolor sobrepresa, caigué mig morta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreprendre

GERUNDI: sobreprenent

PARTICIPI: sobreprès, sobrepresa, sobrepresos, sobrepreses

INDICATIU PRESENT: sobreprenc, sobreprens, sobreprèn, sobreprenem, sobrepreneu, sobreprenen

INDICATIU IMPERFET: sobreprenia, sobreprenies, sobreprenia, sobrepreníem, sobrepreníeu, sobreprenien

INDICATIU PASSAT: sobreprenguí, sobreprengueres, sobreprengué, sobreprenguérem, sobreprenguéreu, sobreprengueren

INDICATIU FUTUR: sobreprendré, sobreprendràs, sobreprendrà, sobreprendrem, sobreprendreu, sobreprendran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreprendria, sobreprendries, sobreprendria, sobreprendríem, sobreprendríeu, sobreprendrien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreprengui, sobreprenguis, sobreprengui, sobreprenguem, sobreprengueu, sobreprenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreprengués, sobreprenguessis, sobreprengués, sobreprenguéssim, sobreprenguéssiu, sobreprenguessin

IMPERATIU: sobreprèn, sobreprengui, sobreprenguem, sobrepreneu, sobreprenguin

->sobrepressió

■sobrepressió

Part. sil.: so_bre_pres_si_ó

[de pressió]

f FÍS i TECNOL 1 Excés de pressió respecte a la pressió atmosfèrica o a una altra pressió de referència.

2 Pressió superior a l’atmosfèrica o a una altra de referència.

->sobrepreu

■sobrepreu

Part. sil.: so_bre_preu

[de preu]

m Recàrrec sobre el preu ordinari.

->sobreprima

sobreprima

[de prima]

f ASSEG Prima que hom paga en assegurances per garantir alguns riscs extraordinaris.

->sobreproa

■sobreproa

Part. sil.: so_bre_pro_a

[de proa]

f CONSTR NAV Castell.

->sobreproducció

■sobreproducció

Part. sil.: so_bre_pro_duc_ci_ó

[de producció]

f ECON Desajust en la circulació econòmica motivat per un excés de producció, que fa que el volum de l’oferta d’un mercat sigui superior a la capacitat efectiva de la demanda.

->sobrepromesa

sobrepromesa

f PUBL Promesa que exagera el benefici bàsic d’un producte o servei, que pot restar credibilitat a l’anunci i generar rebuig i frustració quan el consumidor o usuari no veu acomplertes les expectatives.

->sobreprotecció

■sobreprotecció

Part. sil.: so_bre_pro_tec_ci_ó

[de protecció]

f Protecció dels pares i mestres envers els seus fills i deixebles, respectivament, per sobre del normal.

->sobrepuig

■sobrepuig

Part. sil.: so_bre_puig

[de sobrepujar]

m 1 Acció de sobrepujar.

2 Allò en què una cosa en sobrepuja una altra.

->sobrepuja

■sobrepuja

[de sobrepujar]

f Nova puja.

->sobrepujar

■sobrepujar

[de pujar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Ésser superior a algú o a alguna cosa en algun concepte. Sobrepuja totes les altres en prudència i en bellesa.

2 Excedir en alçària. El campanar de l’oest sobrepuja el de l’est.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrepujar

GERUNDI: sobrepujant

PARTICIPI: sobrepujat, sobrepujada, sobrepujats, sobrepujades

INDICATIU PRESENT: sobrepujo, sobrepuges, sobrepuja, sobrepugem, sobrepugeu, sobrepugen

INDICATIU IMPERFET: sobrepujava, sobrepujaves, sobrepujava, sobrepujàvem, sobrepujàveu, sobrepujaven

INDICATIU PASSAT: sobrepugí, sobrepujares, sobrepujà, sobrepujàrem, sobrepujàreu, sobrepujaren

INDICATIU FUTUR: sobrepujaré, sobrepujaràs, sobrepujarà, sobrepujarem, sobrepujareu, sobrepujaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrepujaria, sobrepujaries, sobrepujaria, sobrepujaríem, sobrepujaríeu, sobrepujarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrepugi, sobrepugis, sobrepugi, sobrepugem, sobrepugeu, sobrepugin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrepugés, sobrepugessis, sobrepugés, sobrepugéssim, sobrepugéssiu, sobrepugessin

IMPERATIU: sobrepuja, sobrepugi, sobrepugem, sobrepugeu, sobrepugin

->sobrepuntat

sobrepuntat -ada

[de punta]

adj HERÀLD Dit de dues o més figures allargades amb les puntes o una de les extremitats posades l’una sobre l’altra.

->sobrequilla

■sobrequilla

[de quilla]

f CONSTR NAV Biga de fusta o perfil de ferro o d’acer, en forma de T o de doble T, disposat de proa a popa damunt la quilla, a la qual és unida per l’interior del buc d’una embarcació.

->sobrer

■sobrer -a

[de sobrar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

adj 1 Que sobra; sobrant.

2 Que ultrapassa la mesura ordinària en grandor, força, etc.

->sobrerament

■sobrerament

[de sobrer]

adv Amb sobreria, amb accions violentes i abusives.

->sobrereserva

■sobrereserva

[de reserva]

f Reserva de places per sobre de les disponibles, sobretot en hotels i en avions.

->sobreria

■sobreria

Part. sil.: so_bre_ri_a

[de sobrer]

f 1 Qualitat de sobrer.

2 Acte fet valent-se d’una superioritat de força, de mitjans, etc., sobre un altre.

->sobresalt

■sobresalt

[de sobresaltar]

m 1 Emoció, expressada per uns moviments imprevists, produïda per una sensació sobtada.

2 sobresalt gamma ASTR Emissió de radiació gamma de breu durada, que arriba a l’alta atmosfera provinent de l’espai exterior.

->sobresaltar

■sobresaltar

[de saltar]

v 1 tr Causar sobresalt a algú. El més petit soroll el sobresaltava.

2 pron Sofrir un sobresalt. Per un no res se sobresaltava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobresaltar

GERUNDI: sobresaltant

PARTICIPI: sobresaltat, sobresaltada, sobresaltats, sobresaltades

INDICATIU PRESENT: sobresalto, sobresaltes, sobresalta, sobresaltem, sobresalteu, sobresalten

INDICATIU IMPERFET: sobresaltava, sobresaltaves, sobresaltava, sobresaltàvem, sobresaltàveu, sobresaltaven

INDICATIU PASSAT: sobresaltí, sobresaltares, sobresaltà, sobresaltàrem, sobresaltàreu, sobresaltaren

INDICATIU FUTUR: sobresaltaré, sobresaltaràs, sobresaltarà, sobresaltarem, sobresaltareu, sobresaltaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobresaltaria, sobresaltaries, sobresaltaria, sobresaltaríem, sobresaltaríeu, sobresaltarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobresalti, sobresaltis, sobresalti, sobresaltem, sobresalteu, sobresaltin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobresaltés, sobresaltessis, sobresaltés, sobresaltéssim, sobresaltéssiu, sobresaltessin

IMPERATIU: sobresalta, sobresalti, sobresaltem, sobresalteu, sobresaltin

->sobresanar

■sobresanar

[de sanar; 1a FONT: 1412]

v PAT 1 intr Supurar.

2 pron Infectar-se.

3 pron Cloure’s un tall, una ferida, etc., abans de guarir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobresanar

GERUNDI: sobresanant

PARTICIPI: sobresanat, sobresanada, sobresanats, sobresanades

INDICATIU PRESENT: sobresano, sobresanes, sobresana, sobresanem, sobresaneu, sobresanen

INDICATIU IMPERFET: sobresanava, sobresanaves, sobresanava, sobresanàvem, sobresanàveu, sobresanaven

INDICATIU PASSAT: sobresaní, sobresanares, sobresanà, sobresanàrem, sobresanàreu, sobresanaren

INDICATIU FUTUR: sobresanaré, sobresanaràs, sobresanarà, sobresanarem, sobresanareu, sobresanaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobresanaria, sobresanaries, sobresanaria, sobresanaríem, sobresanaríeu, sobresanarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobresani, sobresanis, sobresani, sobresanem, sobresaneu, sobresanin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobresanés, sobresanessis, sobresanés, sobresanéssim, sobresanéssiu, sobresanessin

IMPERATIU: sobresana, sobresani, sobresanem, sobresaneu, sobresanin

->sobresang

■sobresang

[de sang]

m PAT Apoplexia.

->sobresaturació

■sobresaturació

Part. sil.: so_bre_sa_tu_ra_ci_ó

[de sobresaturar]

f 1 FÍS Situació instantània d’un vapor en què les condicions termodinàmiques són les adequades per a la seva transformació en líquid, però que encara no ha tingut lloc.

2 QUÍM 1 Acció de sobresaturar o de sobresaturar-se una solució;

2 l’efecte.

->sobresaturant

sobresaturant

[de sobresaturar]

adj FÍS Que produeix la sobresaturació. Vapor sobresaturant.

->sobresaturar

■sobresaturar

[de saturar]

v 1 tr FÍS Produir una sobresaturació.

2 QUÍM 1 tr Fer que una solució contingui una quantitat del solut superior a la necessària per a saturar-la.

2 pron Sobrepassar una solució la concentració de saturació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobresaturar

GERUNDI: sobresaturant

PARTICIPI: sobresaturat, sobresaturada, sobresaturats, sobresaturades

INDICATIU PRESENT: sobresaturo, sobresatures, sobresatura, sobresaturem, sobresatureu, sobresaturen

INDICATIU IMPERFET: sobresaturava, sobresaturaves, sobresaturava, sobresaturàvem, sobresaturàveu, sobresaturaven

INDICATIU PASSAT: sobresaturí, sobresaturares, sobresaturà, sobresaturàrem, sobresaturàreu, sobresaturaren

INDICATIU FUTUR: sobresaturaré, sobresaturaràs, sobresaturarà, sobresaturarem, sobresaturareu, sobresaturaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobresaturaria, sobresaturaries, sobresaturaria, sobresaturaríem, sobresaturaríeu, sobresaturarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobresaturi, sobresaturis, sobresaturi, sobresaturem, sobresatureu, sobresaturin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobresaturés, sobresaturessis, sobresaturés, sobresaturéssim, sobresaturéssiu, sobresaturessin

IMPERATIU: sobresatura, sobresaturi, sobresaturem, sobresatureu, sobresaturin

->sobresaturat

sobresaturat -ada

[de sobresaturar]

adj 1 FÍS Que presenta sobresaturació. Aire sobresaturat.

2 QUÍM 1 Relatiu o pertanyent a la sobresaturació.

2 solució sobresaturada Solució que, a una temperatura determinada, conté una quantitat de solut superior a la que pot estar en equilibri amb el solut no dissolt.

->sobresegell

■sobresegell

[de segell]

m Segon segell que hom posa en un document per donar-li més autoritat, garantia, etc.

->sobresegellar

■sobresegellar

[de sobresegell]

v tr Posar un sobresegell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobresegellar

GERUNDI: sobresegellant

PARTICIPI: sobresegellat, sobresegellada, sobresegellats, sobresegellades

INDICATIU PRESENT: sobresegello, sobresegelles, sobresegella, sobresegellem, sobresegelleu, sobresegellen

INDICATIU IMPERFET: sobresegellava, sobresegellaves, sobresegellava, sobresegellàvem, sobresegellàveu, sobresegellaven

INDICATIU PASSAT: sobresegellí, sobresegellares, sobresegellà, sobresegellàrem, sobresegellàreu, sobresegellaren

INDICATIU FUTUR: sobresegellaré, sobresegellaràs, sobresegellarà, sobresegellarem, sobresegellareu, sobresegellaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobresegellaria, sobresegellaries, sobresegellaria, sobresegellaríem, sobresegellaríeu, sobresegellarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobresegelli, sobresegellis, sobresegelli, sobresegellem, sobresegelleu, sobresegellin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobresegellés, sobresegellessis, sobresegellés, sobresegelléssim, sobresegelléssiu, sobresegellessin

IMPERATIU: sobresegella, sobresegelli, sobresegellem, sobresegelleu, sobresegellin

->sobreseïment

■sobreseïment

Part. sil.: so_bre_se_ï_ment

[de sobreseure; 1a FONT: 1331]

m 1 1 Acció de sobreseure;

2 l’efecte.

2 DR PROC Interlocutòria del tribunal competent per al coneixement d’una causa, un cop conclòs el sumari, donant-la per acabada abans del judici oral.

->sobreselvà

sobreselvà

LING 1 adj Relatiu o pertanyent al sobreselvà.

2 m Subdialecte del romanx, parlat a Surselva, al cantó suís dels Grisons.

->sobresembrar

■sobresembrar

[de sembrar]

v tr AGR Sembrar damunt una altra cosa sembrada que no ha germinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobresembrar

GERUNDI: sobresembrant

PARTICIPI: sobresembrat, sobresembrada, sobresembrats, sobresembrades

INDICATIU PRESENT: sobresembro, sobresembres, sobresembra, sobresembrem, sobresembreu, sobresembren

INDICATIU IMPERFET: sobresembrava, sobresembraves, sobresembrava, sobresembràvem, sobresembràveu, sobresembraven

INDICATIU PASSAT: sobresembrí, sobresembrares, sobresembrà, sobresembràrem, sobresembràreu, sobresembraren

INDICATIU FUTUR: sobresembraré, sobresembraràs, sobresembrarà, sobresembrarem, sobresembrareu, sobresembraran

INDICATIU CONDICIONAL: sobresembraria, sobresembraries, sobresembraria, sobresembraríem, sobresembraríeu, sobresembrarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobresembri, sobresembris, sobresembri, sobresembrem, sobresembreu, sobresembrin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobresembrés, sobresembressis, sobresembrés, sobresembréssim, sobresembréssiu, sobresembressin

IMPERATIU: sobresembra, sobresembri, sobresembrem, sobresembreu, sobresembrin

->sobresenyal

sobresenyal

[de senyal]

m HERÀLD i INDUM 1 Vesta exterior en la qual figura el senyal heràldic del qui la porta.

2 Senyal heràldic posat sobre l’arnès o el cavall de batalla.

->sobreseure

■sobreseure

Part. sil.: so_bre_seu_re

[de seure]

v tr 1 Deturar la resolució o execució d’alguna cosa.

2 esp DR PROC Deixar sense curs ulterior un procediment, una instrucció sumarial.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreseure

GERUNDI: sobreseient

PARTICIPI: sobresegut, sobreseguda, sobreseguts, sobresegudes

INDICATIU PRESENT: sobresec, sobreseus, sobreseu, sobreseiem, sobreseieu, sobreseuen

INDICATIU IMPERFET: sobreseia, sobreseies, sobreseia, sobresèiem, sobresèieu, sobreseien

INDICATIU PASSAT: sobreseguí, sobresegueres, sobresegué, sobreseguérem, sobreseguéreu, sobresegueren

INDICATIU FUTUR: sobreseuré, sobreseuràs, sobreseurà, sobreseurem, sobreseureu, sobreseuran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreseuria, sobreseuries, sobreseuria, sobreseuríem, sobreseuríeu, sobreseurien

SUBJUNTIU PRESENT: sobresegui, sobreseguis, sobresegui, sobreseguem, sobresegueu, sobreseguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobresegués, sobreseguessis, sobresegués, sobreseguéssim, sobreseguéssiu, sobreseguessin

IMPERATIU: sobreseu, sobresegui, sobreseguem, sobreseieu, sobreseguin

->sobresolar

■sobresolar

[de solar^4]

v tr CALÇ Posar una sola nova al calçat sobre la vella.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobresolar

GERUNDI: sobresolant

PARTICIPI: sobresolat, sobresolada, sobresolats, sobresolades

INDICATIU PRESENT: sobresolo, sobresoles, sobresola, sobresolem, sobresoleu, sobresolen

INDICATIU IMPERFET: sobresolava, sobresolaves, sobresolava, sobresolàvem, sobresolàveu, sobresolaven

INDICATIU PASSAT: sobresolí, sobresolares, sobresolà, sobresolàrem, sobresolàreu, sobresolaren

INDICATIU FUTUR: sobresolaré, sobresolaràs, sobresolarà, sobresolarem, sobresolareu, sobresolaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobresolaria, sobresolaries, sobresolaria, sobresolaríem, sobresolaríeu, sobresolarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobresoli, sobresolis, sobresoli, sobresolem, sobresoleu, sobresolin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobresolés, sobresolessis, sobresolés, sobresoléssim, sobresoléssiu, sobresolessin

IMPERATIU: sobresola, sobresoli, sobresolem, sobresoleu, sobresolin

->sobresortint

■sobresortint

[de sobresortir]

adj Que sobresurt.

->sobresortir

■sobresortir

[de sortir]

v intr 1 Ressortir, elevar-se, una cosa més que les circumdants. Un edifici que sobresurt respecte dels altres. Una gàrgola sobresurt del mur.

2 fig Excel·lir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobresortir

GERUNDI: sobresortint

PARTICIPI: sobresortit, sobresortida, sobresortits, sobresortides

INDICATIU PRESENT: sobresurto, sobresurts, sobresurt, sobresortim, sobresortiu, sobresurten

INDICATIU IMPERFET: sobresortia, sobresorties, sobresortia, sobresortíem, sobresortíeu, sobresortien

INDICATIU PASSAT: sobresortí, sobresortires, sobresortí, sobresortírem, sobresortíreu, sobresortiren

INDICATIU FUTUR: sobresortiré, sobresortiràs, sobresortirà, sobresortirem, sobresortireu, sobresortiran

INDICATIU CONDICIONAL: sobresortiria, sobresortiries, sobresortiria, sobresortiríem, sobresortiríeu, sobresortirien

SUBJUNTIU PRESENT: sobresurti, sobresurtis, sobresurti, sobresortim, sobresortiu, sobresurtin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobresortís, sobresortissis, sobresortís, sobresortíssim, sobresortíssiu, sobresortissin

IMPERATIU: sobresurt, sobresurti, sobresortim, sobresortiu, sobresurtin

->sobresou

■sobresou

Part. sil.: so_bre_sou

[de sou; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m Sou especial que hom afegeix al sou normal. Treballava els vespres per fer-se un sobresou.

->sobretany

■sobretany

[de tany]

m BOT Tany que surt d’un altre tany.

->sobretaula

■sobretaula

Part. sil.: so_bre_tau_la

[de taula; 1a FONT: 1575, DPou.]

1 m Cobretaula.

2 f Temps que hom resta a taula després de menjar. Estar de sobretaula. Fer una sobretaula molt llarga.

->sobretaxa

■sobretaxa

[de taxa]

f Taxa suplementària.

->sobreteixir

■sobreteixir

Part. sil.: so_bre_tei_xir

[de teixir]

v tr TÈXT Passar, teixint sobre el fons d’una tela, fils que formin un dibuix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreteixir

GERUNDI: sobreteixint

PARTICIPI: sobreteixit, sobreteixida, sobreteixits, sobreteixides

INDICATIU PRESENT: sobreteixeixo, sobreteixeixes, sobreteixeix, sobreteixim, sobreteixiu, sobreteixeixen

INDICATIU IMPERFET: sobreteixia, sobreteixies, sobreteixia, sobreteixíem, sobreteixíeu, sobreteixien

INDICATIU PASSAT: sobreteixí, sobreteixires, sobreteixí, sobreteixírem, sobreteixíreu, sobreteixiren

INDICATIU FUTUR: sobreteixiré, sobreteixiràs, sobreteixirà, sobreteixirem, sobreteixireu, sobreteixiran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreteixiria, sobreteixiries, sobreteixiria, sobreteixiríem, sobreteixiríeu, sobreteixirien

SUBJUNTIU PRESENT: sobreteixeixi, sobreteixeixis, sobreteixeixi, sobreteixim, sobreteixiu, sobreteixeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobreteixís, sobreteixissis, sobreteixís, sobreteixíssim, sobreteixíssiu, sobreteixissin

IMPERATIU: sobreteixeix, sobreteixeixi, sobreteixim, sobreteixiu, sobreteixeixin

->sobretensió

■sobretensió

Part. sil.: so_bre_ten_si_ó

[de tensió]

f 1 ELECTROT Tensió anormal superior a la de servei o de funcionament d’una màquina, un circuit, una instal·lació, etc.

2 QUÍM FÍS Diferència entre el potencial Eique adquireix un elèctrode pel qual circula un corrent elèctric i el potencial d’equilibri Eoque adquireix l’elèctrode en contacte amb la solució quan no passa corrent a través d’ell, definida per η = Ei- Eo.

->sobretítol

■sobretítol

[de títol]

m GRÀF Títol curt, col·locat abans o damunt del títol d’un llibre o d’una altra publicació, que indica a quina sèrie o tema pertany.

->sobretò

■sobretò

[de to]

m ACÚST En un to complex, qualsevol component que està per sobre de la freqüència fonamental.

->sobretot^1

■sobretot^1

[v. sobretot^2]

m INDUM Abric llarg fins més o menys avall de les cames.

->sobretot^2

■sobretot^2

[de tot; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

adv Per damunt de tot, principalment.

->sobrevaldre

sobrevaldre

[variant de sobrevaler]

v intr Sobrevaler.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrevaldre

GERUNDI: sobrevalent

PARTICIPI: sobrevalgut, sobrevalguda, sobrevalguts, sobrevalgudes

INDICATIU PRESENT: sobrevalc, sobrevals, sobreval, sobrevalem, sobrevaleu, sobrevalen

INDICATIU IMPERFET: sobrevalia, sobrevalies, sobrevalia, sobrevalíem, sobrevalíeu, sobrevalien

INDICATIU PASSAT: sobrevalguí, sobrevalgueres, sobrevalgué, sobrevalguérem, sobrevalguéreu, sobrevalgueren

INDICATIU FUTUR: sobrevaldré, sobrevaldràs, sobrevaldrà, sobrevaldrem, sobrevaldreu, sobrevaldran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrevaldria, sobrevaldries, sobrevaldria, sobrevaldríem, sobrevaldríeu, sobrevaldrien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrevalgui, sobrevalguis, sobrevalgui, sobrevalguem, sobrevalgueu, sobrevalguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrevalgués, sobrevalguessis, sobrevalgués, sobrevalguéssim, sobrevalguéssiu, sobrevalguessin

IMPERATIU: sobreval, sobrevalgui, sobrevalguem, sobrevaleu, sobrevalguin

->sobrevaler

■sobrevaler

[de valer^1]

v intr Tenir un valor més gran.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrevaler

GERUNDI: sobrevalent

PARTICIPI: sobrevalgut, sobrevalguda, sobrevalguts, sobrevalgudes

INDICATIU PRESENT: sobrevalc, sobrevals, sobreval, sobrevalem, sobrevaleu, sobrevalen

INDICATIU IMPERFET: sobrevalia, sobrevalies, sobrevalia, sobrevalíem, sobrevalíeu, sobrevalien

INDICATIU PASSAT: sobrevalguí, sobrevalgueres, sobrevalgué, sobrevalguérem, sobrevalguéreu, sobrevalgueren

INDICATIU FUTUR: sobrevaldré, sobrevaldràs, sobrevaldrà, sobrevaldrem, sobrevaldreu, sobrevaldran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrevaldria, sobrevaldries, sobrevaldria, sobrevaldríem, sobrevaldríeu, sobrevaldrien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrevalgui, sobrevalguis, sobrevalgui, sobrevalguem, sobrevalgueu, sobrevalguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrevalgués, sobrevalguessis, sobrevalgués, sobrevalguéssim, sobrevalguéssiu, sobrevalguessin

IMPERATIU: sobreval, sobrevalgui, sobrevalguem, sobrevaleu, sobrevalguin

->sobrevaloració

■sobrevaloració

Part. sil.: so_bre_va_lo_ra_ci_ó

[de sobrevalorar]

f 1 Acció de sobrevalorar;

2 l’efecte.

->sobrevalorar

■sobrevalorar

[de valorar]

v tr Valorar excessivament; sobreestimar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrevalorar

GERUNDI: sobrevalorant

PARTICIPI: sobrevalorat, sobrevalorada, sobrevalorats, sobrevalorades

INDICATIU PRESENT: sobrevaloro, sobrevalores, sobrevalora, sobrevalorem, sobrevaloreu, sobrevaloren

INDICATIU IMPERFET: sobrevalorava, sobrevaloraves, sobrevalorava, sobrevaloràvem, sobrevaloràveu, sobrevaloraven

INDICATIU PASSAT: sobrevalorí, sobrevalorares, sobrevalorà, sobrevaloràrem, sobrevaloràreu, sobrevaloraren

INDICATIU FUTUR: sobrevaloraré, sobrevaloraràs, sobrevalorarà, sobrevalorarem, sobrevalorareu, sobrevaloraran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrevaloraria, sobrevaloraries, sobrevaloraria, sobrevaloraríem, sobrevaloraríeu, sobrevalorarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrevalori, sobrevaloris, sobrevalori, sobrevalorem, sobrevaloreu, sobrevalorin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrevalorés, sobrevaloressis, sobrevalorés, sobrevaloréssim, sobrevaloréssiu, sobrevaloressin

IMPERATIU: sobrevalora, sobrevalori, sobrevalorem, sobrevaloreu, sobrevalorin

->sobrevenir

■sobrevenir

[de venir; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

v intr 1 Esdevenir-se d’improvís. Li sobrevingué una suor molt freda.

2 Venir després d’un altre o d’altres o allà on ja n’hi ha un altre o d’altres. Després de les segones noces encara van sobrevenir dos fills més.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrevenir

GERUNDI: sobrevenint

PARTICIPI: sobrevingut, sobrevinguda, sobrevinguts, sobrevingudes

INDICATIU PRESENT: sobrevinc, sobrevens, sobrevé, sobrevenim, sobreveniu, sobrevenen

INDICATIU IMPERFET: sobrevenia, sobrevenies, sobrevenia, sobreveníem, sobreveníeu, sobrevenien

INDICATIU PASSAT: sobrevinguí, sobrevingueres, sobrevingué, sobrevinguérem, sobrevinguéreu, sobrevingueren

INDICATIU FUTUR: sobrevindré, sobrevindràs, sobrevindrà, sobrevindrem, sobrevindreu, sobrevindran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrevindria, sobrevindries, sobrevindria, sobrevindríem, sobrevindríeu, sobrevindrien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrevingui, sobrevinguis, sobrevingui, sobrevinguem, sobrevingueu, sobrevinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrevingués, sobrevinguessis, sobrevingués, sobrevinguéssim, sobrevinguéssiu, sobrevinguessin

IMPERATIU: sobrevén, sobrevingui, sobrevinguem, sobreveniu, sobrevinguin

->sobrevent

■sobrevent

[de vent; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m MAR Costat d’on ve el vent, especialment respecte a una embarcació.

->sobrevesta

■sobrevesta

[de vesta]

f INDUM Vesta a manera de túnica curta que hom portava sobre les altres peces de vestir i que podia anar adornada amb emblemes heràldics.

->sobrevindre

sobrevindre

[variant de sobrevenir]

v intr Sobrevenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrevindre

GERUNDI: sobrevenint

PARTICIPI: sobrevingut, sobrevinguda, sobrevinguts, sobrevingudes

INDICATIU PRESENT: sobrevinc, sobrevens, sobrevé, sobrevenim, sobreveniu, sobrevenen

INDICATIU IMPERFET: sobrevenia, sobrevenies, sobrevenia, sobreveníem, sobreveníeu, sobrevenien

INDICATIU PASSAT: sobrevinguí, sobrevingueres, sobrevingué, sobrevinguérem, sobrevinguéreu, sobrevingueren

INDICATIU FUTUR: sobrevindré, sobrevindràs, sobrevindrà, sobrevindrem, sobrevindreu, sobrevindran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrevindria, sobrevindries, sobrevindria, sobrevindríem, sobrevindríeu, sobrevindrien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrevingui, sobrevinguis, sobrevingui, sobrevinguem, sobrevingueu, sobrevinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrevingués, sobrevinguessis, sobrevingués, sobrevinguéssim, sobrevinguéssiu, sobrevinguessin

IMPERATIU: sobrevén, sobrevingui, sobrevinguem, sobreveniu, sobrevinguin

->sobrevinent

sobrevinent

[de sobrevenir]

adj i m i f DR CIV Dit del fill nascut després que el pare hagi fet donació dels béns.

->sobrevingut

■sobrevingut -uda

[de sobrevenir]

adj i m i f 1 Que ha vingut després o quan ja n’hi havia d’altres.

2 esp Dit del parent ingressat en una família per lligams matrimonials. Nebot sobrevingut.

->sobreviure

■sobreviure

Part. sil.: so_bre_viu_re

[de viure^1; 1a FONT: s. XIII]

v intr Romandre viu després de la mort d’un altre, després d’un fet qualsevol, especialment després d’una acció destructora. Calia sobreviure al desastre i refer-ho tot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobreviure

GERUNDI: sobrevivint

PARTICIPI: sobreviscut, sobreviscuda, sobreviscuts, sobreviscudes

INDICATIU PRESENT: sobrevisc, sobrevius, sobreviu, sobrevivim, sobreviviu, sobreviuen

INDICATIU IMPERFET: sobrevivia, sobrevivies, sobrevivia, sobrevivíem, sobrevivíeu, sobrevivien

INDICATIU PASSAT: sobrevisquí, sobrevisqueres, sobrevisqué, sobrevisquérem, sobrevisquéreu, sobrevisqueren

INDICATIU FUTUR: sobreviuré, sobreviuràs, sobreviurà, sobreviurem, sobreviureu, sobreviuran

INDICATIU CONDICIONAL: sobreviuria, sobreviuries, sobreviuria, sobreviuríem, sobreviuríeu, sobreviurien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrevisqui, sobrevisquis, sobrevisqui, sobrevisquem, sobrevisqueu, sobrevisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrevisqués, sobrevisquessis, sobrevisqués, sobrevisquéssim, sobrevisquéssiu, sobrevisquessin

IMPERATIU: sobreviu, sobrevisqui, sobrevisquem, sobreviviu, sobrevisquin

->sobrevivent

■sobrevivent

[de sobreviure]

adj i m i f Supervivent.

->sobrevolar

■sobrevolar

[de volar]

v tr Volar sobre un indret. L’avió sobrevolava Eivissa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobrevolar

GERUNDI: sobrevolant

PARTICIPI: sobrevolat, sobrevolada, sobrevolats, sobrevolades

INDICATIU PRESENT: sobrevolo, sobrevoles, sobrevola, sobrevolem, sobrevoleu, sobrevolen

INDICATIU IMPERFET: sobrevolava, sobrevolaves, sobrevolava, sobrevolàvem, sobrevolàveu, sobrevolaven

INDICATIU PASSAT: sobrevolí, sobrevolares, sobrevolà, sobrevolàrem, sobrevolàreu, sobrevolaren

INDICATIU FUTUR: sobrevolaré, sobrevolaràs, sobrevolarà, sobrevolarem, sobrevolareu, sobrevolaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobrevolaria, sobrevolaries, sobrevolaria, sobrevolaríem, sobrevolaríeu, sobrevolarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobrevoli, sobrevolis, sobrevoli, sobrevolem, sobrevoleu, sobrevolin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobrevolés, sobrevolessis, sobrevolés, sobrevoléssim, sobrevoléssiu, sobrevolessin

IMPERATIU: sobrevola, sobrevoli, sobrevolem, sobrevoleu, sobrevolin

->sobrevoltatge

■sobrevoltatge

[de voltatge]

m ELECTROT Sobretensió.

->sobri sòbria

■sobri sòbria

[del ll. sobrius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV, Roís]

adj 1 Amesurat, especialment en el beure i el menjar. Una persona sòbria.

2 p ext Una vida sòbria.

3 fig Sense adorns superflus. Sobri en paraules. Estil sobri.

->sòbriament

■sòbriament

Part. sil.: sò_bri_a_ment

[de sobri; 1a FONT: 1460, Roig]

adv D’una manera sòbria.

->sobrietat

■sobrietat

Part. sil.: so_bri_e_tat

[del ll. sobriĕtas, -ātis, íd.]

f Qualitat de sobri.

->sobtà

■sobtà -ana

Hom.: sobtar

[d’una modificació del ll. subitaneus, -a, -um ‘sobtat’ amb la terminació -anus; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Sobtat, que es produeix d’improvís. Mort sobtana.

->sobtada

■sobtada

[de sobtar]

f 1 Moviment sobtat de l’ànim. Es deixà emportar per una sobtada d’ira.

2 de sobtada Sense pensar-s’hi gaire, bruscament.

->sobtadament

■sobtadament

[de sobtat]

adv D’una manera sobtada.

->sobtadesa

■sobtadesa

[de sobtat]

f Qualitat de sobtat.

->sobtar

■sobtar

Hom.: sobtà

[de sobte; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Sorprendre algú quelcom que s’esdevé bruscament, d’improvís. La mort el va sobtar quan es disposava a tornar a la pàtria. La seva intervenció ens va sobtar a tots.

2 pron 1 Malmetre’s alguna cosa perquè ha sofert una modificació excessiva a causa d’una intensificació brusca de l’agent modificador.

2 esp Coure’s massa, superficialment, el pa, les viandes, etc., per excés de foc. Les croquetes s’han sobtat: tenies el foc massa fort.

3 esp ADOB Agafar mal aspecte i esdevenir trencadís el cuir per la sola a causa d’haver estat sotmès a l’acció d’aigua d’escorça massa carregada.

4 esp AGR Malmetre’s els sembrats a causa d’un vent calent i sec.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sobtar

GERUNDI: sobtant

PARTICIPI: sobtat, sobtada, sobtats, sobtades

INDICATIU PRESENT: sobto, sobtes, sobta, sobtem, sobteu, sobten

INDICATIU IMPERFET: sobtava, sobtaves, sobtava, sobtàvem, sobtàveu, sobtaven

INDICATIU PASSAT: sobtí, sobtares, sobtà, sobtàrem, sobtàreu, sobtaren

INDICATIU FUTUR: sobtaré, sobtaràs, sobtarà, sobtarem, sobtareu, sobtaran

INDICATIU CONDICIONAL: sobtaria, sobtaries, sobtaria, sobtaríem, sobtaríeu, sobtarien

SUBJUNTIU PRESENT: sobti, sobtis, sobti, sobtem, sobteu, sobtin

SUBJUNTIU IMPERFET: sobtés, sobtessis, sobtés, sobtéssim, sobtéssiu, sobtessin

IMPERATIU: sobta, sobti, sobtem, sobteu, sobtin

->sobtat

■sobtat -ada

[de sobtar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que es produeix de cop, d’improvís. Morir de mort sobtada.

2 Cuit excessivament, malmès, etc., pel fet d’haver-se sobtat. Un pa sobtat. Un cuir sobtat.

->sobte

■sobte

[del ll. sŭbĭtus, -a, -um, participi de sŭbīre ‘anar per sota; entrar furtivament, inesperadament’, der. de ire ‘anar’; 1a FONT: s. XIII]

Mot emprat en l’expressió de sobte loc adv Sobtadament, tot d’un plegat, d’improvís.

->sobtós

■sobtós -osa

[de sobte; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que obra bruscament, sense aturar-se a pensar-hi.

2 Sobtat.

->sobtosament

■sobtosament

[de sobtós]

adv D’una manera sobtosa.

->soc^1

■soc^1

[de soca; 1a FONT: 1378]

m 1 Soca, tros de soca, separat de l’arbre.

2 Socó, especialment el que serveix de suport a una enclusa.

3 TRANSP Peça de fusta del fre del carro, aplicada per la part corba damunt la llanda de la roda per tal de frenar-la en impedir-ne el gir.

4 AUT i TECNOL En els frens, peça generalment metàl·lica, una de les cares de la qual va revestida amb un material d’alt coeficient de fregament i en ésser aplicada amb força sobre la superfície exterior de la roda d’un vehicle o bé la superfície interior o exterior d’un tambor metàl·lic en redueix la velocitat fins a aturar-los.

->soc^2

■soc^2

[del ll. sŏccus ‘calçat especial femení i dels comediants’; 1a FONT: 1323]

m CALÇ Esclop.

->soc^3

soc^3

[de l’àr. sûq, íd. (v. assoc)]

m [o f] ant En els països àrabs, mercat.

->soca

■soca

[probablement d’un cèlt. tsŭkka, corresponent al germ. stokk ‘garrot’; 1a FONT: 1306]

1 f 1 Tronc de l’arbre.

2 esp Part del tronc d’un arbre o arbust pròxima a les arrels.

3 esp Part del tronc que resta a terra amb les arrels quan hom talla l’arbre.

4 ésser (algú) de bona soca fig Ésser de complexió sana, forta.

2 f fig 1 GENEAL Estirp.

2 BIOL Població cel·lular que s’origina a partir d’una única cèl·lula comuna.

3 GEN Conjunt d’individus el genotip dels quals presenta un o més caràcters fixos que els diferencien dels altres individus de la varietat o població a la qual pertanyen.

4 MICROB Grup de bacteris amb determinades característiques genètiques que els diferencia dels altres individus de la varietat a la qual pertanyen, en general descendents d’un antecessor comú del qual conserven les seves característiques a través de les generacions.

3 f 1 TÈXT Fils amb què hom lliga les passades de basta destinades a formar el pèl del vellut.

2 Corda d’espart.

4 adj i m i f col·loq totxo 1. Sempre ha estat un soca, aquest noi.

->socada

■socada

Hom.: sucada

[de soca]

f Soca.

->socaire

■socaire

Part. sil.: so_cai_re

[de soc^2]

m i f OFIC escloper 1.

->socalivar

■socalivar

[d’un encreuament de socarrar amb escalivar; 1a FONT: 1915, DAg.]

v tr GASTR Escalivar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: socalivar

GERUNDI: socalivant

PARTICIPI: socalivat, socalivada, socalivats, socalivades

INDICATIU PRESENT: socalivo, socalives, socaliva, socalivem, socaliveu, socaliven

INDICATIU IMPERFET: socalivava, socalivaves, socalivava, socalivàvem, socalivàveu, socalivaven

INDICATIU PASSAT: socaliví, socalivares, socalivà, socalivàrem, socalivàreu, socalivaren

INDICATIU FUTUR: socalivaré, socalivaràs, socalivarà, socalivarem, socalivareu, socalivaran

INDICATIU CONDICIONAL: socalivaria, socalivaries, socalivaria, socalivaríem, socalivaríeu, socalivarien

SUBJUNTIU PRESENT: socalivi, socalivis, socalivi, socalivem, socaliveu, socalivin

SUBJUNTIU IMPERFET: socalivés, socalivessis, socalivés, socalivéssim, socalivéssiu, socalivessin

IMPERATIU: socaliva, socalivi, socalivem, socaliveu, socalivin

->socam

■socam

[de soca]

m Conjunt de soques.

->soca-rel

■soca-rel

[de soca i rel]

Mot emprat en l’expressió de soca-rel loc adv 1 Del tot, íntegrament. El vent ha arrencat un roure de soca-rel.

2 fig És català de soca-rel.

->socarrada

■socarrada

[de socarrar]

f 1 Acció de socarrar o de socarrar-se;

2 l’efecte.

->socarrament

■socarrament

[de socarrar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Socarrada.

->socarrar

■socarrar

[del basc ant. i dial. sukar(ra) ‘flama; incendi; febre’, comp. de su ‘foc’ i karr(a) ‘flama’; 1a FONT: 1050]

v 1 tr Cremar exteriorment, superficialment. Vigila no socarris el pa, quan el torris!

2 pron Socarrar-se l’arròs.

3 socarrar el porc Cremar-li els pèls, quan és mort, per deixar-ne la pell ben neta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: socarrar

GERUNDI: socarrant

PARTICIPI: socarrat, socarrada, socarrats, socarrades

INDICATIU PRESENT: socarro, socarres, socarra, socarrem, socarreu, socarren

INDICATIU IMPERFET: socarrava, socarraves, socarrava, socarràvem, socarràveu, socarraven

INDICATIU PASSAT: socarrí, socarrares, socarrà, socarràrem, socarràreu, socarraren

INDICATIU FUTUR: socarraré, socarraràs, socarrarà, socarrarem, socarrareu, socarraran

INDICATIU CONDICIONAL: socarraria, socarraries, socarraria, socarraríem, socarraríeu, socarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: socarri, socarris, socarri, socarrem, socarreu, socarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: socarrés, socarressis, socarrés, socarréssim, socarréssiu, socarressin

IMPERATIU: socarra, socarri, socarrem, socarreu, socarrin

->socarrat

■socarrat

[de socarrar]

m CERÀM Rajola ordinària de fang bescuitat, per a cobrir l’espai entre les bigues del sostre.

->socarrell

■socarrell

[de socarrar]

m 1 BOT 1 Bolet de la família de les poliporàcies (Polyporus [Melanopus] tunetanus), de color gris groguenc, amb el capell convex i que es fa sobre soques cremades o podrides.

2 gatovell 1.

2 FITOPAT Negre.

->socarrenc

■socarrenc -a

[de soca; 1a FONT: 1932, DFa.]

adj BOT Dit de certs bolets que es fan a les soques dels arbres.

->socarrim

■socarrim

[de socarrar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Cremat d’una cosa socarrimada.

2 fer (una cosa) olor (o pudor) de socarrim fig Fer sospitar que no és com cal; fer mala espina.

->socarrimada

■socarrimada

[de socarrimar]

f 1 1 Acció de socarrimar o de socarrimar-se;

2 l’efecte.

2 TÈXT crema^2.

->socarrimadora

■socarrimadora

[de socarrimar]

f TÈXT Màquina de cremar els filats o teixits.

->socarrimar

■socarrimar

[de socarrim; 1a FONT: s. XVIII]

v tr 1 Socarrar lleugerament. Se m’ha socarrimat la carn, però es pot menjar.

2 TÈXT Cremar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: socarrimar

GERUNDI: socarrimant

PARTICIPI: socarrimat, socarrimada, socarrimats, socarrimades

INDICATIU PRESENT: socarrimo, socarrimes, socarrima, socarrimem, socarrimeu, socarrimen

INDICATIU IMPERFET: socarrimava, socarrimaves, socarrimava, socarrimàvem, socarrimàveu, socarrimaven

INDICATIU PASSAT: socarrimí, socarrimares, socarrimà, socarrimàrem, socarrimàreu, socarrimaren

INDICATIU FUTUR: socarrimaré, socarrimaràs, socarrimarà, socarrimarem, socarrimareu, socarrimaran

INDICATIU CONDICIONAL: socarrimaria, socarrimaries, socarrimaria, socarrimaríem, socarrimaríeu, socarrimarien

SUBJUNTIU PRESENT: socarrimi, socarrimis, socarrimi, socarrimem, socarrimeu, socarrimin

SUBJUNTIU IMPERFET: socarrimés, socarrimessis, socarrimés, socarriméssim, socarriméssiu, socarrimessin

IMPERATIU: socarrima, socarrimi, socarrimem, socarrimeu, socarrimin

->sòccida

sòccida

f DR CIV CAT Sòcita.

->sòccita

sòccita

f DR CIV CAT Sòcita.

->soci sòcia

■soci sòcia

[del ll. sŏcĭus ‘company’; 1a FONT: 1632]

m i f 1 1 Persona associada a una altra o a d’altres per a algun fi. Era el seu mateix soci qui l’estafava.

2 Persona que forma part d’una societat comercial, industrial, benèfica, cultural, esportiva, etc. Els socis del club de futbol. Soci efectiu, soci honorari.

3 soci fundador Soci que en una societat gaudeix de certs drets específics derivats del fet d’haver accedit a la condició de soci des del moment de fundació de la societat.

2 col·loq Usat en el llenguatge col·loquial en el sentit de subjecte, individu, etc. Quin soci! Un soci com aquest no és de fiar!

->sociabilitat

■sociabilitat

Part. sil.: so_ci_a_bi_li_tat

[de sociable; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat de sociable.

2 GEOBOT Mode d’agrupament de les espècies d’una associació.

->sociable

■sociable

Part. sil.: so_ci_a_ble

[del ll. sociabĭlis ‘que pot unir-se, unit’; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Inclinat a viure en societat, en companyia d’altres persones. L’home és naturalment un animal sociable.

2 Que té un comportament amable en les relacions socials. L’infant ha d’aprendre a ser sociable.

3 Que gaudeix del tracte amb les altres persones. És una nena molt sociable, es relaciona amb tots els companys de classe.

->sociablement

■sociablement

Part. sil.: so_ci_a_ble_ment

[de sociable]

adv D’una manera sociable.

->sociació

sociació

Part. sil.: so_ci_a_ci_ó

f GEOBOT Unitat de vegetació utilitzada per les escoles fitocenològiques del nord d’Europa i caracteritzada per les espècies constants, per l’estructura dels estrats i per diversos paràmetres quantitatius.

->social

■social

Part. sil.: so_ci_al

[del ll. socialis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la societat.

2 Relatiu o pertanyent a un grup o conjunt d’individus (s’oposa a individual).

3 Per oposició a individualista, dit del comportament en les relacions dels individus d’una societat en tant que és determinat o modelat per uns certs marcs socials preestablerts.

4 ciències socials SOCIOL Grup de ciències el tema principal de les quals és l’home en societat: antropologia, economia, estadística, sociologia, etc.

5 guerres socials HIST Nom amb què foren designades, a l’antiguitat clàssica, les diverses guerres sorgides entre els membres d’una mateixa confederació.

2 adj esp 1 Relatiu o pertanyent a les relacions entre patrons i obrers, considerats com a classes socials.

2 classe social SOCIOL Grup social que es distingeix dels altres per la seva relació de propietat respecte als mitjans de producció i de distribució.

3 graduat social SOCIOL Tècnic que, de manera independent o en una o diverses empreses, realitza funcions d’organització, control, assessorament i aplicació de la legislació social.

4 legislació social DR TREB Conjunt de normes de caràcter estatal per a tutelar la integritat física i econòmica dels treballadors i per a promoure llur elevació material i moral.

5 moviment social catòlic CATOL Moviment que sorgí a la segona meitat del segle XIX com a rèplica al liberalisme i alternativa cristiana enfront dels corrents socialistes.

6 qüestió social CATOL Expressió amb què, en l’àmbit catòlic, hom solia referir-se al conjunt de problemes socials la consciència dels quals havia estat desvetllada pel marxisme i que l’Església —que rebutjava aquest per principi— féu específicament seva per tal de corregir actituds seves anteriors i, alhora, evitar els que considerava extrems socialistes.

3 adj Relatiu o pertanyent a una associació o societat comercial, industrial, etc. Capital social. Raó social d’una casa. Local social.

4 m HIST Durant el franquisme, membre de la brigada politicosocial del cos general de policia.

->socialdemocràcia

■socialdemocràcia

Part. sil.: so_ci_al_de_mo_crà_ci_a

[de social i democràcia]

f HIST i POLÍT 1 Nom amb què hom designà els partits polítics d’inspiració marxista, sobretot a Alemanya, països escandinaus i Rússia, des de la fi del segle XIX fins a la Primera Guerra Mundial.

2 Tendència dins el moviment socialista internacional caracteritzada per la renúncia a les teories marxistes i una pràctica política de tipus moderat i reformista.

->socialdemòcrata

■socialdemòcrata

Part. sil.: so_ci_al_de_mò_cra_ta

[de social i demòcrata]

1 adj Relatiu o pertanyent a la socialdemocràcia.

2 m i f Partidari de la socialdemocràcia.

->socialisme

■socialisme

Part. sil.: so_ci_a_lis_me

[de social; 1a FONT: 1864, DLab.]

m ECON, SOCIOL i POLÍT 1 Conjunt de doctrines que, en oposició a l’individualisme, propugnen una reforma radical de l’organització de la societat per la supressió de les classes socials mitjançant la col·lectivització dels mitjans de producció, de canvi i de distribució.

2 socialisme utòpic Fase inicial de l’evolució del pensament i de l’acció socialistes, caracteritzada per la crítica de les estructures i relacions socials vigents i la descripció teòrica d’un futur sistema social “perfecte", harmònic i basat en la igualtat de tots els homes.

->socialista

■socialista

Part. sil.: so_ci_a_lis_ta

[de social; 1a FONT: 1864, DLab.]

1 adj Relatiu o pertanyent al socialisme o als socialistes.

2 m i f 1 Partidari del socialisme.

2 Membre d’un partit d’ideologia socialista.

->socialització

■socialització

Part. sil.: so_ci_a_lit_za_ci_ó

[de socialitzar]

f 1 1 Acció de socialitzar;

2 l’efecte.

2 ECON, POLÍT i SOCIOL Conversió dels mitjans de producció de propietat privada en propietat de la comunitat social.

3 PSIC i SOCIOL Procés pel qual un individu aprèn i interioritza els elements de la cultura del seu entorn social.

->socialitzador

socialitzador -a

Part. sil.: so_ci_a_lit_za_dor

[de socialitzar]

adj Que socialitza. La importància socialitzadora de la cultura.

->socialitzar

■socialitzar

Part. sil.: so_ci_a_lit_zar

[de social; 1a FONT: c. 1920]

v tr 1 Transferir a l’estat o a un altre òrgan col·lectiu les indústries, les propietats, etc., dels particulars. Per decret, el govern ha socialitzat totes les empreses navilieres.

2 Portar cap a la socialització (d’un individu). Portar el fill al parc per a socialitzar-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: socialitzar

GERUNDI: socialitzant

PARTICIPI: socialitzat, socialitzada, socialitzats, socialitzades

INDICATIU PRESENT: socialitzo, socialitzes, socialitza, socialitzem, socialitzeu, socialitzen

INDICATIU IMPERFET: socialitzava, socialitzaves, socialitzava, socialitzàvem, socialitzàveu, socialitzaven

INDICATIU PASSAT: socialitzí, socialitzares, socialitzà, socialitzàrem, socialitzàreu, socialitzaren

INDICATIU FUTUR: socialitzaré, socialitzaràs, socialitzarà, socialitzarem, socialitzareu, socialitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: socialitzaria, socialitzaries, socialitzaria, socialitzaríem, socialitzaríeu, socialitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: socialitzi, socialitzis, socialitzi, socialitzem, socialitzeu, socialitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: socialitzés, socialitzessis, socialitzés, socialitzéssim, socialitzéssiu, socialitzessin

IMPERATIU: socialitza, socialitzi, socialitzem, socialitzeu, socialitzin

->socialment

■socialment

Part. sil.: so_ci_al_ment

[de social]

adv Quant a l’aspecte social.

->societari

■societari -ària

Part. sil.: so_ci_e_ta_ri

[del b. ll. societarius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1911]

adj Relatiu o pertanyent a l’associació per a la defensa col·lectiva.

->societat

■societat

Part. sil.: so_ci_e_tat

[del ll. sociĕtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 SOCIOL Reunió permanent, basada en una relació estable, dels membres que integren el més ampli grup social.

2 alta societat SOCIOL i ECON Expressió amb què hom designa el conjunt de grups minoritaris de la societat que resulten més afavorits per l’estructura econòmica actual d’aquesta i que, conscientment o inconscientment, pretenen d’ésser model exemplar i representants d’una civilització o cultura determinada.

3 societat conjugal DR CIV Relació estable, socialment legitimada com a matrimoni o simplement reconeguda, entre dos o més individus de sexe diferent i que és a la base de la institució familiar.

4 societat de consum SOCIOL i ECON Expressió amb què hom designa l’estat i l’etapa actuals del desenvolupament capitalista de la societat, basats en la creació de necessitats fictícies per a superar la saturació de la producció.

5 societat sense classes SOCIOL i POLÍT Estadi del desenvolupament de la societat en el qual desapareixen les diferències entre els homes degudes a l’actual estructura socioeconòmica capitalista.

6 vida en societat SOCIOL Conjunt de relacions, físiques i culturals, amb persones o grups les normes de vida dels quals hom considera, realment o fictícia, representants de la societat.

2 1 Reunió de persones aplegades oficialment i estable per perseguir un fi comú segons certes condicions o regles.

2 ECON i DR Agrupació o associació pactada de persones físiques o jurídiques per tal de portar a terme una activitat econòmica o mercantil determinada. Societat col·lectiva.

3 societat anònima ECON i DR [abrev s. a.] [sigla SA] Societat mercantil en la qual el capital és dividit en accions, tots els accionistes tenen els mateixos drets, en proporció a les accions que posseeixen, i participen en la direcció a través de llur intervenció en la junta general i el consell d’administració.

4 societat anònima laboral ECON i DR [abrev s. a. l.] Societat anònima mercantil en què com a mínim la meitat del capital social resta en mans dels treballadors de la mateixa empresa.

5 societat bíblica CRIST Institució protestant que té per objecte ajudar a traduir els texts bíblics i revisar-los, publicar noves Bíblies, facilitar-ne la distribució i, finalment, encoratjar-ne l’ús.

6 societat comanditària ECON i DR Comandita.

7 societat cooperativa ECON i DR [abrev s. coop.] [sigla SCOOP] Cooperativa.

8 societat d’autors Associació d’autors literaris, científics, musicals, etc., que té per objecte defensar llurs drets i fomentar-ne les activitats.

9 societat de cartera ECON i DR Societat que posseeix accions d’altres societats, del mateix sector o no, però que no exerceix cap activitat productiva, sinó només funcions financeres, de gestió o de màrqueting.

10 societat de guanys DR CIV CAT Règim econòmic conjugal característic de les regions de dret civil castellà, i que consisteix en una comunitat limitada de béns durant el matrimoni.

11 societat econòmica d’amics del país Institució cultural creada a diferents regions de l’estat espanyol durant el darrer terç del segle XVIII, les activitats de la qual, més aviat teòriques, se centraren en el desenvolupament de l’agricultura, de la indústria i del comerç.

12 societat limitada ECON i DR [abrev s. l.] [sigla SL] Societat mercantil en què la responsabilitat dels socis és limitada a llur participació i el capital és representat per participacions.

13 societat mercantil ECON i DR Societat amb personalitat jurídica pròpia que té com a objectiu la realització d’operacions de comerç amb finalitat lucrativa.

14 societat patriòtica HIST Denominació que tenien les societats polítiques sorgides arreu de l’estat espanyol després del triomf de la Constitució del 1820 i que tingueren un paper determinant en la formació de les milícies nacionals.

15 societat rural DR CIV A Menorca, i també a Eivissa i Formentera, societat pactada comunament entre el propietari d’una propietat rústica i un agricultor, cap de família, i la representació de la qual correspon conjuntament a ambdós socis.

16 societat secreta SOCIOL, RELIG i HIST Nom donat a una gran varietat d’associacions i organitzacions caracteritzades per una iniciació secreta o per altres rituals, per l’ús d’insígnies, símbols o altres signes de reconeixement, i sovint per uns costums i un llenguatge particulars.

3 ZOOL 1 Comunitat natural, definida per la presència en un biòtop d’un cert nombre d’espècies que poden o no interactuar entre elles, però que condicionen molt estrictament aquell biòtop.

2 societat animal Grup d’animals d’una mateixa espècie que viuen en grups més o menys nombrosos i organitzats, per procrear, alimentar-se, defensar-se, etc.

4 GEOBOT Segons els geobotànics nord-americans, unitat inferior de vegetació diferenciada per la preponderància local d’una o més espècies subdominants.

->socinià

socinià -ana

Part. sil.: so_ci_ni_à

1 adj Relatiu o pertanyent als teòlegs Fausto i Lelio Socini o al socinianisme.

2 m i f PROTEST Seguidor del socinianisme.

->socinianisme

socinianisme

Part. sil.: so_ci_ni_a_nis_me

m PROTEST Moviment ideologicoreligiós basat en l’humanisme i l’antitrinitarisme de Miquel Servet, l’anabaptisme i una interpretació racionalista del cristianisme.

->socio-

■socio-

Forma prefixada del mot llatí socius ‘soci’, que connota la idea de societat o de social. Ex.: sociologia, socioeconòmic, sociohistòric.

->sociobiologia

sociobiologia

Part. sil.: so_ci_o_bi_o_lo_gi_a

[de socio- i biologia]

f EVOL Corrent evolutiu, emmarcat dins el neodarwinisme, que atribueix a la jerarquia, en la major part de les societats animals (inclòs l’home), una causa genètica.

->sociocentrisme

■sociocentrisme

Part. sil.: so_ci_o_cen_tris_me

[de socio- i centrisme]

m SOCIOL Perspectiva teòrica favorable a centrar només l’atenció sobre la dimensió social dels esdeveniments històrics o contemporanis.

->sociocultural

■sociocultural

Part. sil.: so_ci_o_cul_tu_ral

[de socio- i cultural]

adj SOCIOL Relatiu o pertanyent a la cultura dins la societat.

->sociodrama

■sociodrama

Part. sil.: so_ci_o_dra_ma

[de socio- i drama]

m PSIC Psicodrama que hom aplica a un conjunt de persones en llur interrelació per tal de resoldre problemes de grup mitjançant una catarsi col·lectiva.

->sociogènesi

■sociogènesi

Part. sil.: so_ci_o_gè_ne_si

[de socio- i -gènesi]

f PSIC Gènesi i formació de la psique a partir dels condicionaments i determinants sociològics, objecte de la sociogènia.

->sociogenètic

sociogenètic -a

Part. sil.: so_ci_o_ge_nè_tic

[de sociogènesi]

adj PSIC Relatiu o pertanyent a la sociogènesi.

->sociogènia

sociogènia

Part. sil.: so_ci_o_gè_ni_a

[de socio- i -gènia]

f PSIC Disciplina que estudia la gènesi i formació de la psique a partir de l’observació dels condicionaments sociològics i dels esdeveniments socials l’influx dels quals és determinant de les formes i manifestacions, normals o patològiques, de la persona.

->sociogènic

sociogènic -a

Part. sil.: so_ci_o_gè_nic

[de socio- i -gènic]

adj PSIC Relatiu o pertanyent a la sociogènia.

->sociograma

■sociograma

Part. sil.: so_ci_o_gra_ma

[de socio- i -grama]

m PSIC Representació gràfica del conjunt d’àtoms socials d’un grup.

->sociòleg

■sociòleg -òloga

Part. sil.: so_ci_ò_leg

[de socio- i -leg; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m i f Especialista en sociologia.

->sociolingüista

■sociolingüista

Part. sil.: so_ci_o_lin_güis_ta

[de socio- i lingüista]

m i f SOCIOL i LING Persona versada en sociolingüística.

->sociolingüístic

■sociolingüístic -a

Part. sil.: so_ci_o_lin_güís_tic

[de socio- i lingüístic]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’ús lingüístic o al seu estudi.

2 f SOCIOL i LING Estudi de l’ús que hom fa de la llengua en general o de qualsevol forma o varietat particular.

->sociologia

■sociologia

Part. sil.: so_ci_o_lo_gi_a

[de socio- i -logia; 1a FONT: 1911]

f SOCIOL Ciència social que té per objecte l’estudi racional i crític de la societat humana.

->sociològic

■sociològic -a

Part. sil.: so_ci_o_lò_gic

[de sociologia; 1a FONT: 1911]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la sociologia.

2 social 1.

->sociologisme

■sociologisme

Part. sil.: so_ci_o_lo_gis_me

[de sociologia]

m FILOS i SOCIOL Tendència o doctrina que interpreta la realitat, particularment la realitat humanopsicològica i històrica, des d’un punt de vista, pràcticament exclusiu, social i sociològic.

->sociologista

■sociologista

Part. sil.: so_ci_o_lo_gis_ta

FILOS i SOCIOL 1 adj Relatiu o pertanyent al sociologisme.

2 adj i m i f Partidari del sociologisme.

->sociometria

■sociometria

Part. sil.: so_ci_o_me_tri_a

[de socio- i -metria]

f SOCIOL Mètode encaminat a establir la mesura en sociologia gràcies a l’estadística de les apreciacions obtingudes per mitjà de tests sociomètrics, el conjunt dels quals permet d’establir un sociograma.

->sociomètric

■sociomètric -a

Part. sil.: so_ci_o_mè_tric

[de sociometria]

adj SOCIOL 1 Relatiu o pertanyent a la sociometria.

2 test sociomètric Tècnica utilitzada en sociometria consistent a proposar a tots els membres d’un grup prèviament delimitat una sèrie de preguntes relatives a les relacions reals o hipotètiques amb els altres integrants del grup.

->socioteràpia

■socioteràpia

Part. sil.: so_ci_o_te_rà_pi_a

[de socio- i teràpia]

f PSIC Teràpia tendent a reduir els trastorns mentals mitjançant la interacció de l’individu afectat i el medi social —normal, o artificialment condicionat— en què es troba.

->sòcita

■sòcita

[del b. ll. (con)societas, -ātis, íd., amb influx de soci]

f DR CIV CAT Contracte especial sobre ramaderia fet entre el propietari d’un ramat i la persona que s’obliga a pasturar-lo, pel qual es reparteixen entre ambdós els fruits i guanys obtinguts del ramat durant la vigència del contracte.

->socó

■socó

[de soca]

m 1 Tros de fusta cilíndric, tret d’un tronc d’arbre, que serveix com a seient, com a suport d’alguna cosa, etc.; roll.

2 HERÀLD Tros de tronc esbrancat.

->sòcol

■sòcol

[de l’it. zòccolo, íd., del ll. soccŭlus, dimin. de soccus ‘calçat femení i dels comediants’; 1a FONT: s. XVII]

m 1 ARQUIT i CONSTR Membre arquitectònic sortint al peu d’una paret o d’un pilar, sota la base d’una columna, d’una estàtua, etc.

2 CONSTR 1 Cos inferior de l’exterior d’un edifici i d’altres construccions que compensa el declivi i les irregularitats del terreny i permet d’elevar el basament a un mateix nivell.

2 Fris que hom col·loca a la part inferior d’una paret.

3 ELECTRÒN Peça destinada a fer de suport d’un tub electrònic.

4 ELECTROT Base o part fixa d’una presa de corrent, d’un tallacircuit, etc.

5 FOTOG Peça destinada a fer de suport (i, generalment, establir el contacte elèctric) del flaix d’una càmera fotogràfica.

6 GEOL Substrat rocallós, més antic i menys plàstic que la cobertora, amb roques que han experimentat més diagènesi o més metamorfisme i, sovint, han sofert diverses fases de plegament i fractura, amb la injecció de roques intrusives, ocorregudes abans de la sedimentació de la cobertora.

->socolada

■socolada

[de sòcol]

f ARQUIT i CONSTR Basament, part inferior contínua d’una construcció o d’una part d’edifici.

->socorredor

■socorredor -a

[de socórrer]

adj i m i f Que socorre.

->socórrer

■socórrer

[del ll. sŭccŭrrĕre, íd., der. de sub ‘sota’ i cŭrrĕre ‘córrer’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v tr Portar ajut a algú en un perill, en una necessitat qualsevol. Si caic aquí, qui em vindrà a socórrer? Socórrer un amic empobrit. Socórrer una ciutat assetjada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: socórrer

GERUNDI: socorrent

PARTICIPI: socorregut, socorreguda, socorreguts, socorregudes

INDICATIU PRESENT: socorro, socorres, socorre, socorrem, socorreu, socorren

INDICATIU IMPERFET: socorria, socorries, socorria, socorríem, socorríeu, socorrien

INDICATIU PASSAT: socorreguí, socorregueres, socorregué, socorreguérem, socorreguéreu, socorregueren

INDICATIU FUTUR: socorreré, socorreràs, socorrerà, socorrerem, socorrereu, socorreran

INDICATIU CONDICIONAL: socorreria, socorreries, socorreria, socorreríem, socorreríeu, socorrerien

SUBJUNTIU PRESENT: socorri, socorris, socorri, socorrem, socorreu, socorrin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): socorri, socorris, socorri, socorreguem, socorregueu, socorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: socorregués, socorreguessis, socorregués, socorreguéssim, socorreguéssiu, socorreguessin

IMPERATIU: socorre, socorri, socorrem, socorreu, socorrin

IMPERATIU (alternatiu): socorre, socorri, socorreguem, socorreu, socorrin

->socorriment

■socorriment

[de socórrer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de socórrer; socors.

->socorrisme

■socorrisme

[de socórrer]

m Conjunt de mitjans i tècniques simples de salvament d’índole pràctica i terapèutica que hom utilitza per a prestar els primers auxilis a persones accidentades o que es troben en perill.

->socorrista

■socorrista

[de socórrer]

m i f Persona especialment ensinistrada per a practicar el socorrisme.

->socors

■socors

[del ll. sŭccŭrsus, -a, -um, participi de sŭccŭrrĕre ‘socórrer’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[ant i dial secors] m inv 1 Acció de socórrer. Donar, prestar, socors a una ciutat assetjada. Demanar socors. Socors! Crit de socors. Venir en socors dels nàufrags.

2 Ajut donat a algú en un perill, en una necessitat; auxili.

3 Allò que serveix per a socórrer. Els socors enviats pel govern van ésser escassos i d’una baixa qualitat.

4 DR PEN Deure d’auxili, l’omissió del qual (omissió de socors) constitueix un delicte castigat pel codi penal.

->socoster

■socoster

[der. de l’ant. socost ‘vessant’, der. de costa amb una forma prefixada provinent del ll. sub ‘sota’]

m Part més alta d’un vessant.

->socràtic

■socràtic -a

FILOS 1 adj 1 Relatiu o pertanyent a Sòcrates.

2 escola socràtica Cadascuna de les escoles filosòfiques basades en l’ensenyament de Sòcrates i especialment en la doctrina de la identitat entre virtut i coneixement del bé.

3 mètode socràtic Mètode per a descobrir la veritat, consistent a sotmetre l’altre a preguntes a partir de les quals ell mateix trobarà la veritable resposta al problema plantejat. Hom en diu també maièutica.

2 m i f 1 Seguidor de Sòcrates i de la seva doctrina.

2 socràtics menors Conjunt de filòsofs que integraren les escoles socràtiques.

->socràticament

■socràticament

adv Segons el mètode, etc., de Sòcrates.

->socratisme

■socratisme

m FILOS Sistema de pensament, o mètode, de Sòcrates.

->soda

■soda

[de l’angl. soda (water) ‘aigua de soda’ (1802), per contenir bicarbonat sòdic o gas carbònic; de l’it. soda ‘barrella’]

f 1 ALIM 1 Aigua carbònica artificial, especialment la que conté crema, xarop de fruita o alguna altra substància aromàtica o endolcidora.

2 p ext Aigua carbònica artificial continguda o elaborada en un sifó.

2 QUÍM INORG Sosa.

->sodalita

■sodalita

f MINERAL Silicat alumínic de sodi amb clor, Na8(AlSiO4)Cl2, mineral que cristal·litza en el sistema cúbic.

->sodamida

■sodamida

f QUÍM INORG Amidur de sodi.

->sodar

■sodar

[acrònim format amb els mots de l’angl. nord-americà SOund Detecting And Ranging ‘detecció i mesura de la distància del so’]

m METEOR i RADIOTÈC Radar meteorològic que utilitza senyals acústics.

->sodat

■sodat -ada

adj QUÍM 1 Que conté sosa o sosa càustica.

2 Que ha estat tractat amb sosa.

->sodèmia

sodèmia

Part. sil.: so_dè_mi_a

f MED Concentració de sodi a la sang.

->sodi

■sodi

[del ll. cient. sodium, creat a partir de l’angl. soda pel químic anglès Humphry Davy (1778-1829), que l’aïllà el 1807]

m QUÍM INORG 1 [símb: Na] Element químic, de nombre atòmic 11, pertanyent al grup IA de la taula periòdica, que és el més abundant dels metalls alcalins, és bla com la cera i de color blanc argentí.

2 acetat de sodi [CH3COONa] Cristalls incolors obtinguts per neutralització de l’àcid acètic amb carbonat sòdic.

3 amidur de sodi [NaNH2] Pólvores cristal·lines blanques obtingudes per l’acció de l’amoníac anhidre sobre sodi.

4 carbonat de sodi [Na2CO3] Pólvores blanques, higroscòpiques, obtingudes principalment mitjançant el procediment Solvay.

5 cianur de sodi [NaCN] Cristalls incolors deliqüescents obtinguts per escalfament de l’amidur de sodi (NaNH2) amb carbó i posterior escalfament amb carbó de la cianamida sòdica [Na2(CN)2] així formada.

6 clorat de sodi [NaClO3] Cristalls incolors de gust salí obtinguts per electròlisi de solucions àcides de clorur sòdic.

7 clorur de sodi Sal comuna, NaCl.

8 dicromat de sodi [Na2Cr2O7] Cristalls vermells obtinguts a partir de la cromita per torrefacció alcalina i posterior lixiviació.

9 ditionit de sodi [Na2S2O4] Pólvores cristal·lines grisenques obtingudes per tractament amb zinc de solucions d’hidrogensulfit de sodi.

10 dodecilbenzensulfonat de sodi [C12H25·C6H4·SO3Na] Denominació genèrica dels composts d’acció detergent obtinguts per sulfonació i posterior neutralització dels isòmers de cadena lateral del dodecilbenzè.

11 hidrogenocarbonat de sodi [NaHCO3] Pólvores blanques obtingudes per tractament de solucions saturades de carbonat de sodi amb diòxid de carboni. És també conegut com a bicarbonat sòdic o, simplement, bicarbonat.

12 hidrogenofosfat de sodi [Na2PO4H] Pólvores blanques obtingudes per tractament de l’àcid fosfòric amb carbonat sòdic.

13 hidrogenosulfat de sodi [NaHSO4] Cristalls incolors obtinguts com a subproducte en la preparació dels àcids clorhídric i nítric a partir del sulfúric.

14 hidròxid de sodi Sosa càustica, NaOH, base forta, de gran importància econòmica.

15 nitrat de sodi [NaNO3] Cristalls incolors obtinguts per tractament de l’àcid nítric amb carbonat potàssic i també a partir de les seves fonts naturals.

16 nitrit de sodi [NaNO2] Cristalls groguencs obtinguts per reducció del nitrat corresponent.

17 peròxid de sodi [Na2O2] Pólvores groguenques, altament oxidants obtingudes per reacció a 300°C de sodi metàl·lic amb aire sec i exempt de diòxid de carboni.

18 silicat de sodi Denominació genèrica dels materials formats per fusió de sílice amb carbonat sòdic, que poden ésser representats per (Na2O)x(SiO2)4, amb una proporció variable d’aigua.

19 sulfat de sodi [Na2SO4] Pólvores cristal·lines blanques obtingudes principalment com a subproducte en la fabricació de l’àcid clorhídric o a partir de les seves fonts naturals.

20 sulfit de sodi [Na3SO3] Cristalls incolors obtinguts per tractament del carbonat sòdic amb diòxid de sofre.

21 sulfur de sodi [Na2S] Sòlid groc amorf obtingut per reducció amb carbó a temperatura elevada de l’hidrogensulfat de sodi.

22 tetraborat de sodi Bòrax, Na2B4O7.

23 tiosulfat de sodi [Na2S2O3] Cristalls monoclínics incolors que hom obté en forma pentahidratada per tractament amb sofre de solucions aquoses de sulfit sòdic.

24 trifosfat de sodi [Na5P3O10] Pólvores blanques obtingudes per calcinació de l’ortofosfat sòdic.

->sòdic

■sòdic -a

[de sodi]

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al sodi.

2 Que conté sodi.

->sodio-

■sodio-

QUÍM INORG Forma prefixada del mot sodi.

->sodomia

■sodomia

Part. sil.: so_do_mi_a

[del b. ll. sodomia, der. de Sodŏma, ciutat bíblica destruïda pel foc com a càstig pel vici contra natura dels seus habitants (Gènesi 19, 1-29); 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 Pràctica del coit anal, especialment entre homes.

2 p ext PSIC Homosexualitat masculina.

3 p ext Bestialitat.

->sodomita

■sodomita

[del ll. sodomīta, habitant de Sodoma, ciutat bíblica (v. sodomia); 1a FONT: 1272, CTort.]

1 adj i m i f De Sodoma (antiga ciutat de Palestina).

2 m i f Persona que practica la sodomia.

3 m i f ant Homosexual.

->sodomític

■sodomític -a

[del b. ll. sodomitĭcus, -a, -um, íd. (v. sodomia)]

adj Relatiu o pertanyent a la sodomia o als sodomites.

->sodomitzar

■sodomitzar

[de sodomia]

v tr Fer (algú) objecte de sodomia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sodomitzar

GERUNDI: sodomitzant

PARTICIPI: sodomitzat, sodomitzada, sodomitzats, sodomitzades

INDICATIU PRESENT: sodomitzo, sodomitzes, sodomitza, sodomitzem, sodomitzeu, sodomitzen

INDICATIU IMPERFET: sodomitzava, sodomitzaves, sodomitzava, sodomitzàvem, sodomitzàveu, sodomitzaven

INDICATIU PASSAT: sodomitzí, sodomitzares, sodomitzà, sodomitzàrem, sodomitzàreu, sodomitzaren

INDICATIU FUTUR: sodomitzaré, sodomitzaràs, sodomitzarà, sodomitzarem, sodomitzareu, sodomitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: sodomitzaria, sodomitzaries, sodomitzaria, sodomitzaríem, sodomitzaríeu, sodomitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: sodomitzi, sodomitzis, sodomitzi, sodomitzem, sodomitzeu, sodomitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: sodomitzés, sodomitzessis, sodomitzés, sodomitzéssim, sodomitzéssiu, sodomitzessin

IMPERATIU: sodomitza, sodomitzi, sodomitzem, sodomitzeu, sodomitzin

->-sof

-sof -sofa

Forma sufixada del mot grec sophós, que significa ‘savi’. Ex.: filòsof, teòsof.

->sofà

■sofà

[del fr. sofa, íd., i aquest, de l’àr. ṣ#úo;ffa ‘matalàs; sofà’, segurament a través del turc; 1a FONT: 1868, DLCo.]

[pl -às] m 1 Seient per a dues o més persones, que té respatller i braços.

2 sofà llit Sofà funcional que pot convertir-se en un llit.

->sofert

■sofert -a

[de sofrir]

adj 1 Que suporta bé, pacientment, els sofriments.

2 Dit de la roba, del color, etc., que és molt resistent a l’ús, que no s’embruta, que no perd, que no deixa.

->-sofia

■-sofia

Forma sufixada del mot grec sophía, que significa ‘saviesa’. Ex.: filosofia, teosofia.

->sofiologia

sofiologia

Part. sil.: so_fi_o_lo_gi_a

f TEOL i FILOS Especulació teològica pròpia dels diversos autors russos sobre la saviesa (en grec sophía) en connexió amb la divinitat.

->sofisma

■sofisma

Hom.: sufisme

[del ll. sophisma, i aquest, del gr. sophísma ‘invenció enginyosa; artifici; sofisma’, der. de sophízō ‘ser hàbil’, i aquest, de sophós ‘savi; hàbil’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m LÒG Argument capciós, sil·logisme viciós, per fer passar com a veritat el que és fals.

->sofista

■sofista

[del ll. sophista, i aquest, del gr. sophistḗs ‘home enginyós; savi; sofista’, de la mateixa arrel de sofisma; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

m i f 1 FILOS Filòsof pertanyent a la sofística.

2 p ext LÒG El qui fa sofismes, el qui empra arguments capciosos.

->sofisteria

■sofisteria

Part. sil.: so_fis_te_ri_a

[de sofista; 1a FONT: 1487]

f LÒG Raonament sofístic.

->sofístic

■sofístic -a

[del ll. sophistĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. sophistikós, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj LÒG 1 Relatiu o pertanyent al sofisma.

2 Que enclou un sofisma o sofismes. Raonaments sofístics.

2 1 adj FILOS i LIT Relatiu o pertanyent als sofistes. Escola sofística.

2 f Moviment cultural que es produí a Atenes (segle V aC) que es basava en l’habilitat dialèctica i en la venda de la cultura en canvi de resultats pràctics.

->sofisticació

■sofisticació

Part. sil.: so_fis_ti_ca_ci_ó

[del b. ll. sophisticatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f 1 1 Acció de sofisticar;

2 l’efecte.

2 Gran complexitat tècnica.

->sofisticador

■sofisticador -a

[de sofisticar]

adj i m i f Que sofistica.

->sofísticament

■sofísticament

[de sofístic]

adv D’una manera sofística.

->sofisticar

■sofisticar

[del b. ll. sophisticare, íd.]

v 1 tr Adulterar o desnaturalitzar (una substància, un aliment, etc.), manipulant-lo. Sofisticar la llet. Vi sofisticat.

2 tr 1 Millorar, perfeccionar, aportar avenços notables (a un instrument o a una disciplina científics o tècnics). Ha sofisticat el mètode de recerca. En els últims anys, la cuina tradicional s’ha anat sofisticant.

2 p ext Fer complicat. Sofisticar la manera de vestir.

3 intr Usar sofismes, raonar sofísticament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sofisticar

GERUNDI: sofisticant

PARTICIPI: sofisticat, sofisticada, sofisticats, sofisticades

INDICATIU PRESENT: sofistico, sofistiques, sofistica, sofistiquem, sofistiqueu, sofistiquen

INDICATIU IMPERFET: sofisticava, sofisticaves, sofisticava, sofisticàvem, sofisticàveu, sofisticaven

INDICATIU PASSAT: sofistiquí, sofisticares, sofisticà, sofisticàrem, sofisticàreu, sofisticaren

INDICATIU FUTUR: sofisticaré, sofisticaràs, sofisticarà, sofisticarem, sofisticareu, sofisticaran

INDICATIU CONDICIONAL: sofisticaria, sofisticaries, sofisticaria, sofisticaríem, sofisticaríeu, sofisticarien

SUBJUNTIU PRESENT: sofistiqui, sofistiquis, sofistiqui, sofistiquem, sofistiqueu, sofistiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: sofistiqués, sofistiquessis, sofistiqués, sofistiquéssim, sofistiquéssiu, sofistiquessin

IMPERATIU: sofistica, sofistiqui, sofistiquem, sofistiqueu, sofistiquin

->sofisticat

■sofisticat -ada

[de sofisticar; 1a FONT: 1323]

adj 1 Dit d’un instrument, d’una tècnica o d’una disciplina de gran complexitat o perfecció.

2 Afectadament refinat, mancat de naturalitat.

->sofit

sofit

m CONSTR Pla inferior de la volada d’una cornisa.

->soflamar

soflamar

[del ll. td. sufflamare ‘posar sota la flama’; 1a FONT: 1851]

v dial 1 1 tr i pron Socarrar. Soflamar-se el pa, els fideus.

2 tr esp Socarrar a la flama les plomes o el pèl (d’un animal mort) abans de cuinar-lo.

2 pron fig Enrojolar-se.

->soflimar

soflimar

[alteració de soflamar per influx de socarrimar o, menys probablement, per sublimar]

v tr dial soflamar 1.

->sòfora

■sòfora

[del ll. cient. sophora, mot creat per Carl von Linné (1707-1778), potser inspirant-se en l’àr. ṣufairâ’, una lleguminosa oriental]

f BOT i JARD Arbust caducifoli de la família de les papilionàcies (Sophora japonica), de flors blanques en panícula i fruits en llegum, que hom planta en parcs i jardins.

->sofra

■sofra

[d’origen incert, potser de l’àr. súfur, pl. de sifâr ‘brida del camell’; 1a FONT: 1698]

f Sobrellom.

->sofraja

■sofraja

[del ll. suffrāgo, -ĭnis, íd., der. de frangĕre ‘trencar’, pres en el sentit de ‘plegar la cama’; 1a FONT: 1653, DTo.]

f ANAT ANIM 1 Part de la cama o del braç oposades respectivament al genoll o al colze, anomenada també buit popliti.

2 En els quadrúpedes, buit oposat a la garra de les potes de darrere.

->sofre

■sofre

[del ll. sŭlfur (sulpur, sulphur), -ŭris, íd.; 1a FONT: 1249]

m QUÍM INORG 1 [símb: S] Element no metàl·lic de nombre atòmic 16 que pertany al grup VIA de la taula periòdica o dels calcògens. Té un pes atòmic de 32,06.

2 diclorur de sofre [SCl2] Líquid vermell obtingut per cloració directa del sofre a partir del diclorur de disofre (S2Cl2).

3 diòxid de sofre [SO2] Gas incolor d’olor sufocant que es fon a -75°C i bull a -10,02°C, soluble en l’aigua, obtingut per torrefacció en l’aire de diversos sulfurs o per combinació directa dels elements, també conegut com a anhídrid sulfurós.

4 flor de sofre Sofre microcristal·lí que hom obté per sublimació del sofre cru.

5 hexafluorur de sofre [SF6] Gas incolor no tòxic, poc soluble en l’aigua i emprat com a dielèctric.

6 monoclorur de sofre [S2Cl2] Líquid groguenc, d’olor penetrant i molt irritant, que es congela a -80°C i bull a 138°C, emprat com a solvent de sofre i agent clorant.

7 sofre plàstic Varietat del sofre que hom obté per refredament ràpid del sofre fos.

8 triòxid de sofre [SO3] Anhídrid de l’àcid sulfúric.

->sofregall

■sofregall

[formació analògica sobre la base del ll. suffricare ‘fregar lleugerament’, de sub ‘sota’ i fricare ‘fregar’]

m Senyal que deixa a la pell, en una paret, un moble, etc., una fregada, una premuda, etc.

->sofreginar

■sofreginar

[de sofregir; 1a FONT: c. 1925]

v tr GASTR Sofregir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sofreginar

GERUNDI: sofreginant

PARTICIPI: sofreginat, sofreginada, sofreginats, sofreginades

INDICATIU PRESENT: sofregino, sofregines, sofregina, sofreginem, sofregineu, sofreginen

INDICATIU IMPERFET: sofreginava, sofreginaves, sofreginava, sofreginàvem, sofreginàveu, sofreginaven

INDICATIU PASSAT: sofreginí, sofreginares, sofreginà, sofreginàrem, sofreginàreu, sofreginaren

INDICATIU FUTUR: sofreginaré, sofreginaràs, sofreginarà, sofreginarem, sofreginareu, sofreginaran

INDICATIU CONDICIONAL: sofreginaria, sofreginaries, sofreginaria, sofreginaríem, sofreginaríeu, sofreginarien

SUBJUNTIU PRESENT: sofregini, sofreginis, sofregini, sofreginem, sofregineu, sofreginin

SUBJUNTIU IMPERFET: sofreginés, sofreginessis, sofreginés, sofreginéssim, sofreginéssiu, sofreginessin

IMPERATIU: sofregina, sofregini, sofreginem, sofregineu, sofreginin

->sofreginat

■sofreginat

[de sofreginar; 1a FONT: c. 1925]

m GASTR Sofregit.

->sofregir

■sofregir

[del ll. suffrigĕre, íd., de sub ‘sota’ i frigĕre ‘fregir’; 1a FONT: 1525]

v tr GASTR Fregir lleument els aliments a la paella per enrossir-los.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sofregir

GERUNDI: sofregint

PARTICIPI: sofregit, sofregida, sofregits, sofregides

INDICATIU PRESENT: sofregeixo, sofregeixes, sofregeix, sofregim, sofregiu, sofregeixen

INDICATIU IMPERFET: sofregia, sofregies, sofregia, sofregíem, sofregíeu, sofregien

INDICATIU PASSAT: sofregí, sofregires, sofregí, sofregírem, sofregíreu, sofregiren

INDICATIU FUTUR: sofregiré, sofregiràs, sofregirà, sofregirem, sofregireu, sofregiran

INDICATIU CONDICIONAL: sofregiria, sofregiries, sofregiria, sofregiríem, sofregiríeu, sofregirien

SUBJUNTIU PRESENT: sofregeixi, sofregeixis, sofregeixi, sofregim, sofregiu, sofregeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sofregís, sofregissis, sofregís, sofregíssim, sofregíssiu, sofregissin

IMPERATIU: sofregeix, sofregeixi, sofregim, sofregiu, sofregeixin

->sofregit

■sofregit

[de sofregir; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m GASTR 1 Vianda sofregida.

2 esp Condiment culinari a base de tomàquet i ceba fregits.

->sofrenada

■sofrenada

[de sofrenar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f Estrebada forta donada a les regnes d’un cavall, mul, etc., per fer-lo aturar, per dominar-lo.

->sofrenar

■sofrenar

[del ll. suffrenare, íd., de sub ‘sota’ i frenare ‘frenar’; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v tr Donar una forta estrebada a les regnes d’un cavall, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sofrenar

GERUNDI: sofrenant

PARTICIPI: sofrenat, sofrenada, sofrenats, sofrenades

INDICATIU PRESENT: sofreno, sofrenes, sofrena, sofrenem, sofreneu, sofrenen

INDICATIU IMPERFET: sofrenava, sofrenaves, sofrenava, sofrenàvem, sofrenàveu, sofrenaven

INDICATIU PASSAT: sofrení, sofrenares, sofrenà, sofrenàrem, sofrenàreu, sofrenaren

INDICATIU FUTUR: sofrenaré, sofrenaràs, sofrenarà, sofrenarem, sofrenareu, sofrenaran

INDICATIU CONDICIONAL: sofrenaria, sofrenaries, sofrenaria, sofrenaríem, sofrenaríeu, sofrenarien

SUBJUNTIU PRESENT: sofreni, sofrenis, sofreni, sofrenem, sofreneu, sofrenin

SUBJUNTIU IMPERFET: sofrenés, sofrenessis, sofrenés, sofrenéssim, sofrenéssiu, sofrenessin

IMPERATIU: sofrena, sofreni, sofrenem, sofreneu, sofrenin

->sofrença

■sofrença

[de sofrir; 1a FONT: s. XIV]

f Sofriment.

->sofrent

■sofrent

[de sofrir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que sofreix.

->sofrible

■sofrible

[de sofrir]

adj Tolerable, que es pot molt ben sofrir.

->sofriment

■sofriment

[de sofrir; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m 1 MED i PAT Sensació penosa, dolor físic o moral, més o menys prolongat.

2 PSIC Repercussió afectiva general davant una sensació àlgica.

->sofrir

■sofrir

Cp. patir

[del ll. sŭffĕrre ‘suportar, aguantar’, de sub ‘sota’ i ferre ‘portar’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

[p p sofert -a o sofrit -ida] v 1 tr 1 Saber suportar; tolerar. No pot sofrir que el renyin. És un home antipàtic: no el puc sofrir.

2 No impedir, permetre, allò que caldria evitar. No sé com sofreixes que no faci gens de cas del que li dius.

3 Ésser sotmès a una prova, a un interrogatori, etc. Encara vam haver de sofrir un altre examen.

4 Suportar un dolor, una pena, etc.; patir. Els mals que hem sofert.

5 fig Ésser objecte de (una acció). Aquest edifici ha sofert diverses modificacions.

2 intr Experimentar un dolor físic o moral més o menys prolongat, un dany. Té un mal que el fa sofrir molt. Li han adormit la mà perquè no sofreixi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sofrir

GERUNDI: sofrint

PARTICIPI: sofert, soferta, soferts, sofertes

PARTICIPI (alternatiu): sofrit, sofrida, sofrits, sofrides

INDICATIU PRESENT: sofreixo, sofreixes, sofreix, sofrim, sofriu, sofreixen

INDICATIU IMPERFET: sofria, sofries, sofria, sofríem, sofríeu, sofrien

INDICATIU PASSAT: sofrí, sofrires, sofrí, sofrírem, sofríreu, sofriren

INDICATIU FUTUR: sofriré, sofriràs, sofrirà, sofrirem, sofrireu, sofriran

INDICATIU CONDICIONAL: sofriria, sofriries, sofriria, sofriríem, sofriríeu, sofririen

SUBJUNTIU PRESENT: sofreixi, sofreixis, sofreixi, sofrim, sofriu, sofreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sofrís, sofrissis, sofrís, sofríssim, sofríssiu, sofrissin

IMPERATIU: sofreix, sofreixi, sofrim, sofriu, sofreixin

->sofrit

sofrit

[del ll. suffrīctum, supí de suffrīgĕre ‘sofregir’]

m GASTR Sofregit.

->sofrologia

sofrologia

Part. sil.: so_fro_lo_gi_a

[del gr. sṓphron ‘savi, prudent, moderat’ i -logia]

f PSIQ Part de la medicina psicosomàtica que estudia els efectes sobre l’organisme de les tècniques d’acció psíquica (hipnotisme, suggestió, ioga, zen, etc.) orientades a la modificació, amb finalitat terapèutica, d’estats concrets de la vida psíquica i vegetativa.

->sofrós

■sofrós -osa

[de sofre]

adj Que conté sofre.

->softbol

softbol

m ESPORT Esport, variant del beisbol, practicat a l’aire lliure entre dos equips de deu jugadors cadascun, que hom juga en un camp en què quatre bases assenyalen el recorregut que un jugador atacant ha de fer per a marcar una correguda.

->software

software* [sɔ́ftwər]

[mot angl. comp. de soft ‘suau, tou’ i ware ‘manufactures’, creat pels enginyers nord-americans per referir-se als fruits de la intel·ligència, als programes, per oposició a hardware]

m INFORM Programari.

->soga

■soga

[del ll. td. sōca, d’un preromà indoeuropeu souka ‘corda trenada d’espart’; 1a FONT: 1002]

f 1 Corda gruixuda.

2 veure’s amb la soga al coll Veure’s en gran perill de rebre un gran dany.

->sogall

■sogall

[de soga; 1a FONT: 1915, DAg.]

m 1 Cordeta d’espart usada principalment per a sogar.

2 fer sogall Alçar des d’una barca un sogall encès per fer senyals als de terra.

->sogar

■sogar

[de soga]

v tr Encordar o lligar amb una corda la càrrega que porta una haveria, un carro, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sogar

GERUNDI: sogant

PARTICIPI: sogat, sogada, sogats, sogades

INDICATIU PRESENT: sogo, sogues, soga, soguem, sogueu, soguen

INDICATIU IMPERFET: sogava, sogaves, sogava, sogàvem, sogàveu, sogaven

INDICATIU PASSAT: soguí, sogares, sogà, sogàrem, sogàreu, sogaren

INDICATIU FUTUR: sogaré, sogaràs, sogarà, sogarem, sogareu, sogaran

INDICATIU CONDICIONAL: sogaria, sogaries, sogaria, sogaríem, sogaríeu, sogarien

SUBJUNTIU PRESENT: sogui, soguis, sogui, soguem, sogueu, soguin

SUBJUNTIU IMPERFET: sogués, soguessis, sogués, soguéssim, soguéssiu, soguessin

IMPERATIU: soga, sogui, soguem, sogueu, soguin

->sogdià

sogdià -ana

Part. sil.: sog_di_à

1 adj i m i f De la Sogdiana (antiga província de l’imperi Persa) o del sogdià (llengua).

2 m LING Llengua de la família irànica oriental, que s’estengué des de la mar Càspia fins a Mongòlia i subsisteix únicament a Samarcanda.

->sogorbí

■sogorbí -ina

adj i m i f De Sogorb (Alt Palància).

->sograstre

■sograstre -a

[de sogre]

m i f Padrastre, madrastra, d’un cònjuge respecte a l’altre.

->sogre

■sogre -a

[adaptació del ll. sŏcer, -ĕri, íd., a la forma del ll. vg. fem. sŏcra, substitut del ll. cl. fem. sŏcrus, -us, forma més usada en la llengua parlada que el masc; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

1 1 m i f Pare, mare, d’un dels dos cònjuges respecte a l’altre.

2 m i f pl El sogre i la sogra.

2 com a cal sogre m i f fig Amb tota la franquesa i comoditat, sense compliments.

->soguejador

■soguejador -a

[de soguejar]

m i f Persona que sogueja.

->soguejar

■soguejar

[de soga]

v tr Mesurar terrenys amb una soga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: soguejar

GERUNDI: soguejant

PARTICIPI: soguejat, soguejada, soguejats, soguejades

INDICATIU PRESENT: soguejo, sogueges, sogueja, soguegem, soguegeu, soguegen

INDICATIU IMPERFET: soguejava, soguejaves, soguejava, soguejàvem, soguejàveu, soguejaven

INDICATIU PASSAT: soguegí, soguejares, soguejà, soguejàrem, soguejàreu, soguejaren

INDICATIU FUTUR: soguejaré, soguejaràs, soguejarà, soguejarem, soguejareu, soguejaran

INDICATIU CONDICIONAL: soguejaria, soguejaries, soguejaria, soguejaríem, soguejaríeu, soguejarien

SUBJUNTIU PRESENT: soguegi, soguegis, soguegi, soguegem, soguegeu, soguegin

SUBJUNTIU IMPERFET: soguegés, soguegessis, soguegés, soguegéssim, soguegéssiu, soguegessin

IMPERATIU: sogueja, soguegi, soguegem, soguegeu, soguegin

->soguer

■soguer -a

[de soga]

m i f corder^1.

->soia

■soia

Part. sil.: so_ia

[de l’angl. soya, i aquest del neerl. soja, pres del malai soi, i aquest, del jap. col.loquial sho-yu i, en darrer terme, del xinès shi-yu, comp. de shi ‘faves’ i yu ‘oli’]

f BOT, AGR i ALIM Planta herbàcia anual, de la família de les papilionàcies (Glycine max), de fulles trifoliolades, de flors violades i fruits en llegum. Les llavors són emprades en la fabricació de pinsos, de productes dietètics i sobretot d’oli.

->soja

■soja

[del cast. soja, i aquest, del neerl. soja, íd. (v. soia)]

f BOT Soia.

->sojorn

■sojorn

[de sojornar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de sojornar. Durant el seu sojorn a París.

2 Lloc on hom s’està o sojorna. El cel, sojorn dels benaventurats.

->sojornar

■sojornar

[d’un ll. vg. *subdiurnare ‘durar un cert temps’, de ll. sub ‘sota’ i diurnare ‘viure molt temps’, der. de diurnus ‘de dia’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr Estar-se en un lloc durant un cert temps. Sojornà a Ripoll uns quants dies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sojornar

GERUNDI: sojornant

PARTICIPI: sojornat, sojornada, sojornats, sojornades

INDICATIU PRESENT: sojorno, sojornes, sojorna, sojornem, sojorneu, sojornen

INDICATIU IMPERFET: sojornava, sojornaves, sojornava, sojornàvem, sojornàveu, sojornaven

INDICATIU PASSAT: sojorní, sojornares, sojornà, sojornàrem, sojornàreu, sojornaren

INDICATIU FUTUR: sojornaré, sojornaràs, sojornarà, sojornarem, sojornareu, sojornaran

INDICATIU CONDICIONAL: sojornaria, sojornaries, sojornaria, sojornaríem, sojornaríeu, sojornarien

SUBJUNTIU PRESENT: sojorni, sojornis, sojorni, sojornem, sojorneu, sojornin

SUBJUNTIU IMPERFET: sojornés, sojornessis, sojornés, sojornéssim, sojornéssiu, sojornessin

IMPERATIU: sojorna, sojorni, sojornem, sojorneu, sojornin

->sol^1

■sol^1

Hom.: sòl

[del ll. sōl, sōlis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 [en majúscula] ASTR Estel entorn del qual giren els planetes del sistema solar, entre els quals hi ha la Terra.

2 p anal Qualsevol cos celeste de natura anàloga al Sol.

2 1 El Sol vist des de la Terra. Sortir, eixir, el sol. Ésser el sol alt, baix. Pondre’s, colgar-se, el sol.

2 de sol a sol Des que surt el sol fins que es pon.

3 eixir (a algú) el sol a mitjanit fig Tenir algú una bona sort inesperada.

4 el sol eixit loc adv Immediatament després de sortir el sol.

5 el sol post (o colgat) loc adv Immediatament després de pondre’s el sol.

6 farà bon sol fig Expressió que hom usa per a significar que no farà tal o tal cosa, ni pensa fer-la. Farà bon sol quan et tornaré els diners.

7 pondre’s (a algú) el sol a migdia fig Passar a algú una desgràcia, morir-se-li algú estimat o protector.

8 sol colgant (o ponent) Posta del sol.

9 sol colgant (o ponent) p ext Part de ponent.

10 sol de mitjanit ASTR El Sol que hom veu sobre l’horitzó durant tota la nit a l’estiu a les regions polars.

11 sol fictici ASTR Punt imaginari de l’esfera celeste que es mou en sentit directe sobre l’eclíptica amb una velocitat constant, igual a la velocitat mitjana del sol veritable.

12 sol ixent Sortida del sol.

13 sol ixent p ext Part de llevant.

14 sol mitjà ASTR Punt imaginari de l’esfera celeste que es mou en sentit directe sobre l’equador celeste, amb una velocitat constant, igual a la velocitat mitjana del sol veritable sobre l’eclíptica.

15 sol veritable ASTR El Sol, amb els seus moviments aparents sobre l’esfera celeste, per comparació amb el sol fictici i el sol mitjà.

16 sota la capa del sol Expressió utilitzada en frases negatives o que contenen un superlatiu i que significa en tot el món. No hi ha terra més ufana sota la capa del sol.

17 treure (a algú) els pedacets al sol fig Retreure escandalosament els defectes o les males accions que hom atribueix a algú.

3 1 La llum i l’escalfor del Sol. Prendre el sol. Posar a eixugar la roba al sol. Fa sol: avui no està núvol.

2 a sol i serena Exposat a la calor del dia i a la humitat de la nit.

3 entrar (a algú) el sol al cap PAT Produir una congestió en el cervell l’acció directa del sol.

4 haver de treure (algú) amb cabasset al sol fig Expressió que hom diu referint-se a una persona envellida, malaltissa o molt tímida.

5 sol covat Sol fort però entelat de núvols.

6 sol fort (o de justícia) Claror i escalfor intensa del sol.

7 sol i ombra Ombra no gaire compacta amb claps de sol.

8 sol mort Claror i escalfor fluixa del sol.

9 sol trist (o malalt) Claror poc intensa, esgrogueïda.

4 fig 1 Qualsevol persona molt extraordinària per la seva bellesa, poder, etc. És bonica com un sol. El Rei Sol.

2 Apel·latiu afectuós aplicat especialment a un infant. Ets un sol.

3 sol de justícia CRIST Expressió bíblica que l’Església aplica a Jesucrist.

5 ECON Unitat monetària del Perú, dividida en 100 centavos.

6 HERÀLD Figura d’or o d’argent representada per una cara humana voltada de dotze o setze raigs, un de recte i un d’ondat alternativament.

->sol^2

■sol^2

Hom.: sòl

[v. do^1]

m MÚS [símb: G] Cinquena nota de l’escala musical diatònica.

->sol^3

■sol^3

Hom.: sòl

[de l’angl. sol(ution) ‘solució’]

m QUÍM FÍS Sistema col·loïdal consistent en la dispersió d’un sòlid en un líquid.

->sol^4

■sol^4 -a

Hom.: sòl

[del ll. sōlus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

adj 1 1 Sense companyia, sense ningú més. Viu sol, des que se li va morir la germana. Deixeu-me sol, si us plau. En aquella casa era ell sol a treballar.

2 Menjar pa sol.

3 a soles loc adv Sol, sense companyia. Li agrada treballar a soles.

4 a soles loc adv Privadament. Vull parlar a soles amb tu.

2 Únic (en la combinació un sol). No hi ha sinó un sol Déu. L’he vist una sola vegada. Tenien un sol fill.

->sòl

■sòl

Hom.: sol

[del ll. sŏlum, íd.; 1a FONT: 1149]

m 1 1 Superfície de la terra considerada com a suport sobre el qual es mouen els homes i els animals o sobre el qual s’assenten les coses.

2 p ext Superfície feta artificialment amb la finalitat que s’hi puguin moure els homes i els animals o que serveixi d’assentament a les coses.

2 1 Terreny, solar.

2 AGR Terreny, capa superficial de l’escorça terrestre, destinada al conreu.

3 sòl sorrenc AGR Sòl amb una proporció de sorra de l’ordre del 60-80%.

3 PEDOL 1 Capa externa de l’escorça terrestre, originada per l’alteració de les roques sota la influència dels agents atmosfèrics i dels éssers vius.

2 conservació dels sòls Conjunt de tècniques per a defensar els sòls de l’erosió, especialment l’antròpica.

4 Fons d’un atuell, d’un receptacle.

->sola

■sola

[d’un ll. vg. *sŏla, modificació del ll. cl. solea ‘sandàlia’; 1a FONT: s. XIV]

f 1 CALÇ 1 Part inferior del calçat que toca al sòl i sobre la qual descansa la planta del peu.

2 de set soles loc adj col·loq Locució que intensifica el nom que acompanya, generalment amb un sentit pejoratiu. Ets un ruc de set soles!

3 mitja sola Part davantera de la sola d’una sabata que correspon aproximadament a la meitat anterior de la planta del peu.

4 mitja sola Peça de cuir, de cautxú, etc., que el sabater posa a la part davantera d’una sabata sobre la sola per tal d’evitar-ne el desgast o per a adobar-la quan la sola és gastada.

2 p anal La sola d’una mitja, d’un mitjó.

3 1 Superfície inferior de diverses coses.

2 Superfície inferior d’un pa.

3 Fons o superfície inferior d’un conducte o d’un recipient.

4 sola del mar Fons submarí.

4 ADOB 1 Cuir gruixut obtingut de pells de bestiar gros, generalment boví, que ha estat adobat i treballat pel blanquer o adobador.

2 Tros de cuir enganxat a la punta del tac de jugar a billar.

3 sola antiga Sola adobada pel sistema de nocs o tines.

4 sola magra Sola que prové de cuirs vells i presenta en la seva superfície uns clots o bonys.

5 sola moderna Sola adobada gairebé exclusivament a la bóta.

6 sola ràpida Sola adobada en la bóta emprant tècniques molt acurades.

5 CONSTR 1 Tros de fusta, disposat horitzontalment, sobre el qual s’assenta una biga o una altra peça horitzontal, vertical o inclinada, que hom posa sota alguna cosa per a alçar-la, que reemplaça la llinda d’alguna obertura, etc.

2 Barra horitzontal que suporta els barrots d’una barana.

6 CONSTR NAV Regala.

7 OBR PÚBL Base sobre la qual s’assenta un paviment, una via de ferrocarril, un canal, etc.

->solà

■solà -ana

Hom.: solar

[del ll. solanus, -a, -um ‘del cantó del sol’; 1a FONT: 1460, Roig]

1 1 adj i f Dit del costat d’una muntanya, d’una casa, etc., on el sol toca durant més temps del dia. Hem de tornar a emblanquinar la paret solana de la casa.

2 f Solell, vessant orientat cap a migdia.

2 1 m Galeria, porxo, etc., construït a la part solana d’una casa.

2 f Solà.

->solaç

■solaç

[del ll. solacium ‘consol’, der. de solari ‘consolar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Esbargiment, entreteniment plaent.

->solaçar

■solaçar

[de solaç; 1a FONT: c. 1400]

v 1 tr Donar solaç.

2 pron Esbargir-se, prendre solaç. No pensen sinó a solaçar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: solaçar

GERUNDI: solaçant

PARTICIPI: solaçat, solaçada, solaçats, solaçades

INDICATIU PRESENT: solaço, solaces, solaça, solacem, solaceu, solacen

INDICATIU IMPERFET: solaçava, solaçaves, solaçava, solaçàvem, solaçàveu, solaçaven

INDICATIU PASSAT: solací, solaçares, solaçà, solaçàrem, solaçàreu, solaçaren

INDICATIU FUTUR: solaçaré, solaçaràs, solaçarà, solaçarem, solaçareu, solaçaran

INDICATIU CONDICIONAL: solaçaria, solaçaries, solaçaria, solaçaríem, solaçaríeu, solaçarien

SUBJUNTIU PRESENT: solaci, solacis, solaci, solacem, solaceu, solacin

SUBJUNTIU IMPERFET: solacés, solacessis, solacés, solacéssim, solacéssiu, solacessin

IMPERATIU: solaça, solaci, solacem, solaceu, solacin

->solacer

■solacer -a

[de solaç; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Amic de solaçar-se.

->solacívol

■solacívol -a

[de solaçar]

adj Que dóna solaç.

->solada

■solada

[de sòl]

f 1 Solatge.

2 Quantitat de fruits caiguts al peu de l’arbre després d’una forta ventada o d’una espolsada o sacsejada.

->solament

■solament

[de sol^4; 1a FONT: s. XII, Hom.]

adv 1 [reforçat sovint per tan] 1 No més de, tot just. Solament té dos anys.

2 No altre que. El motiu d’aquella visita fou solament renyar-lo.

3 Sense altra cosa que. Anava solament amb calçotets.

4 Únicament. Digues solament una paraula, i el tindràs aquí.

5 Exclusivament. Aquest regal és solament per a tu.

6 ni tan solament Ni, ni encara. Ni tan solament sabia escriure.

7 no solament... sinó... (o ans) No menys... que.

2 solament que loc conj N’hi ha prou que, és suficient que. Solament que m’ho diguis, vindré.

->solanàcies

■solanàcies

Part. sil.: so_la_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família de personades constituïda per plantes herbàcies o llenyoses, riques en alcaloides, de fulles simples, flors pentàmeres amb el calze persistent i fruits en baia o en càpsula.

2 sing Planta de la família de les solanàcies.

->solanina

■solanina

f BIOQ Alcaloide amb estructura d’esteroide i de glicòsid que es troba a les patates i en altres solanàcies.

->solapa

■solapa

[del cast. solapa, íd., der. de lapa ‘roca que forma una balma’, d’origen incert, potser expressiu; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Cosa o part d’una cosa, peça o part d’una peça, doblegada sobre una altra, la qual cobreix parcialment.

2 esp Part d’un sobre, d’una bossa de paper, etc., que és doblegada sobre el seu revers i serveix per a tancar-lo.

3 En l’obertura anterior d’una peça de vestir (casaca, americana, sobretot, etc.), part de la vora que es doblega enfora sobre la mateixa peça deixant així sense cobrir una part del bust.

4 Porció lateral de la sobrecoberta d’un llibre que fa un doblec i passa pel revers de la coberta, i on hom sol imprimir la recensió del llibre, una breu biografia de l’autor o bibliografia.

5 CONSTR NAV Regala.

->solapament

solapament

m Acció de solapar.

->solapar

solapar

[del cast. solapar, íd der. de solapa]

v 1 tr Un cos, cobrir-ne parcialment (un altre).

2 pron Solapar-se dos cossos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: solapar

GERUNDI: solapant

PARTICIPI: solapat, solapada, solapats, solapades

INDICATIU PRESENT: solapo, solapes, solapa, solapem, solapeu, solapen

INDICATIU IMPERFET: solapava, solapaves, solapava, solapàvem, solapàveu, solapaven

INDICATIU PASSAT: solapí, solapares, solapà, solapàrem, solapàreu, solaparen

INDICATIU FUTUR: solaparé, solaparàs, solaparà, solaparem, solapareu, solaparan

INDICATIU CONDICIONAL: solaparia, solaparies, solaparia, solaparíem, solaparíeu, solaparien

SUBJUNTIU PRESENT: solapi, solapis, solapi, solapem, solapeu, solapin

SUBJUNTIU IMPERFET: solapés, solapessis, solapés, solapéssim, solapéssiu, solapessin

IMPERATIU: solapa, solapi, solapem, solapeu, solapin

->solar^1

■solar^1

Hom.: solà

[de sòl; 1a FONT: 1272, CTort.]

m 1 Casa d’on prové una família, casa pairal. Llinatge d’antic solar.

2 Terreny destinat a edificar-hi o bé on hom ha bastit un edifici.

->solar^2

■solar^2

Hom.: solà

[del ll. solaris, íd.]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent al Sol. Divinitat solar.

2 Que procedeix del Sol. Calor solar.

3 CRON Mesurat pel Sol. Any solar. Dia solar.

4 Que protegeix de les radiacions del sol. Crema solar. Filtre solar.

5 energia solar FÍS i METEOR Forma de manifestar-se l’activitat del sol.

6 sistema solar ASTR Conjunt del sol i dels astres, especialment planetes, que giren al seu voltant, sotmesos a la seva atracció gravitatòria.

2 ANAT ANIM Dit del plexe situat davant l’aorta, al voltant del tronc celíac i de l’artèria mesentèrica superior.

3 GRAM En gramàtica àrab, dit de catorze de les vint-i-vuit consonants de l’alifat que en posició inicial de mot causen assimilació regressiva de la consonant l de l’article àrab al que les precedeix.

->solar^3

■solar^3

Hom.: solà

[de sòl]

v tr 1 CONSTR Pavimentar.

2 PESC Assentar un ormeig al fons de la mar, d’un riu, mitjançant pedres, ploms, etc., per tal d’evitar que el corrent se l’emporti.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: solar

GERUNDI: solant

PARTICIPI: solat, solada, solats, solades

INDICATIU PRESENT: solo, soles, sola, solem, soleu, solen

INDICATIU IMPERFET: solava, solaves, solava, solàvem, solàveu, solaven

INDICATIU PASSAT: solí, solares, solà, solàrem, solàreu, solaren

INDICATIU FUTUR: solaré, solaràs, solarà, solarem, solareu, solaran

INDICATIU CONDICIONAL: solaria, solaries, solaria, solaríem, solaríeu, solarien

SUBJUNTIU PRESENT: soli, solis, soli, solem, soleu, solin

SUBJUNTIU IMPERFET: solés, solessis, solés, soléssim, soléssiu, solessin

IMPERATIU: sola, soli, solem, soleu, solin

->solar^4

■solar^4

Hom.: solà

[de sola; 1a FONT: 1568]

v 1 tr CALÇ Posar sola a un calçat.

2 pron OFIC Cremar-se el pa de la sola.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: solar

GERUNDI: solant

PARTICIPI: solat, solada, solats, solades

INDICATIU PRESENT: solo, soles, sola, solem, soleu, solen

INDICATIU IMPERFET: solava, solaves, solava, solàvem, solàveu, solaven

INDICATIU PASSAT: solí, solares, solà, solàrem, solàreu, solaren

INDICATIU FUTUR: solaré, solaràs, solarà, solarem, solareu, solaran

INDICATIU CONDICIONAL: solaria, solaries, solaria, solaríem, solaríeu, solarien

SUBJUNTIU PRESENT: soli, solis, soli, solem, soleu, solin

SUBJUNTIU IMPERFET: solés, solessis, solés, soléssim, soléssiu, solessin

IMPERATIU: sola, soli, solem, soleu, solin

->solari

■solari

[del ll. solarium, íd.]

m 1 ARQUEOL A l’antiga Roma, part de la casa oberta al sol i a l’aire, ja fos una terrassa o bé una mena de galeria.

2 TERAP Lloc a propòsit per a prendre banys de sol.

->suggerir

■suggerir

[del ll. suggerĕre, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Portar a la ment, indirectament, per associació d’idees, una idea. Aquesta idea me’n va suggerir una altra.

2 Apuntar a algú quelcom com a cosa a realitzar, determinació a prendre, etc. Un amic li suggerí una resolució decisiva.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suggerir

GERUNDI: suggerint

PARTICIPI: suggerit, suggerida, suggerits, suggerides

INDICATIU PRESENT: suggereixo, suggereixes, suggereix, suggerim, suggeriu, suggereixen

INDICATIU IMPERFET: suggeria, suggeries, suggeria, suggeríem, suggeríeu, suggerien

INDICATIU PASSAT: suggerí, suggerires, suggerí, suggerírem, suggeríreu, suggeriren

INDICATIU FUTUR: suggeriré, suggeriràs, suggerirà, suggerirem, suggerireu, suggeriran

INDICATIU CONDICIONAL: suggeriria, suggeriries, suggeriria, suggeriríem, suggeriríeu, suggeririen

SUBJUNTIU PRESENT: suggereixi, suggereixis, suggereixi, suggerim, suggeriu, suggereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: suggerís, suggerissis, suggerís, suggeríssim, suggeríssiu, suggerissin

IMPERATIU: suggereix, suggereixi, suggerim, suggeriu, suggereixin

->suggestibilitat

■suggestibilitat

[de suggestible]

f Qualitat de suggestible.

->suggestible

■suggestible

[deriv. del radical de suggestió]

adj Fàcilment influïble per suggestió.

->suggestió

■suggestió

Part. sil.: sug_ges_ti_ó

[del ll. suggestio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f 1 1 Acció de suggerir, suggeriment.

2 Insinuació, instigació.

3 Cosa suggerida. Prestar orella a les suggestions d’algú.

2 PSIC Procés psíquic, de caràcter subconscient, tendent a realitzar una idea o un sentiment rebuts d’un mateix o d’una altra persona.

->suggestionar

■suggestionar

Part. sil.: sug_ges_ti_o_nar

[de suggestió; 1a FONT: 1897]

v PSIC 1 tr Sotmetre algú a suggestió, produir una suggestió en algú.

2 pron Sotmetre’s un mateix a suggestió, produir una suggestió en un mateix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suggestionar

GERUNDI: suggestionant

PARTICIPI: suggestionat, suggestionada, suggestionats, suggestionades

INDICATIU PRESENT: suggestiono, suggestiones, suggestiona, suggestionem, suggestioneu, suggestionen

INDICATIU IMPERFET: suggestionava, suggestionaves, suggestionava, suggestionàvem, suggestionàveu, suggestionaven

INDICATIU PASSAT: suggestioní, suggestionares, suggestionà, suggestionàrem, suggestionàreu, suggestionaren

INDICATIU FUTUR: suggestionaré, suggestionaràs, suggestionarà, suggestionarem, suggestionareu, suggestionaran

INDICATIU CONDICIONAL: suggestionaria, suggestionaries, suggestionaria, suggestionaríem, suggestionaríeu, suggestionarien

SUBJUNTIU PRESENT: suggestioni, suggestionis, suggestioni, suggestionem, suggestioneu, suggestionin

SUBJUNTIU IMPERFET: suggestionés, suggestionessis, suggestionés, suggestionéssim, suggestionéssiu, suggestionessin

IMPERATIU: suggestiona, suggestioni, suggestionem, suggestioneu, suggestionin

->suggestiu

■suggestiu -iva

Part. sil.: sug_ges_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. suggestus, -a, -um, participi de suggerĕre ‘suggerir’; 1a FONT: c. 1920]

adj 1 Que té el poder de suggerir.

2 Que estimula el pensament.

->suggestivament

■suggestivament

[de suggestiu]

adv D’una manera suggestiva.

->suggestivitat

■suggestivitat

[de suggestiu]

f Qualitat de suggestiu.

->sugil·lació

■sugil·lació

Part. sil.: su_gil_la_ci_ó

f 1 PAT Lleugera equimosi cutània.

2 Lividesa cadavèrica.

->suïcida

■suïcida

Part. sil.: su_ï_ci_da

[formació culta analògica sobre la base del ll. homicida (v. suïcidi); 1a FONT: 1839, DLab.]

1 m i f Persona que es mata a si mateixa.

2 adj fig Dit d’una acció o una actitud molt perillosa o perniciosa per a la persona que la fa o l’adopta. Aquella va ésser una decisió suïcida. Un pilot suïcida. Una inversió suïcida.

->suïcidar-se

■suïcidar-se

Part. sil.: su_ï_ci_dar-se

[formació culta analògica sobre la relació semàntica amb suïcidi, probablement calc del fr. se suicider; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v pron Matar-se a si mateix. Es va suïcidar llençant-se al mar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suïcidar

GERUNDI: suïcidant

PARTICIPI: suïcidat, suïcidada, suïcidats, suïcidades

INDICATIU PRESENT: suïcido, suïcides, suïcida, suïcidem, suïcideu, suïciden

INDICATIU IMPERFET: suïcidava, suïcidaves, suïcidava, suïcidàvem, suïcidàveu, suïcidaven

INDICATIU PASSAT: suïcidí, suïcidares, suïcidà, suïcidàrem, suïcidàreu, suïcidaren

INDICATIU FUTUR: suïcidaré, suïcidaràs, suïcidarà, suïcidarem, suïcidareu, suïcidaran

INDICATIU CONDICIONAL: suïcidaria, suïcidaries, suïcidaria, suïcidaríem, suïcidaríeu, suïcidarien

SUBJUNTIU PRESENT: suïcidi, suïcidis, suïcidi, suïcidem, suïcideu, suïcidin

SUBJUNTIU IMPERFET: suïcidés, suïcidessis, suïcidés, suïcidéssim, suïcidéssiu, suïcidessin

IMPERATIU: suïcida, suïcidi, suïcidem, suïcideu, suïcidin

->suïcidi

■suïcidi

Part. sil.: su_ï_ci_di

[del b. ll. suicidium, formació culta analògica sobre la base del ll. homicidium, amb el primer element, ll. sui ‘de si mateix’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 PSIC i SOCIOL Acció de suïcidar-se, realment consumada o simplement intentada i àdhuc simulada.

2 hiperb Acció extremament perillosa, arriscada. Conduir aquest cotxe tan atrotinat és un suïcidi.

->suids

■suids

Part. sil.: suids

m ZOOL 1 pl Família d’artiodàctils del subordre dels suïformes, de morro allargat, carnós i de contorn circular, d’extremitats curtes i primes, cua curta, abdomen inflat i pelatge escàs. Inclou vuit espècies, a les quals pertanyen el porc, el senglar, la babirussa i l’hiloquer.

2 sing Artiodàctil de la família dels suids.

->suïforme

■suïforme

Part. sil.: su_ï_for_me

1 adj De la complexió del porc.

2 m ZOOL 1 pl Subordre de mamífers artiodàctils amb pocs pèls, pell gruixuda i sense banyes. Inclou tres famílies: els suids (amb el porc, el senglar i la babirussa), els taiasuids (amb el pècari) i els hipopotàmids (amb l’hipopòtam).

2 sing Mamífer del subordre dels suïformes.

->sui generis

■sui generis* [sùiʒɛ́neɾis]

[llat ] loc adj Locució que vol dir ‘del seu propi gènere’, usada per a indicar tot allò que per la seva originalitat i singularitat és difícil de definir amb relació a qualsevol altra cosa. Té una manera de treballar molt ‘sui generis’.

->suimanga

■suimanga

Part. sil.: sui_man_ga

m ORNIT Nom donat als ocells de la família dels nectarínids, de l’ordre dels passeriformes, dels quals cal destacar el suimanga elegant (Cinnyris venustus), el suimanga d’ales daurades (Nectarinia reichenowi), i el suimanga asiàtic (Cinnyris asiaticus).

->suís

■suís -ïssa

Part. sil.: su_ís

1 adj i m i f De Suïssa (estat d’Europa).

2 m ALIM Xicra de xocolata desfeta amb nata al damunt.

3 m ORNIT Martinet menut.

->suite

■suite* [swít]

[mot fr., del ll. vg. *sequĭta ‘acció de seguir’, fem. substantivat de *sequĭtus, alteració del ll. cl. secūtus, -a, -um, participi de sequi ‘seguir’]

f 1 Conjunt de dues o més cambres d’un hotel, comunicades entre elles, que constitueixen una unitat d’allotjament.

2 MÚS 1 Composició de diferents moviments formada per una successió de peces instrumentals de nombre indeterminat i de ritmes diferents, amb una vinculació tonal o d’estil.

2 p ext Conjunt de fragments instrumentals de caràcter divers, presos d’una òpera o d’un ballet, o també lligats per una temàtica comuna.

->sukiyaki

sukiyaki

m GASTR Plat de la cuina japonesa fet amb verdures i amb carn de bou tallada en làmines molt fines, que hom elabora a taula, coent els ingredients dins una olla amb una salsa feta amb shoyu, sake o mirin, i sucre.

->sulciforme

■sulciforme

adj Semblant a un solc.

->suletí

■suletí -ina

LING 1 adj Relatiu o pertanyent al suletí.

2 m Dialecte del basc, parlat a l’extrem oriental de la seva àrea lingüística.

->sulf-

■sulf-

1 QUÍM ORG Forma prefixada del mot llatí sŭlfur ‘sofre’, emprada per a indicar la presència en un compost orgànic d’un grup àcid sulfònic (—SO3H).

2 QUÍM INORG Prefix a abandonar que indica la presència de sofre en un compost.

3 QUÍM ORG Tio-.

->sulfà

■sulfà

m QUÍM INORG Denominació genèrica dels hidrurs del sofre, de fórmula general H2Sn.

->sulfacetamida

sulfacetamida

f FARM Una de les primeres sulfamides que foren emprades en terapèutica, coneguda també com a sulfamilacetamida.

->sulfàcid

■sulfàcid

m obs QUÍM Tioàcid.

->sulfadiazina

sulfadiazina

Part. sil.: sul_fa_di_a_zi_na

f [H2N—C6H4—SO2NH—C4H3N2] FARM Sulfamida de llarga durada i amb poca toxicitat, anomenada també sulfapirazina.

->sulfadimetoxina

sulfadimetoxina

f FARM Sulfamida d’excreció lenta.

->sulfaguanidina

sulfaguanidina

f FARM Sulfamida poc soluble, emprada en terapèutica intestinal.

->sulfahemoglobina

sulfahemoglobina

f FISIOL ANIM Derivat de l’hemoglobina que no és present en els eritròcits en circumstàncies normals.

->sulfametazina

sulfametazina

f [C12H14N4O2S] FARM Sulfamida de fàcil absorció i lenta eliminació, coneguda també amb els noms de diacil o diacinol.

->sulfametoxazole

sulfametoxazole

m QUÍM ORG i FARM Sulfamida estructuralment relacionada amb el sulfisoxazole, que actua, com totes les sulfamides, impedint la transformació del PABA en àcid fòlic.

->sulfametoxipiridazina

sulfametoxipiridazina

f FARM Sulfamida de lenta excreció i ràpida absorció.

->sulfàmic

sulfàmic, àcid

QUÍM INORG Àcid sulfamídic.

->sulfamida

■sulfamida

[de sulf- i amida; 1a FONT: c. 1942]

f QUÍM ORG i FARM Nom genèric d’un grup de substàncies derivades de la sulfanilamida.

->sulfamídic

sulfamídic, àcid

QUÍM INORG Monoamida de l’àcid sulfúric, de fórmula H2NSO3H.

->sulfamidoresistència

sulfamidoresistència

Part. sil.: sul_fa_mi_do_re_sis_tèn_ci_a

f MICROB i FARM Característica d’algunes soques de gèrmens que fa que siguin més o menys insensibles o resistents a les sulfamides.

->sulfamidoteràpia

sulfamidoteràpia

Part. sil.: sul_fa_mi_do_te_rà_pi_a

f TERAP Tractament amb sulfamides.

->sulfanilamida

■sulfanilamida

f QUÍM ORG i FARM Amida de l’àcid sulfanílic.

->sulfanilat

■sulfanilat

m QUÍM Qualsevol de les sals o dels èsters de l’àcid sulfanílic.

->sulfanílic

■sulfanílic, àcid

QUÍM ORG i COL Àcid sulfònic aromàtic.

->sulfat

■sulfat

[de sulf- i -at^2; 1a FONT: 1839, DLab.]

m QUÍM 1 Qualsevol sal o èster format per substitució dels dos àtoms d’hidrogen de l’àcid sulfúric.

2 Dianió de fórmula SO^24-, derivat formalment de l’àcid sulfúric per pèrdua de tots dos àtoms d’hidrogen.

->sulfatació

■sulfatació

Part. sil.: sul_fa_ta_ci_ó

[de sulfatar]

f 1 1 Acció de sulfatar;

2 l’efecte.

2 AGR Tractament al qual són sotmesos els vegetals per tal de preservar-los de les malures causades per fongs i altres paràsits, que consisteix a polvoritzar damunt d’ells una dissolució aquosa de sulfat de coure o de sulfat de ferro.

3 ALIM Sulfitació.

4 ELECTROQ Formació d’una capa de sulfat de plom a les plaques d’un acumulador de plom durant la descàrrega.

5 QUÍM Procés de sulfatar, especialment procés d’obtenció d’un èster de l’àcid sulfúric.

->sulfatada

■sulfatada

f AGR sulfatació 2. Fer dues sulfatades a les maduixeres.

->sulfatador

■sulfatador -a

[de sulfatar]

1 adj Que serveix per a sulfatar.

2 AGR 1 m Màquina de sulfatar.

2 f Polvoritzadora emprada en la sulfatació de les plantes.

->sulfatar

■sulfatar

[de sulfat]

v 1 tr AGR 1 Efectuar la sulfatació de les plantes.

2 màquina de sulfatar Polvoritzador emprat en la sulfatació de les plantes.

2 pron ELECTROQ Produir-se la sulfatació d’un acumulador de plom.

3 tr QUÍM Convertir en sulfat per atac amb àcid sulfúric, per doble descomposició amb un altre sulfat o per oxidació d’un sulfur.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sulfatar

GERUNDI: sulfatant

PARTICIPI: sulfatat, sulfatada, sulfatats, sulfatades

INDICATIU PRESENT: sulfato, sulfates, sulfata, sulfatem, sulfateu, sulfaten

INDICATIU IMPERFET: sulfatava, sulfataves, sulfatava, sulfatàvem, sulfatàveu, sulfataven

INDICATIU PASSAT: sulfatí, sulfatares, sulfatà, sulfatàrem, sulfatàreu, sulfataren

INDICATIU FUTUR: sulfataré, sulfataràs, sulfatarà, sulfatarem, sulfatareu, sulfataran

INDICATIU CONDICIONAL: sulfataria, sulfataries, sulfataria, sulfataríem, sulfataríeu, sulfatarien

SUBJUNTIU PRESENT: sulfati, sulfatis, sulfati, sulfatem, sulfateu, sulfatin

SUBJUNTIU IMPERFET: sulfatés, sulfatessis, sulfatés, sulfatéssim, sulfatéssiu, sulfatessin

IMPERATIU: sulfata, sulfati, sulfatem, sulfateu, sulfatin

->sulfatiazole

sulfatiazole

Part. sil.: sul_fa_ti_a_zo_le

m [C9H9N3O2S2] FARM Preparat sulfamídic molt emprat per la seva activitat i l’escassa toxicitat.

->sulfàtid

sulfàtid

m BIOQ Cerebròsid que conté àcid sulfúric unit en forma d’èster a l’àtom C-3 de la galactosa.

->sulfenamida

sulfenamida

f QUÍM ORG Cadascuna de les amides dels àcids sulfènics.

->sulfenat

sulfenat

m QUÍM ORG Qualsevol sal o qualsevol èster d’un àcid sulfènic.

->sulfènic

sulfènic -a

adj QUÍM Dit de l’àcid orgànic que conté el grup —SOH.

->sulfhidrat

sulfhidrat

m QUÍM INORG Denominació obsoleta de la unió hidrogensulfur (HS-) i de les sals que el contenen.

->sulfhídric

■sulfhídric -a

QUÍM INORG 1 adj Que conté àcid sulfhídric.

2 àcid sulfhídric Denominació de les solucions aquoses del sulfur d’hidrogen (H2S), tòxiques i de dèbil acidesa.

->sulfinamida

sulfinamida

f QUÍM ORG Qualsevol sal o qualsevol èster d’un àcid sulfínic.

->sulfínic

sulfínic

adj QUÍM Dit de l’àcid orgànic que conté el grup —SO2H.

->sulfinil

sulfinil

m QUÍM Radical bivalent, de fórmula —SO—, que pot ésser considerat com a derivat de l’àcid sulfurós per pèrdua dels dos hidroxils de la seva molècula.

->sulfinona

sulfinona

f QUÍM ORG i QUÍM INORG Sulfòxid.

->sulfinuz

sulfinuz, procediment

METAL·L Procediment de cementació d’aliatges fèrrics.

->sulfisoxazole

sulfisoxazole

m FARM Sulfamida soluble en els líquids orgànics.

->sulfit

■sulfit

[de sulf- i -it*]

m QUÍM INORG 1 Qualsevol sal de l’àcid sulfurós.

2 Anió de l’àcid sulfurós, de fórmula SO^23-.

->sulfitació

■sulfitació

Part. sil.: sul_fi_ta_ci_ó

[de sulfitar]

f ALIM Tractament al qual són sotmesos el most del raïm, el suc de poma, els xarops, etc., per tal de destruir-ne determinats ferments en benefici d’uns altres, o d’interrompre la fermentació, com a tractament preventiu de l’oxidació del vi, etc.

->sulfitador

■sulfitador

[de sulfitar]

m ENOL Aparell emprat per a efectuar la sulfitació del most amb anhídrid sulfurós, liquat, contingut en bombones, o desprès en la combustió del sofre.

->sulfitar

■sulfitar

[de sulfit]

v tr ALIM Efectuar una sulfitació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sulfitar

GERUNDI: sulfitant

PARTICIPI: sulfitat, sulfitada, sulfitats, sulfitades

INDICATIU PRESENT: sulfito, sulfites, sulfita, sulfitem, sulfiteu, sulfiten

INDICATIU IMPERFET: sulfitava, sulfitaves, sulfitava, sulfitàvem, sulfitàveu, sulfitaven

INDICATIU PASSAT: sulfití, sulfitares, sulfità, sulfitàrem, sulfitàreu, sulfitaren

INDICATIU FUTUR: sulfitaré, sulfitaràs, sulfitarà, sulfitarem, sulfitareu, sulfitaran

INDICATIU CONDICIONAL: sulfitaria, sulfitaries, sulfitaria, sulfitaríem, sulfitaríeu, sulfitarien

SUBJUNTIU PRESENT: sulfiti, sulfitis, sulfiti, sulfitem, sulfiteu, sulfitin

SUBJUNTIU IMPERFET: sulfités, sulfitessis, sulfités, sulfitéssim, sulfitéssiu, sulfitessin

IMPERATIU: sulfita, sulfiti, sulfitem, sulfiteu, sulfitin

->sulfo-

■sulfo-

1 QUÍM ORG Forma prefixada del mot llatí sŭlfur ‘sofre’, emprada per a indicar la presència en un compost orgànic d’un grup àcid sulfònic (—SO3H).

2 QUÍM INORG Prefix a abandonar que indica la presència de sofre en un compost.

3 QUÍM ORG Tio-.

->sulfobacteri

sulfobacteri

[de sulfo- i bacteri]

m MICROB Tipus de bacteri que viu en fangs anaeròbics rics de matèria orgànica i que és capaç de reduir el sulfat.

->sulfocarbonisme

sulfocarbonisme

m PAT Intoxicació per sulfur de carboni.

->sulfociànic

■sulfociànic, àcid

Part. sil.: sul_fo_ci_à_nic

QUÍM ORG Àcid tiociànic.

->sulfolan

sulfolan

m QUÍM ORG Compost heterocíclic saturat consistent en un anell de cinc membres que conté un àtom de sofre en forma de sulfona.

->sulfona

■sulfona

f QUÍM ORG Denominació genèrica dels composts orgànics que responen a la fórmula general R2SO2(o RSOOR).

->sulfonació

■sulfonació

Part. sil.: sul_fo_na_ci_ó

f QUÍM ORG Cadascuna de les reaccions amb les quals hom converteix un compost orgànic en un àcid sulfònic o en un sulfonat.

->sulfonal

■sulfonal

m QUÍM ORG i FARM Sulfona alifàtica amb notable activitat hipnòtica.

->sulfonamida

■sulfonamida

f QUÍM ORG Denominació genèrica de les amides dels àcids sulfònics.

->sulfonant

sulfonant, agent

QUÍM ORG Reactiu emprat per a dur a terme una sulfonació.

->sulfonar

■sulfonar

v tr QUÍM ORG Dur a terme una sulfonació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sulfonar

GERUNDI: sulfonant

PARTICIPI: sulfonat, sulfonada, sulfonats, sulfonades

INDICATIU PRESENT: sulfono, sulfones, sulfona, sulfonem, sulfoneu, sulfonen

INDICATIU IMPERFET: sulfonava, sulfonaves, sulfonava, sulfonàvem, sulfonàveu, sulfonaven

INDICATIU PASSAT: sulfoní, sulfonares, sulfonà, sulfonàrem, sulfonàreu, sulfonaren

INDICATIU FUTUR: sulfonaré, sulfonaràs, sulfonarà, sulfonarem, sulfonareu, sulfonaran

INDICATIU CONDICIONAL: sulfonaria, sulfonaries, sulfonaria, sulfonaríem, sulfonaríeu, sulfonarien

SUBJUNTIU PRESENT: sulfoni, sulfonis, sulfoni, sulfonem, sulfoneu, sulfonin

SUBJUNTIU IMPERFET: sulfonés, sulfonessis, sulfonés, sulfonéssim, sulfonéssiu, sulfonessin

IMPERATIU: sulfona, sulfoni, sulfonem, sulfoneu, sulfonin

->sulfonat

■sulfonat

m QUÍM ORG Qualsevol sal o èster d’un àcid sulfònic.

->sulfonftaleïna

■sulfonftaleïna

Part. sil.: sul_fon_fta_le_ï_na

f QUÍM ORG Qualsevol dels colorants del trifenilmetà, alguns dels quals són emprats com a indicadors del grau d’acidesa (pH).

->sulfoni

■sulfoni

m QUÍM 1 Catió H3S, derivat formalment del sulfur d’hidrogen per coordinació d’un protó sobre l’àtom de sofre.

2 sal de sulfoni QUÍM ORG Cadascuna de les sals, de fórmula SR3X-, que hom obté per reaccions d’addició de composts R—X sobre tioèters o altres composts de sofre divalent.

->sulfònic

■sulfònic, àcid

QUÍM ORG Qualsevol dels àcids de fórmula general R—SO2—OH, on R és un grup orgànic alquil o aril (amb un carboni enllaçat directament a l’àtom de sofre), o, per extensió, un halogen.

->sulfonil

sulfonil

m QUÍM Radical bivalent, de fórmula —SO2—, que pot ésser considerat com a derivat de l’àcid sulfúric per pèrdua dels dos hidroxils de la seva molècula.

->sulfonítrica

sulfonítrica, mescla

QUÍM INORG Denominació genèrica de les mescles de l’àcid sulfúric i l’àcid nítric, emprades com a agents nitrants.

->sulforicinat

sulforicinat

m ADOB Sal de l’àcid sulforicínic.

->sulforicínic

sulforicínic

adj i m QUÍM Dit de l’àcid obtingut per l’acció de l’àcid sulfúric sobre l’oli de ricí.

->sulfosa

■sulfosa

f MINERAL 1 Mineral del grup de les sulfosals.

2 pl Grup de sulfurs minerals complexos que presenten els seus cations en dues posicions, l’una ocupada per plom, coure, argent, mercuri, tal·li, ferro, manganès i estany, i l’altra per arsènic, antimoni i bismut, en coordinació tres no planària amb sofre, seleni i tel·luri.

->sulfòxid

■sulfòxid

m QUÍM ORG Denominació genèrica dels composts orgànics que responen a la fórmula general R2SO.

->sulfoxilat

sulfoxilat

m QUÍM INORG 1 Qualsevol sal de l’àcid sulfoxílic.

2 Dianió de l’àcid sulfoxílic, de fórmula SO^22-.

->sulfoxílic

sulfoxílic, àcid

QUÍM INORG Oxoàcid del sofre, de fórmula H2SO2.

->sulfur

■sulfur

[de sulf- i -ur^2; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 QUÍM INORG 1 Denominació genèrica dels composts binaris del sofre amb elements més electropositius que no pas ell.

2 Dianió, de fórmula S^2-, derivat formalment del sulfur d’hidrogen per pèrdua d’ambdós àtoms d’hidrogen de la seva molècula.

2 QUÍM ORG Tioèter.

->sulfur-

sulfur-

1 QUÍM ORG Forma prefixada del mot llatí sŭlfur ‘sofre’, emprada per a indicar la presència en un compost orgànic d’un grup àcid sulfònic (—SO3H).

2 QUÍM INORG Prefix a abandonar que indica la presència de sofre en un compost.

3 QUÍM ORG Tio-.

->sulfuració

sulfuració

Part. sil.: sul_fu_ra_ci_ó

f METAL·L Acció d’enriquir-se de sofre un metall.

->sulfurar

■sulfurar

[der. savi de sulfur; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v 1 tr QUÍM INORG Tractar, impregnar, combinar, amb sofre.

2 pron METAL·L Enriquir-se de sofre un metall.

3 tr fig Irritar, enfurir. Aquella resposta impertinent el va sulfurar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sulfurar

GERUNDI: sulfurant

PARTICIPI: sulfurat, sulfurada, sulfurats, sulfurades

INDICATIU PRESENT: sulfuro, sulfures, sulfura, sulfurem, sulfureu, sulfuren

INDICATIU IMPERFET: sulfurava, sulfuraves, sulfurava, sulfuràvem, sulfuràveu, sulfuraven

INDICATIU PASSAT: sulfurí, sulfurares, sulfurà, sulfuràrem, sulfuràreu, sulfuraren

INDICATIU FUTUR: sulfuraré, sulfuraràs, sulfurarà, sulfurarem, sulfurareu, sulfuraran

INDICATIU CONDICIONAL: sulfuraria, sulfuraries, sulfuraria, sulfuraríem, sulfuraríeu, sulfurarien

SUBJUNTIU PRESENT: sulfuri, sulfuris, sulfuri, sulfurem, sulfureu, sulfurin

SUBJUNTIU IMPERFET: sulfurés, sulfuressis, sulfurés, sulfuréssim, sulfuréssiu, sulfuressin

IMPERATIU: sulfura, sulfuri, sulfurem, sulfureu, sulfurin

->sulfuri

■sulfuri -úria

adj De sofre.

->sulfúric

■sulfúric -a

[de sulfur- i -ic^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent al sofre.

2 Que conté sofre.

2 àcid sulfúric Oxoàcid del sofre, de fórmula H2SO4, el més important dels àcids minerals.

3 anhídrid sulfúric Triòxid de sofre.

->sulfuril

sulfuril

m QUÍM 1 Sulfonil.

2 clorur de sulfuril Diclorur de sulfonil, SO2Cl2, diclorur de l’àcid sulfúric.

->sulfurós

■sulfurós -osa

[de sulfur- i -ós^1; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj QUÍM INORG 1 1 Relatiu o pertanyent al sofre.

2 Que conté sofre.

2 àcid sulfurós Oxoàcid del sofre, de fórmula H2SO3, en el qual el sofre ocorre en l’estat d’oxidació 4+.

3 anhídrid sulfurós Diòxid de sofre.

->súlids

■súlids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells de l’ordre dels pelecaniformes a la qual pertanyen nou espècies, conegudes com a mascarells, amb les potes fortes, ales grosses i bec robust i punxegut.

2 sing Ocell de la família dels súlids.

->sull

■sull -a

[variant de xoll^2; 1a FONT: 1460, Roig]

adj 1 Desproveït de banyes. Un boc sull.

2 1 Taciturn, sol.

2 JOCS En el joc de cartes, una carta sola d’un coll. Tinc l’as sull.

->sulla

■sulla

f BOT Enclova.

->sulpicià

sulpicià -ana

Part. sil.: sul_pi_ci_à

CATOL 1 adj Relatiu o pertanyent als sulpicians.

2 m Membre de la congregació de sacerdots dedicada a la direcció de seminaris i cases de formació del clergat.

->sulpirida

sulpirida

f QUÍM ORG i FARM Substància de fórmula C15H23N3O4S, emprada com a antipsicòtic.

->sulsir

■sulsir

[d’origen incert, potser del ll. sŭbsīdĕre ‘ensorrar-se, desintegrar-se’, contret en subsire i alterat semànticament en ‘consumir-se, socarrar-se’]

v tr Abrusar, salsir, socarrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sulsir

GERUNDI: sulsint

PARTICIPI: sulsit, sulsida, sulsits, sulsides

INDICATIU PRESENT: sulseixo, sulseixes, sulseix, sulsim, sulsiu, sulseixen

INDICATIU IMPERFET: sulsia, sulsies, sulsia, sulsíem, sulsíeu, sulsien

INDICATIU PASSAT: sulsí, sulsires, sulsí, sulsírem, sulsíreu, sulsiren

INDICATIU FUTUR: sulsiré, sulsiràs, sulsirà, sulsirem, sulsireu, sulsiran

INDICATIU CONDICIONAL: sulsiria, sulsiries, sulsiria, sulsiríem, sulsiríeu, sulsirien

SUBJUNTIU PRESENT: sulseixi, sulseixis, sulseixi, sulsim, sulsiu, sulseixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sulsís, sulsissis, sulsís, sulsíssim, sulsíssiu, sulsissin

IMPERATIU: sulseix, sulseixi, sulsim, sulsiu, sulseixin

->sultà

■sultà

Hom.: soltar

[variant de soldà, calc del cast. sultán i el fr. sultan]

m ISLAM i HIST Soldà.

->sultama

sultama

f QUÍM ORG Denominació genèrica de les sulfonamides cícliques, de fórmula general SO2—NH, que poden ésser considerades com a anàlogues dels lactams.

->sultana

■sultana

[de sultà]

f ISLAM i HIST Soldana.

->sultanat

■sultanat

m ISLAM i HIST Soldanat.

->sultona

sultona

f QUÍM ORG Denominació genèrica dels derivats de l’àcid 1, 8-naftolsulfònic.

->suma

■suma

Cp. summa

[del ll. sŭmma ‘el que és més alt, el total’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

f 1 1 Addició.

2 MAT Resultat d’una addició.

3 fig La suma dels béns i dels mals d’aquesta vida. Una suma considerable de coneixements.

4 en suma loc adv Tot comptat, en resum.

5 suma anterior COMPT Suma de les partides d’una columna que reprèn el sumand de la columna anterior.

2 Quantitat determinada de diners. Hi va dedicar una suma important.

3 LING En glossemàtica, classe que té funció amb una altra o amb unes altres sèries del mateix rang.

->sumable

■sumable

[de sumar]

adj MAT 1 Susceptible d’ésser sumat.

2 funció sumable Funció tal, que la seva integral de Lebesgue existeix.

3 sèrie sumable Sèrie que té suma.

->sumac

■sumac

[de l’àr. summâq, íd., i aquest, probablement de l’arameu su(m)maqa ‘vermell, rosat’, al·lusió al color del seu fruit; 1a FONT: s. XIV]

m 1 BOT i ADOB Arbust de la família de les anacardiàcies (Rhus coriaria), de fulles amb folíols ovals i dentats, flors blanquinoses i fruits drupacis, emprat en adoberia.

2 ADOB Nom donat a l’adob obtingut del sumac.

3 sumac metzinós BOT i JARD Arbust de la família de les anacardiàcies (Rhus toxicodendron), caducifoli, de branques enfiladisses, flors verdoses en raïms i que és plantat en parcs i jardins.

->sumacar

■sumacar

[de sumac; 1a FONT: 1932, DFa.]

m AGR Camp, terreny, plantat de sumacs.

->sumacarceler

sumacarceler -a

adj i m i f De Sumacàrcer (Ribera Alta).

->sumació

■sumació

Part. sil.: su_ma_ci_ó

Hom.: somació

[de sumar]

f MAT Acció de sumar, especialment els termes d’una sèrie.

->sumador

■sumador -a

[de sumar; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj i m i f 1 Que suma.

2 màquina sumadora (o simplement sumadora) OFICINA Màquina de calcular.

2 m INFORM 1 Circuit, dispositiu, etc., destinat a sumar diverses quantitats numèriques.

2 En un ordinador, òrgan lògic que duu a terme les sumes o addicions.

3 sumador binari Circuit lògic, format per dos semisumadors, destinat a sumar dos senyals binaris cadascun dels quals d’un bit.

->sumand

■sumand

[de sumar]

m MAT Cadascuna de les quantitats a sumar per a obtenir una suma.

->sumar

■sumar

[de suma; 1a FONT: 1401]

v 1 1 tr MAT Fer la suma (de dos o més nombres, quantitats, valors), reunir en una (dues o més coses de la mateixa natura). Sumar 8 i 12: el resultat és 20.

2 tr MAT Donar tal o tal resultat la suma. 8 i 12 sumen 20.

3 tr fig Sumeu tots els vostres esforços.

4 pron fig Afegir-se. Els treballadors de la construcció s’han sumat a la protesta.

2 màquina de sumar (o màquina sumadora, o sumadora) tr OFICINA Màquina de calcular.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sumar

GERUNDI: sumant

PARTICIPI: sumat, sumada, sumats, sumades

INDICATIU PRESENT: sumo, sumes, suma, sumem, sumeu, sumen

INDICATIU IMPERFET: sumava, sumaves, sumava, sumàvem, sumàveu, sumaven

INDICATIU PASSAT: sumí, sumares, sumà, sumàrem, sumàreu, sumaren

INDICATIU FUTUR: sumaré, sumaràs, sumarà, sumarem, sumareu, sumaran

INDICATIU CONDICIONAL: sumaria, sumaries, sumaria, sumaríem, sumaríeu, sumarien

SUBJUNTIU PRESENT: sumi, sumis, sumi, sumem, sumeu, sumin

SUBJUNTIU IMPERFET: sumés, sumessis, sumés, suméssim, suméssiu, sumessin

IMPERATIU: suma, sumi, sumem, sumeu, sumin

->sumari

■sumari -ària

[del ll. summarium, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj 1 Reduït a compendi; breu, succint. Una exposició sumària dels fets.

2 DR PROC Dit de certs judicis o processos civils en què hom prescindeix d’algunes formalitats i són tramitats més ràpidament. Judici sumari.

2 m Resum breu; compendi.

3 DR PROC 1 m Fase del procés, que segueix la denúncia o querella, encaminada a fixar els materials que poden influir en l’escrit de qualificació legal del delicte i a determinar la seva culpabilitat.

2 f Procés escrit.

->sumarial

sumarial

Part. sil.: su_ma_ri_al

[de sumari]

adj DR PROC Relatiu o pertanyent a un sumari.

->sumàriament

■sumàriament

Part. sil.: su_mà_ri_a_ment

[de sumari; 1a FONT: 1325]

adv D’una manera sumària.

->sumariar

sumariar

Part. sil.: su_ma_ri_ar

[de sumari]

v tr DR PROC Sotmetre algú a sumària.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sumariar

GERUNDI: sumariant

PARTICIPI: sumariat, sumariada, sumariats, sumariades

INDICATIU PRESENT: sumario, sumaries, sumaria, sumariem, sumarieu, sumarien

INDICATIU IMPERFET: sumariava, sumariaves, sumariava, sumariàvem, sumariàveu, sumariaven

INDICATIU PASSAT: sumarií, sumariares, sumarià, sumariàrem, sumariàreu, sumariaren

INDICATIU FUTUR: sumariaré, sumariaràs, sumariarà, sumariarem, sumariareu, sumariaran

INDICATIU CONDICIONAL: sumariaria, sumariaries, sumariaria, sumariaríem, sumariaríeu, sumariarien

SUBJUNTIU PRESENT: sumariï, sumariïs, sumariï, sumariem, sumarieu, sumariïn

SUBJUNTIU IMPERFET: sumariés, sumariessis, sumariés, sumariéssim, sumariéssiu, sumariessin

IMPERATIU: sumaria, sumariï, sumariem, sumarieu, sumariïn

->sumaríssim

■sumaríssim -a

[de sumari]

1 adj Molt breu.

2 adj i m DR PROC 1 Dit del procés militar en què els tràmits i el procediment s’abreugen talment, que poden durar només unes poques hores.

2 p ext Procediment civil ràpid per a judicis de desnonament, d’aliments, interdictes, embargaments, etc.

->sumatori

■sumatori -òria

[de sumar]

adj MAT 1 Relatiu o pertanyent a la suma o addició.

2 signe sumatori Signe, representat per la lletra grega Σ, que hom empra per a simplificar una notació additiva.

->sumeri

■sumeri -èria

1 adj i m i f De Sumer (antic país de l’Orient Mitjà) o del sumeri (llengua).

2 m LING Antiga llengua del país de Sumer.

->sumir

■sumir

[del ll. sūmĕre ‘agafar, prendre’; 1a FONT: s. XV]

v 1 1 tr Enfonsar sota la terra o l’aigua.

2 pron A causa d’un terratrèmol la ciutat se sumí en el fons de la mar.

2 tr i pron fig Enfonsar. Sumir-se en la desesperació.

3 tr LITÚRG Prendre’s les espècies sobrants de pa i de vi després de la comunió de la missa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: sumir

GERUNDI: sumint

PARTICIPI: sumit, sumida, sumits, sumides

INDICATIU PRESENT: sumeixo, sumeixes, sumeix, sumim, sumiu, sumeixen

INDICATIU IMPERFET: sumia, sumies, sumia, sumíem, sumíeu, sumien

INDICATIU PASSAT: sumí, sumires, sumí, sumírem, sumíreu, sumiren

INDICATIU FUTUR: sumiré, sumiràs, sumirà, sumirem, sumireu, sumiran

INDICATIU CONDICIONAL: sumiria, sumiries, sumiria, sumiríem, sumiríeu, sumirien

SUBJUNTIU PRESENT: sumeixi, sumeixis, sumeixi, sumim, sumiu, sumeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: sumís, sumissis, sumís, sumíssim, sumíssiu, sumissin

IMPERATIU: sumeix, sumeixi, sumim, sumiu, sumeixin

->summa

■summa

Hom.: summe

Cp. suma

[del ll. sŭmma ‘el que és més alt, el total’; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 Recopilació de totes les parts d’una ciència.

2 esp FILOS i CRIST Denominació genèrica que, referida a l’edat mitjana i a l’escolàstica, designa tant una col·lecció de sentències rigorosament ordenades com, posteriorment, sobretot, un tractat complet de filosofia o teologia.

->summament

■summament

[de summe]

adv Extremament.

->summe

■summe -a

Hom.: summa

[del ll. summus, -a, -um ‘el més alt’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Suprem, superior a tots. Summe pontífex. La summa felicitat.

2 Molt gran. És de summa importància.

->summitat

■summitat

[del ll. summĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Punt més alt d’una cosa; cim. En la summitat d’una alta muntanya.

2 fig Arribar a la summitat de la fama. La summitat de l’art, de la ciència.

->súmmum

■súmmum

[del ll. summum, íd.]

m Grau més alt al qual arriba una cosa. El súmmum de l’elegància. El súmmum del desvergonyiment.

->sumo

sumo

m ESPORT Modalitat japonesa de lluita consistent a empènyer o arrossegar l’adversari fora d’un cercle marcat a terra.

->sumoll

■sumoll

[del dial. sumollar ‘fer pansir o madurar’, d’un ll. *submolliare, der. de mollis ‘tou’]

m VITIC 1 Varietat de vinya que produeix un raïm negre de grans grossos i llargaruts.

2 Raïm de vinya sumoll.

->sumpció

■sumpció

Part. sil.: sump_ci_ó

[del ll. sumptio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1915, DAg.]

f LITÚRG Acció de sumir les espècies sobrants de pa i vi després de la comunió de la missa.

->sumptuari

■sumptuari -ària

Part. sil.: sump_tu_a_ri

[del ll. sumptuarius, -a, -um ‘relatiu a les despeses’, der. de sumptus, -us ‘despesa’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Relatiu o pertanyent al luxe.

2 DR FISC Dit de les lleis, disposicions, mesures, etc., encaminades a reduir les despeses dels particulars en afers de luxe o d’ostentació, o posar-hi taxes. Una forma vigent en l’actualitat és l’impost de luxe.

->sumptuós

■sumptuós -osa

Part. sil.: sump_tu_ós

[del ll. sumptuosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adj Que és molt luxós, d’una gran magnificència, molt ric. Una sala sumptuosa. Una festa sumptuosa.

->sumptuosament

■sumptuosament

Part. sil.: sump_tu_o_sa_ment

[de sumptuós; 1a FONT: 1839, DLab.]

adv Amb sumptuositat.

->sumptuositat

■sumptuositat

Part. sil.: sump_tu_o_si_tat

[del ll. sumptuosĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f Qualitat de sumptuós.

->sunna

■sunna

[de l’àr. sunna ‘llei, tradició’, de l’arrel sann ‘establir, preparar, aguditzar’]

f ISLAM 1 Costum, habitual de Mahoma, que té valor de norma per als creients.

2 Costum observat en l’aplicació del dret musulmà.

->sunnita

■sunnita

ISLAM 1 adj Relatiu o pertanyent a la sunna o als sunnites.

2 m i f Per oposició als xiïtes, partidari de l’ortodòxia musulmana, que observa escrupolosament les normes de la sunna.

->suny

suny

[encreuament de l’ant. suna ‘sunna’ i ‘índole particular d’algú’, amb el ll. cĭnnus ‘ganyota’]

m dial Arrufada del front i de les celles en senyal d’enuig, de preocupació, etc.

->Sunyer

■Sunyer, en (o son)

En llenguatge infantil, personificació de la son. Ja corre en Sunyer.

->sunyós

sunyós -osa

adj dial Dit de la persona seriosa de cara, d’aire sorrut.

->suomi

suomi

Part. sil.: su_o_mi

adj i m i f Finès.

->suor

■suor

Part. sil.: su_or

[del ll. sūdor, -ōris, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 1 FISIOL ANIM [símb: Sud] Líquid de funcions termoreguladores i d’excreció, produït per l’activitat secretora de les glàndules sudorípares de la pell.

2 p ext Líquid que es destil·la per porositat d’una pedra, d’un recipient, etc.

2 fig Esforç fatigós; suada.

->suós

■suós -osa

Part. sil.: su_ós

[de suar]

adj 1 Humit de suor. El casquet que portava era tot suós. Va arribar panteixant i suós.

2 De la natura de la suor.

->sup.

sup.

abrev superior^1.

->supedani

■supedani

m CRIST i ART Suport que solen dur afixat algunes creus on van clavats els peus del Sant Crist.

->supeditació

■supeditació

Part. sil.: su_pe_di_ta_ci_ó

[del ll. suppeditatio, -ōnis ‘abundància, afluència’; 1a FONT: 1445]

f 1 Acció de supeditar;

2 l’efecte.

->supeditar

■supeditar

[del ll. suppeditare ‘fornir els pedĭtes o soldats d’infanteria’, der. de pes, pedis ‘peu’, d’on ‘ser suficient’ i, per etimologia popular, ‘posar sota els peus’, és a dir ‘sotmetre’; 1a FONT: 1390]

v tr 1 Sotmetre. Supeditar el propi interès al bé comú.

2 Fer dependre una cosa d’una altra. Va supeditar la seva decisió a l’aprovació del seu pare.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: supeditar

GERUNDI: supeditant

PARTICIPI: supeditat, supeditada, supeditats, supeditades

INDICATIU PRESENT: supedito, supedites, supedita, supeditem, supediteu, supediten

INDICATIU IMPERFET: supeditava, supeditaves, supeditava, supeditàvem, supeditàveu, supeditaven

INDICATIU PASSAT: supedití, supeditares, supedità, supeditàrem, supeditàreu, supeditaren

INDICATIU FUTUR: supeditaré, supeditaràs, supeditarà, supeditarem, supeditareu, supeditaran

INDICATIU CONDICIONAL: supeditaria, supeditaries, supeditaria, supeditaríem, supeditaríeu, supeditarien

SUBJUNTIU PRESENT: supediti, supeditis, supediti, supeditem, supediteu, supeditin

SUBJUNTIU IMPERFET: supedités, supeditessis, supedités, supeditéssim, supeditéssiu, supeditessin

IMPERATIU: supedita, supediti, supeditem, supediteu, supeditin

->súper^1

■súper^1

col·loq 1 adj inv 1 Molt bo, magnífic. Tenen una casa súper.

2 gasolina súper (o simplement súper) Gasolina de 96 d’octà.

2 adv Molt bé. Ens ho vam passar súper.

->súper^2

súper^2

m col·loq Supermercat. Ho he comprat al súper.

->súper^3

■súper^3 -a

adj BOT Dit de l’ovari o del gineceu amb el periant i l’androceu situats a la seva base.

->super-

■super-

Prefix, del llatí super (originàriament preposició), que pot significar: 1 ‘sobre’, amb una relació de lloc. Ex.: superposar, superhumeral.

2 La idea de superioritat en rang, en mèrit, etc. Ex.: superintendent.

3 ‘més enllà’, amb una relació de temps. Ex.: supervivent.

4 Més rarament, ‘en excés’, amb la idea de sobrar. Ex.: superabundant.

->superabilitat

■superabilitat

[de superable]

f Qualitat de superable.

->superable

■superable

[del ll. superabĭlis, íd.]

adj Que pot ésser superat.

->superabundància

■superabundància

Part. sil.: su_per_a_bun_dàn_ci_a

[del ll. ecl. superabundantia, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f Sobreabundància.

->superabundant

superabundant

Part. sil.: su_per_a_bun_dant

adj Sobreabundant.

->superabundantment

superabundantment

Part. sil.: su_per_a_bun_dant_ment

adv Sobreabundantment.

->superabundar

■superabundar

Part. sil.: su_per_a_bun_dar

[del ll. ecl. superabundare, íd.; 1a FONT: 1393]

v intr Sobreabundar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: superabundar

GERUNDI: superabundant

PARTICIPI: superabundat, superabundada, superabundats, superabundades

INDICATIU PRESENT: superabundo, superabundes, superabunda, superabundem, superabundeu, superabunden

INDICATIU IMPERFET: superabundava, superabundaves, superabundava, superabundàvem, superabundàveu, superabundaven

INDICATIU PASSAT: superabundí, superabundares, superabundà, superabundàrem, superabundàreu, superabundaren

INDICATIU FUTUR: superabundaré, superabundaràs, superabundarà, superabundarem, superabundareu, superabundaran

INDICATIU CONDICIONAL: superabundaria, superabundaries, superabundaria, superabundaríem, superabundaríeu, superabundarien

SUBJUNTIU PRESENT: superabundi, superabundis, superabundi, superabundem, superabundeu, superabundin

SUBJUNTIU IMPERFET: superabundés, superabundessis, superabundés, superabundéssim, superabundéssiu, superabundessin

IMPERATIU: superabunda, superabundi, superabundem, superabundeu, superabundin

->superàcid

superàcid

Part. sil.: su_per_à_cid

m QUÍM INORG Nom genèric de certs àcids molt més àcids que el sulfúric.

->superació

■superació

Part. sil.: su_pe_ra_ci_ó

[del ll. superatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f Acció de superar.

->superaerodinàmica

superaerodinàmica

Part. sil.: su_per_a_e_ro_di_nà_mi_ca

f AEROD i METEOR Aerodinàmica aplicada als fenòmens que tenen lloc en una atmosfera molt enrarida, com és el cas de l’alta atmosfera terrestre fins als límits de l’espai interplanetari.

->superar

■superar

[del ll. superare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Sobrepassar, ultrapassar, ésser superior (a algú o alguna cosa). Et supero en força.

2 tr Vèncer un obstacle, una dificultat, etc. Va reeixir a superar el descoratjament.

3 pron Fer alguna cosa millor que altres vegades, anar més enllà. Avui t’has superat: cada vegada ho fas millor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: superar

GERUNDI: superant

PARTICIPI: superat, superada, superats, superades

INDICATIU PRESENT: supero, superes, supera, superem, supereu, superen

INDICATIU IMPERFET: superava, superaves, superava, superàvem, superàveu, superaven

INDICATIU PASSAT: superí, superares, superà, superàrem, superàreu, superaren

INDICATIU FUTUR: superaré, superaràs, superarà, superarem, superareu, superaran

INDICATIU CONDICIONAL: superaria, superaries, superaria, superaríem, superaríeu, superarien

SUBJUNTIU PRESENT: superi, superis, superi, superem, supereu, superin

SUBJUNTIU IMPERFET: superés, superessis, superés, superéssim, superéssiu, superessin

IMPERATIU: supera, superi, superem, supereu, superin

->superàvit

■superàvit

[del ll. superavit ‘ha sobrat’, 3 pers. sing. del perfet indicatiu de superare ‘superar, sobrar’, per analogia amb dèficit]

m ECON 1 Excés de l’haver sobre el deure, dels ingressos sobre les despeses.

2 superàvit de la balança de pagaments Situació comptable segons la qual en les diverses subbalances en què hom divideix la balança de pagaments els ingressos són superiors a les despeses.

3 superàvit pressupostari Situació en què els ingressos pressupostaris corrents són superiors a les despeses corrents.

->superaxil·lar

superaxil·lar

adj ANAT ANIM Supraaxil·lar.

->superb

■superb -a

[del ll. superbus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

adj 1 D’una magnificència o bellesa que imposa. Era un palau superb. És una dona superba.

2 Superbiós, que té supèrbia.

->superbament

■superbament

[de superb; 1a FONT: s. XVII]

adv D’una manera superba.

->supèrbia

■supèrbia

Part. sil.: su_pèr_bi_a

[del ll. superbia, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 Excessiva estima de si mateix que es manifesta per una ostentació de la pròpia superioritat, amb menyspreu dels altres.

2 Desig immoderat de la pròpia exaltació. Un home carregat de supèrbia i de fam de manar.

->superbiós

■superbiós -osa

Part. sil.: su_per_bi_ós

[de supèrbia; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Que té supèrbia. Un home superbiós.

2 Que revela supèrbia. Paraules superbioses.

->superbiosament

■superbiosament

Part. sil.: su_per_bi_o_sa_ment

[de superbiós]

adv Amb supèrbia.

->supercalandratge

supercalandratge

[de calandratge]

m PAPER Operació que consisteix a sotmetre el paper a l’acció d’una calandra.

->supercarburant

■supercarburant

[de carburant]

m PETROL Carburant d’elevat índex d’octà.

->superclasse

superclasse

[de classe]

f BIOL Unitat sistemàtica de categoria inferior a l’embrancament o a la divisió (o al subembrancament o a la subdivisió) que comprèn diverses classes.

->superclúster

superclúster

m INFORM Grup de clústers interconnectats.

->supercomplex

supercomplex

m QUÍM INORG Complex polinuclear d’estructura cristal·lina tridimensional indefinida, en el qual cadascun dels lligands és coordinat a dos ions metàl·lics, que ocupen els vèrtexs alternats del reticle.

->supercomputació

supercomputació

Part. sil.: su_per_com_pu_ta_ci_ó

f INFORM Informàtica destinada a tasques científiques i tècniques que es desenvolupa per mitjà de supercomputadors.

->supercomputador

supercomputador

m INFORM Ordinador de gran potència especialitzat en el càlcul intensiu, que hom utilitza en tasques científiques i tècniques.

->superconductivitat

■superconductivitat

f ELECT Propietat que tenen certes substàncies de presentar una conductivitat elèctrica molt elevada que els permet de transportar corrents elèctrics sense pèrdua d’energia i d’obtenir camps elèctrics intensos sense escalfament dels enrotllaments.

->superconductor

■superconductor -a

adj i m ELECT Dit de la substància que presenta superconductivitat.

->supercorda

supercorda

f PART Objecte teòric, que hom ha presentat en la forma d’un objecte unidimensional, extremament petit, a partir del qual ha estat ideada la teoria de les supercordes, una de les teories d’unificació d’interaccions.

->supercrític

■supercrític -a

adj FÍS Dit de la pressió i de la temperatura d’un fluid els valors de les quals són superiors als del punt crític.

->supercúmu

■supercúmu

m ASTR Conjunt de cúmuls de galàxies.

->superdominància

superdominància

Part. sil.: su_per_do_mi_nàn_ci_a

f GEN Dominància completa.

->superdominant

superdominant

f MÚS Sisena nota de l’escala diatònica.

->superdotat

■superdotat -ada

[de dotar]

adj i m i f Dit de la persona, especialment de l’infant, les capacitats intel·lectuals de la qual són molt superiors a la mitjana.

->superego

■superego

Part. sil.: su_per_e_go

[del ll. super ego ‘superjò’]

m PSIQ Superjò.

->supereminència

■supereminència

Part. sil.: su_per_e_mi_nèn_ci_a

[del ll. supereminentia, íd.]

f Qualitat de supereminent.

->supereminent

■supereminent

Part. sil.: su_per_e_mi_nent

[del ll. supereminens, -ntis, participi pres. de supereminēre ‘elevar-se pel damunt’]

adj Eminent en grau superior. Un home d’una ciència supereminent.

->supererogació

■supererogació

Part. sil.: su_per_e_ro_ga_ci_ó

[de erogació]

f Acció de fer, de donar, etc., més d’allò a què hom està obligat.

->supererogatori

■supererogatori -òria

Part. sil.: su_per_e_ro_ga_to_ri

[de erogatori]

adj Relatiu o pertanyent a la supererogació.

->superespècie

superespècie

Part. sil.: su_per_es_pè_ci_e

f BIOL Conjunt monofilètic d’espècies relacionades entre elles, totalment o essencialment al·lopàtriques.

->superestatge

superestatge

Part. sil.: su_per_es_tat_ge

m ESTRATIG Agrupament de diversos estatges.

->superestructura

■superestructura

Part. sil.: su_per_es_truc_tu_ra

[de estructura]

f ECON En el pensament marxista, conjunt d’institucions jurídiques, polítiques, religioses i filosòfiques i formes de consciència que corresponen a una determinada infraestructura.

->superfamília

■superfamília

Part. sil.: su_per_fa_mí_li_a

[de família]

f BIOL Grup taxonòmic de poc valor, d’ordre inferior al subordre, que inclou famílies amb certes afinitats.

->superfecundació

superfecundació

Part. sil.: su_per_fe_cun_da_ci_ó

[de fecundació]

f FISIOL ANIM Fecundació de dos o més òvuls (embarassos múltiples).

->superfemella

superfemella

f GEN Individu amb una certa anomalia en els cromosomes, consistent en el fet d’ésser portador de tres cromosomes sexuals X. El seu nombre cromosòmic és de 47.

->superfetació

■superfetació

Part. sil.: su_per_fe_ta_ci_ó

[de fetus]

f FISIOL ANIM Fecundació de dos òvuls que té lloc en dos coits en períodes d’ovulació diferents. És la concepció d’un segon fetus en el curs d’un embaràs.

->superfí

■superfí -ina

[de fi^3]

adj Molt fi.

->superficial

■superficial

Part. sil.: su_per_fi_ci_al

[del ll. superficialis, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent a la superfície.

2 Que és de la superfície. Una ferida superficial.

3 metre superficial Metre quadrat.

2 fig Que manca de profunditat. Un examen superficial. Una coneixença superficial de la qüestió. Una persona molt superficial.

3 estructura superficial LING En gramàtica generativa, nivell del llenguatge que determina la forma fonètica de l’oració a partir de la seva estructura profunda.

->superficialitat

■superficialitat

Part. sil.: su_per_fi_ci_a_li_tat

[de superficial]

f fig Qualitat de superficial, mancança de profunditat. Un llibre d’una deplorable superficialitat.

->superficialment

■superficialment

Part. sil.: su_per_fi_ci_al_ment

[de superficial; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adv D’una manera superficial.

->superficiari

superficiari -ària

Part. sil.: su_per_fi_ci_a_ri

[del ll. superficiarius, -a, -um, íd.]

m i f DR CIV Persona que té l’ús de la superfície del terreny i percep els fruits pagant una certa pensió al senyor.

->superfície

■superfície

Part. sil.: su_per_fí_ci_e

[del ll. superficies, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Part exterior d’un cos que el limita i el separa de l’espai o d’un altre cos. La superfície de la terra. Un objecte que presenta poca superfície al vent.

2 Extensió de terreny. Amb aquest pantà hom podrà regar tres hectàrees de superfície.

3 Part superior d’un líquid que és en contacte amb l’aire que té a sobre. Els dofins surten a respirar a la superfície del mar.

4 fig Aparença exterior. Tu no veus sinó la superfície de les coses.

5 dret de superfície DR CIV Dret real sobre cosa aliena que correspon a una persona que planta o edifica sobre el sòl d’una altra, i pot servir-se d’allò que ha plantat o edificat mitjançant el pagament d’un cànon periòdic.

6 superfície lliure HIDR Superfície que limita un líquid en equilibri a la seva part superior.

2 GEOM 1 [símb: S] Conjunt de punts de l’espai que poden ésser determinats per dos paràmetres.

2 element de superfície Cadascuna de les parts infinitesimals en què hom divideix una superfície a l’hora de calcular-ne l’àrea.

3 superfície algèbrica Superfície que pot ésser expressada mitjançant una equació algèbrica, és a dir, un polinomi de tres variables igualat a zero.

4 superfície cilíndrica Superfície engendrada per una família de rectes paral·leles entre elles que recolzen sobre una corba donada, plana o no, anomenada directriu de la superfície.

5 superfície cònica Superfície engendrada per una família de rectes que passen per un punt (vèrtex) i recolzen sobre una corba directriu.

6 superfície de revolució Superfície engendrada per la rotació d’una corba (generatriu) entorn d’un eix, anomenat de revolució.

7 superfície esfèrica Superfície constituïda per tots els punts de l’espai que són a una distància (radi) fixa d’un punt fix (centre).

8 superfície helicoïdal Superfície reglada engendrada per una recta que es mou recolzant sobre l’hèlix i a l’eix de l’hèlix i sempre perpendicular a aquest eix.

9 superfície helicoïdal desenvolupable Superfície engendrada per les tangents a una hèlix.

10 superfície plana Pla.

11 superfície quadràtica Quàdrica.

12 superfície reglada Superfície engendrada per una família infinita de rectes que depenen d’un paràmetre.

13 superfície tangent a una altra superfície Superfície que, en un punt o en diversos punts, té el mateix pla tangent de la superfície donada.

3 estructura de superfície LING Estructura superficial.

4 gran superfície ECON Hipermercat.

5 superfície de càrrega màxima MAR Pla horitzontal d’una embarcació, determinat per la línia de càrrega màxima.

6 superfície de nivell FÍS Superfície equipotencial.

7 superfície de sustentació AERON Ala o ales i altres plans d’una aeronau sobre els quals és exercida la força de sustentació.

8 superfície d’ona FÍS Superfície formada pels punts en els quals l’ona té la mateixa fase en el mateix instant.

9 superfície equipotencial FÍS En un camp conservatiu, superfície formada per tots els punts que tenen el mateix potencial.

10 superfície específica TECNOL Superfície que ocuparia un gram de matèria pulverulenta si totes les seves partícules poguessin ésser esteses i disposades l’una al costat de l’altra.

->superflu

■superflu -èrflua

[del ll. superfluus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que és de més d’allò que és necessari o suficient, que no ve a res i, per tant, és inútil, inoportú. Despèn més en les coses supèrflues que en les necessàries. Adornaments superflus. Aquesta recomanació és supèrflua.

->supèrfluament

■supèrfluament

Part. sil.: su_pèr_flu_a_ment

[de superflu; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv Amb superfluïtat.

->superfluid

superfluid -a

Part. sil.: su_per_fluid

[de fluid]

adj FÍS Que no té viscositat. L’heli és superfluid.

->superfluïdesa

■superfluïdesa

Part. sil.: su_per_flu_ï_de_sa

[de superfluid]

f FÍS Propietat que tenen determinats líquids de fluir sense viscositat a través de capil·lars o escletxes.

->superfluïtat

■superfluïtat

Part. sil.: su_per_flu_ï_tat

[del ll. superfluĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de superflu.

2 Cosa supèrflua.

->superfosfat

■superfosfat

m QUÍM IND i AGR Fosfat de calci monobàsic obtingut industrialment per acció de l’àcid sulfúric sobre el fosfat de calci tribàsic, emprat com a adob en agricultura.

->supergèn

supergèn

m GEN Grup de gens lligats (adjacents) en un cromosoma que s’hereten com una unitat i estan relacionats funcionalment en un sentit evolutiu.

->supergènic

■supergènic -a

adj MINERAL Dit del mineral format a molt poca profunditat per efectes de la meteorització.

->superglicerinat

superglicerinat

adj ALIM Dit genèricament dels greixos monoglicèrids i diglicèrids emprats com a additius alimentaris texturitzants.

->superheterodí

■superheterodí -ina

adj 1 ELECTRÒN i RADIOTÈC Dit del procediment de recepció d’ones radiofòniques que consisteix a convertir-les en ones de freqüència intermèdia superaudible mitjançant el procediment heterodí.

2 receptor superheterodí (o simplement superheterodí) Receptor basat en el procediment superheterodí.

->superhome

■superhome

[de home]

m 1 Home molt superior als altres.

2 FILOS Tipus nou d’humanitat, enunciat primer per Goethe, però definitivament caracteritzat per Nietzsche, i proposat per aquest com a ideal ètic, “més enllà del bé i del mal", al qual l’home actual —el “darrer home"— ha de tendir, després de la “mort de Déu" com a realització de la llibertat, de la fidelitat a la terra i de la voluntat de poder.

->superhumeral

■superhumeral

m LITÚRG Nom donat a diversos ornaments sagrats que hom es posa sobre les espatlles, com és ara el pal·li, l’amit, l’estola, el racional i, sobretot, l’humeral i el vel que porten els ministres del bàcul i la mitra o el que duia el sotsdiaca per a sostenir la patena.

->supericonoscopi

supericonoscopi

Part. sil.: su_per_i_co_nos_co_pi

m TV Iconoscopi d’imatge.

->superíndex

■superíndex

Part. sil.: su_per_ín_dex

[de índex]

m MAT Índex que hom col·loca sobre un símbol, generalment a la dreta.

->superinfecció

superinfecció

Part. sil.: su_per_in_fec_ci_ó

[de infecció]

f PAT Reinfecció, especialment amb el mateix microorganisme, d’un individu que encara no s’ha guarit de la malaltia primitiva.

->superintendència

■superintendència

Part. sil.: su_per_in_ten_dèn_ci_a

[de superintendent; 1a FONT: 1586]

f Càrrec, funció, de superintendent.

->superintendent

■superintendent -a

Part. sil.: su_per_in_ten_dent

[de intendent]

m i f 1 Administrador en cap de certs serveis.

2 HIST Funcionari encarregat de l’administració econòmica de l’estat espanyol als segles XVIII i XIX.

->superior^1

■superior^1

Part. sil.: su_pe_ri_or

[del ll. superior, íd., comparatiu de supĕrus, -a, -um ‘que és a sobre’, der. de super; 1a FONT: 1653, DTo.]

[abrev sup.] 1 adj 1 Situat més amunt. El nivell del llac X és superior al del llac Y.

2 abs La part superior d’una columna. El llavi superior.

3 els membres superiors Els braços.

2 adj fig 1 A un nivell més alt quant al rang, al grau, a la importància, al valor, al mèrit. La primera part de l’obra és molt superior a la segona.

2 abs Un drap de qualitat superior. Un mèrit superior.

3 adj Prou ferm, fort, etc., per a no ésser afectat o vençut per alguna cosa. Era superior als sofriments, a les calúmnies.

4 1 m i f Persona que ocupa un grau més elevat en la jerarquia i té autoritat sobre d’altres, en un ofici, en una comunitat, etc. Respectar els propis superiors.

2 superior eclesiàstic DR CAN En territoris de missió, eclesiàstic que governa les missions esdevingudes autònomes.

->superior^2

■superior^2 -a

[v. superior^1; [1839: superiora]]

m i f DR CAN Persona que governa una congregació o comunitat religiosa.

->superiorat

■superiorat

Part. sil.: su_pe_ri_o_rat

[de superior^2]

m CATOL Càrrec o dignitat de superior o superiora d’una comunitat religiosa.

->superioritat

■superioritat

Part. sil.: su_pe_ri_o_ri_tat

[del ll. superiorĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 fig Qualitat de superior^1 2.

2 Dignitat, càrrec, de superior o superiora d’una comunitat religiosa.

3 Època i durada del govern d’un superior o una superiora.

4 1 Persona o persones que exerceixen l’autoritat superior. Adreçar una sol·licitud a la superioritat.

2 Conjunt dels superiors religiosos d’un orde, d’una província religiosa, etc.

->superiorment

■superiorment

Part. sil.: su_pe_ri_or_ment

[de superior^1]

adv D’una manera superior.

->superjò

■superjò

[de jo]

[pl -òs] m PSIQ En la teoria psicoanalítica freudiana, funció o instància psíquica resultant de la repressió de les tendències instintives (agressivitat pulsional) i de caràcter moralitzant.

->superlatiu

■superlatiu -iva

Part. sil.: su_per_la_tiu

[del ll. superlativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

1 adj 1 Dit del grau més alt d’una qualitat o d’un grau molt alt d’una qualitat. Ella era bona en grau superlatiu.

2 GRAM Dit del grau de significació de l’adjectiu a nivell màxim.

2 m GRAM 1 Grau superlatiu.

2 Mot o grup de mots que expressen el grau superlatiu, sia el més alt en comparació d’altres objectes (superlatiu relatiu: el més eixerit de la colla), sia un de molt alt amb independència de tot altre objecte (superlatiu absolut: el seu pare és molt savi).

->superlativament

■superlativament

[de superlatiu; 1a FONT: s. XIV, Metge]

adv En grau superlatiu.

->supermascle

supermascle

m GEN Individu amb una certa anomalia en els cromosomes, consistent en el fet d’ésser portador de dos cromosomes sexuals Y i un cromosoma sexual X. El seu nombre cromosòmic és de 47.

->supermercat

■supermercat

[de mercat]

m ECON Gran establiment comercial d’autoservei on hom ven tota mena de productes de consum relacionats amb l’alimentació, el vestit, els electrodomèstics, etc.

->supermortalitat

supermortalitat

[de mortalitat]

f DEMOG Mortalitat de caràcter especial que afecta certs grups d’una població d’una manera sistemàtica o excepcional.

->supernal

■supernal

[del b. ll. supernalis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

adj ant Superior, suprem.

->supernova

■supernova

f ASTR Estel que, en un interval d’uns quants dies, augmenta la seva brillantor intrínseca per mitjà d’un procés explosiu fins a un valor que és un milió de vegades més gran que l’original, i després torna a extingir-se ràpidament.

->supernumerari

■supernumerari -ària

[de numerari]

1 adj Que excedeix el nombre ordinari o normal.

2 adj i m i f 1 Dit de l’empleat que no figura a la plantilla.

2 Dit de l’empleat que excedeix el nombre assenyalat o establert.

3 Dit del funcionari que deixa temporalment el servei actiu a petició pròpia, bé que hom li reserva la plaça.

->supero-

■supero-

Forma prefixada del mot llatí superus, que significa ‘superior’. Ex.: superoexterior, superolateral, superoanterior, superoinferior, superoposterior, superomedià.

->superordre

■superordre

Part. sil.: su_per_or_dre

[de ordre]

m BIOL Unitat sistemàtica de categoria inferior a la classe (o a la superclasse) que comprèn diferents ordres.

->superorticó

superorticó

Part. sil.: su_per_or_ti_có

m TV Orticó d’imatge.

->superovàric

■superovàric -a

Part. sil.: su_per_o_và_ric

adj BOT D’ovari súper.

->superòxid

■superòxid

Part. sil.: su_per_ò_xid

m QUÍM INORG Cadascun dels composts que contenen l’anió hiperòxid (O-2) associat amb un metall fortament electropositiu.

->superplàstic

superplàstic -a

adj FÍS Dit d’un material que presenta superplasticitat.

->superplasticitat

superplasticitat

f FÍS Fenomen de plasticitat excepcional que presenten certs materials per a determinades temperatures i velocitats de deformació.

->superpoblació

■superpoblació

Part. sil.: su_per_po_bla_ci_ó

[de població]

f DEMOG Concepte demoeconòmic que fa referència a un desajust entre la població i els recursos en un territori determinat, atribuïble a un excés de la primera variable.

->superpoblat

■superpoblat -ada

adj Que té un excés de població.

->superposar

■superposar

[de posar]

v tr Posar l’una cosa sobre l’altra. Una peça en forma d’anelles superposades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: superposar

GERUNDI: superposant

PARTICIPI: superposat, superposada, superposats, superposades

INDICATIU PRESENT: superposo, superposes, superposa, superposem, superposeu, superposen

INDICATIU IMPERFET: superposava, superposaves, superposava, superposàvem, superposàveu, superposaven

INDICATIU PASSAT: superposí, superposares, superposà, superposàrem, superposàreu, superposaren

INDICATIU FUTUR: superposaré, superposaràs, superposarà, superposarem, superposareu, superposaran

INDICATIU CONDICIONAL: superposaria, superposaries, superposaria, superposaríem, superposaríeu, superposarien

SUBJUNTIU PRESENT: superposi, superposis, superposi, superposem, superposeu, superposin

SUBJUNTIU IMPERFET: superposés, superposessis, superposés, superposéssim, superposéssiu, superposessin

IMPERATIU: superposa, superposi, superposem, superposeu, superposin

->superposició

■superposició

Part. sil.: su_per_po_si_ci_ó

[de posició]

f 1 1 Acció de superposar;

2 l’efecte.

2 DR ADM En les concessions mineres, nova concessió que hom atorga quan n’és desconeguda una d’anterior sobre el mateix terreny.

3 INFORM Tècnica que hom aplica als programes traslladables, segmentats, per la qual diversos segments de programa poden ocupar successivament una mateixa part de la memòria principal.

4 MAT Principi geomètric segons el qual figures iguals admeten un moviment rígid o isometria que transforma l’una en l’altra.

5 principi de superposició 1 ELECTROT Principi segons el qual, en un sistema elèctric lineal (circuit complex o xarxa elèctrica), els corrents de les diferents branques produïts pels diversos generadors existents són iguals a la suma o superposició dels corrents produïts per cadascun dels generadors actuant separadament.

2 FÍS Principi segons el qual el valor de determinades característiques d’un sistema físic format per dos ens independents és obtingut sumant els valors que corresponen a cadascuna d’aquestes característiques en cada ens per separat.

6 superposició sil·làbica LING Haplologia.

->superpotència

■superpotència

Part. sil.: su_per_po_tèn_ci_a

[de potència]

f POLÍT Gran potència.

->superproducció

■superproducció

Part. sil.: su_per_pro_duc_ci_ó

[de producció]

f 1 ECON Sobreproducció.

2 CIN Pel·lícula que requereix un cost extraordinàriament elevat pels mitjans de producció utilitzats, les exigències de l’argument i la categoria dels artistes que hi intervenen.

->superpurgació

■superpurgació

Part. sil.: su_per_pur_ga_ci_ó

f Purgació excessiva.

->superrealisme

■superrealisme

Part. sil.: su_per_re_a_lis_me

[de realisme]

m ART, LIT, MÚS i CIN Surrealisme.

->superrealista

■superrealista

Part. sil.: su_per_re_a_lis_ta

[de realista]

adj i m i f Surrealista.

->supersimetria

supersimetria

Part. sil.: su_per_si_me_tri_a

f PART Simetria hipotètica de la física de partícules elementals segons la qual a cada bosó correspondria un fermió i viceversa.

->supersònic

■supersònic -a

[de sònic]

adj 1 FÍS 1 Dit de la velocitat superior a la del so.

2 Relatiu o pertanyent a les velocitats superiors a la del so.

3 ACÚST Ultrasonor.

2 1 MEC Dit de l’objecte que es mou en el si d’un medi material a una velocitat superior a la de les ones sonores en el mateix medi.

2 AERON Dit del règim de vol d’una aeronau quan el nombre de Mach és comprès entre 1,2 i 5.

->superstició

■superstició

Part. sil.: su_pers_ti_ci_ó

[del ll. superstitio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 1 Excessiva reverència o por a les coses desconegudes i misterioses.

2 Creença religiosa considerada com a irracional i esgarriadora.

2 fig Excés d’escrúpol amb què hom observa certes coses. Tenia la superstició de l’etiqueta.

3 RELIG Atribució d’una força oculta i sobrenatural a objectes i esdeveniments que, per llur natura, no la posseeixen.

->supersticiós

■supersticiós -osa

Part. sil.: su_pers_ti_ci_ós

[del ll. superstitiosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la superstició. Pràctiques supersticioses.

2 Que és efecte de la superstició. Temor supersticiós.

3 Que accepta una superstició o té supersticions. És un poble supersticiós.

->supersticiosament

■supersticiosament

Part. sil.: su_pers_ti_ci_o_sa_ment

[de supersticiós]

adv Amb superstició.

->superstrat

■superstrat

[del ll. superstratus, -a, -um, íd.]

m LING Llengua que, en un territori determinat, s’ha introduït àmpliament dins l’àrea d’una altra i, sense arribar a substituir-la, hi ha deixat algunes traces.

->supersubstancial

■supersubstancial

Part. sil.: su_per_subs_tan_ci_al

[de substancial]

adj 1 Que és per damunt de la substancialitat.

2 impr Espiritual.

3 pa supersubstancial ant CRIST Hòstia consagrada.

->supertensió

supertensió

Part. sil.: su_per_ten_si_ó

[de tensió]

f ELECTROT Sobretensió.

->supervenció

■supervenció

Part. sil.: su_per_ven_ci_ó

[del b. ll. ecl. superventio -ōnis, der. de supervenīre ‘sobrevenir’]

f 1 Acció de venir una cosa després d’una altra, a més d’aquesta.

2 DR CIV Fet de sobrevenir els fills, que permet de revocar les donacions entre vius quan després de la donació sorgeix un fill.

->supervisar

■supervisar

[de visar]

v tr Exercir la inspecció superior en determinats casos. Qui supervisa tot aquest procés? Cal supervisar la distribució del producte.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: supervisar

GERUNDI: supervisant

PARTICIPI: supervisat, supervisada, supervisats, supervisades

INDICATIU PRESENT: superviso, supervises, supervisa, supervisem, superviseu, supervisen

INDICATIU IMPERFET: supervisava, supervisaves, supervisava, supervisàvem, supervisàveu, supervisaven

INDICATIU PASSAT: supervisí, supervisares, supervisà, supervisàrem, supervisàreu, supervisaren

INDICATIU FUTUR: supervisaré, supervisaràs, supervisarà, supervisarem, supervisareu, supervisaran

INDICATIU CONDICIONAL: supervisaria, supervisaries, supervisaria, supervisaríem, supervisaríeu, supervisarien

SUBJUNTIU PRESENT: supervisi, supervisis, supervisi, supervisem, superviseu, supervisin

SUBJUNTIU IMPERFET: supervisés, supervisessis, supervisés, superviséssim, superviséssiu, supervisessin

IMPERATIU: supervisa, supervisi, supervisem, superviseu, supervisin

->supervisió

■supervisió

Part. sil.: su_per_vi_si_ó

[de supervisar]

f Acció de supervisar.

->supervisor

■supervisor -a

[de supervisar]

1 adj i m i f Que supervisa.

2 adj INFORM Dit del programa component del sistema operatiu que regula el flux de feines dins un ordinador.

->supervivència

■supervivència

Part. sil.: su_per_vi_vèn_ci_a

[de supervivent]

f 1 1 Acció de sobreviure;

2 l’efecte.

2 DR CIV Fet d’ésser designat per a reemplaçar algú en cas de mort d’aquest, especialment en el gaudi d’una renda o una pensió.

3 pacte de supervivència DR CIV CAT 1 Pacte renunciatiu als drets a una herència encara no oberta, per tal de mantenir la integritat dels patrimonis.

2 Institució de caràcter consuetudinari, pròpia del dret civil català, que permet als cònjuges que viuen en règim de separació de béns de pactar en les compravendes que facin conjuntament i per quotes iguals, que, a la mort d’un d’ells dos, el supervivent faci seva la totalitat del bé adquirit amb aquest pacte.

->supervivent

■supervivent

[de vivent; 1a FONT: s. XX, Liost]

adj i m i f Que sobreviu. Els supervivents del naufragi van ésser recollits per una embarcació de pesca.

->superxeria

■superxeria

Part. sil.: su_per_xe_ri_a

[del cast. superchería, i aquest, de l’it. meridional superchieria ‘abús de força’, der. de soperchio, soverchio ‘excessiu’]

f Engany pel qual hom fa prendre quelcom pel que no és.

->supí

■supí -ina

[del ll. supinum ‘girat cap amunt’]

1 adj 1 Ajagut d’esquena, de sobines.

2 mans supines Mans amb el palmell mirant cap a dalt.

2 adj i m LING Dit de la forma nominal del verb pròpia d’algunes llengües indoeuropees de tipus antic.

3 ignorància supina Ignorància molt gran i inexcusable.

->supinació

■supinació

Part. sil.: su_pi_na_ci_ó

[del ll. supinatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 Posició supina.

2 ANAT ANIM Moviment de l’avantbraç pel qual hom dirigeix el palmell de la mà cap amunt o cap endavant. És l’oposat a pronació.

->supinador

■supinador -a

[formació culta analògica sobre la base del ll. supinare ‘girar cap amunt’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj ANAT ANIM 1 Que produeix la supinació.

2 múscul supinador (o simplement supinador) Múscul que actua contribuint a la supinació.

->supinament

■supinament

[de supí]

adv D’una manera supina.

->supl.

supl.

abrev 1 suplement.

2 suplent.

->suplantable

■suplantable

[de suplantar]

adj Que pot ésser suplantat.

->suplantació

■suplantació

Part. sil.: su_plan_ta_ci_ó

[del ll. td. supplantatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de suplantar;

2 l’efecte.

2 DR PEN 1 Delicte consistent en el fet de substituir fraudulentament, en un escrit, paraules o frases que en variïn el sentit.

2 Delicte consistent a ocupar el lloc d’un altre valent-se de mitjans il·lícits.

->suplantador

■suplantador -a

[del ll. td. supplantator, -ōris, íd.]

adj i m i f Que suplanta.

->suplantar

■suplantar

[del ll. supplantare, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Prendre el lloc d’algú traient-l’en deslleialment o fent-l’en excloure. Deprés d’enderrocar el rei, el suplantà.

2 DR PEN Cometre el delicte de suplantació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suplantar

GERUNDI: suplantant

PARTICIPI: suplantat, suplantada, suplantats, suplantades

INDICATIU PRESENT: suplanto, suplantes, suplanta, suplantem, suplanteu, suplanten

INDICATIU IMPERFET: suplantava, suplantaves, suplantava, suplantàvem, suplantàveu, suplantaven

INDICATIU PASSAT: suplantí, suplantares, suplantà, suplantàrem, suplantàreu, suplantaren

INDICATIU FUTUR: suplantaré, suplantaràs, suplantarà, suplantarem, suplantareu, suplantaran

INDICATIU CONDICIONAL: suplantaria, suplantaries, suplantaria, suplantaríem, suplantaríeu, suplantarien

SUBJUNTIU PRESENT: suplanti, suplantis, suplanti, suplantem, suplanteu, suplantin

SUBJUNTIU IMPERFET: suplantés, suplantessis, suplantés, suplantéssim, suplantéssiu, suplantessin

IMPERATIU: suplanta, suplanti, suplantem, suplanteu, suplantin

->supleció

■supleció

Part. sil.: su_ple_ci_ó

[del ll. suppletio, -ōnis, íd.]

f LING Fenomen que consisteix a cobrir, en una sèrie morfològica, algunes formes que li falten, amb formes que pertanyen a una altra sèrie.

->suplement

■suplement

[del ll. supplementum, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m [abrev supl.] 1 Allò que hom afegeix a una cosa per fer-la més completa.

2 GEOM Arc o angle que cal afegir a un arc o a un angle per a aconseguir l’angle pla (180°) o dos angles rectes.

3 PERIOD i LIT Publicació annexa a una altra, que pot ésser periòdica (un diari, per exemple, amb suplement literari, econòmic, esportiu, etc.), o no, com una enciclopèdia, un estudi monogràfic, amb ampliació de certs temes o dades i notes de caràcter complementari.

4 suplement de crèdit DR ADM Crèdits suplementaris exigits per circumstàncies especials, que són proveïts mitjançant un expedient de modificació dels pressuposts de l’administració pública, amb concessió de més crèdit.

5 suplement de llegítima DR CIV Complement de llegítima.

6 suplement nutritiu ALIM Substància enriquidora que és afegida a certs aliments, sobretot dietètics, per tal d’augmentar-ne el valor biològic.

->suplementar

suplementar

v tr ALIM Incorporar suplements nutritius (als aliments).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suplementar

GERUNDI: suplementant

PARTICIPI: suplementat, suplementada, suplementats, suplementades

INDICATIU PRESENT: suplemento, suplementes, suplementa, suplementem, suplementeu, suplementen

INDICATIU IMPERFET: suplementava, suplementaves, suplementava, suplementàvem, suplementàveu, suplementaven

INDICATIU PASSAT: suplementí, suplementares, suplementà, suplementàrem, suplementàreu, suplementaren

INDICATIU FUTUR: suplementaré, suplementaràs, suplementarà, suplementarem, suplementareu, suplementaran

INDICATIU CONDICIONAL: suplementaria, suplementaries, suplementaria, suplementaríem, suplementaríeu, suplementarien

SUBJUNTIU PRESENT: suplementi, suplementis, suplementi, suplementem, suplementeu, suplementin

SUBJUNTIU IMPERFET: suplementés, suplementessis, suplementés, suplementéssim, suplementéssiu, suplementessin

IMPERATIU: suplementa, suplementi, suplementem, suplementeu, suplementin

->suplementari

■suplementari -ària

[de suplement]

adj Que constitueix un suplement.

->suplementàriament

■suplementàriament

Part. sil.: su_ple_men_tà_ri_a_ment

[de suplementari]

adv Com a suplement.

->suplència

■suplència

Part. sil.: su_plèn_ci_a

[de suplent]

f 1 Acció de suplir.

2 Dret de suplir.

3 Funció de suplent.

->suplent

■suplent

[del ll. supplens, -ntis, participi pres. de supplēre ‘suplir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj i m i f [abrev supl.] Que supleix algú en les seves funcions.

->supletiu

■supletiu -iva

Part. sil.: su_ple_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. suppletus, -a, -um, participi de supplēre ‘suplir’]

adj 1 Que supleix una deficiència.

2 LING Relatiu o pertanyent a la supleció.

->supletivament

■supletivament

[de supletiu]

adv Suplint deficiències.

->supletori

■supletori -òria

[del b. ll. suppletorius, -a, -um, íd.]

1 adj 1 Que supleix una deficiència, supletiu.

2 Que complementa.

2 adj i m TELECOM Dit de l’aparell telefònic connectat a un de principal.

->súplica

■súplica

[de suplicar; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Acció de suplicar.

2 Paraules o escrit amb què hom suplica una cosa.

3 DIPL i DR Clàusula final d’un escrit dirigit a l’autoritat administrativa o judicial per obtenir una resolució de gràcia o de justícia.

4 recurs de súplica DR PROC Recurs d’apel·lació interposat contra resolucions de les audiències i del tribunal suprem davant la mateixa sala que hagi dictat sentència resolutòria d’incidents que es promoguin durant la segona instància o durant el procediment de cassació.

->suplicació

■suplicació

Part. sil.: su_pli_ca_ci_ó

[del ll. supplicatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Acció de suplicar.

2 ant HIST DR Recurs de súplica contra sentències de vista de tribunals superiors.

3 recurs de suplicació DR TREB Recurs d’apel·lació que hom interposa davant un tribunal central de treball contra les resolucions de les magistratures.

->suplicador

■suplicador -a

[del ll. supplicator, -ōris, íd.]

adj Que suplica.

->suplicant

■suplicant

[del ll. supplicans, -ntis, participi pres. de supplicare ‘suplicant’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f Que suplica.

->suplicar

■suplicar

[del ll. supplicare, íd., der. de supplex, -ĭcis ‘el qui flecteix els genolls suplicant’; 1a FONT: c. 1251]

v tr 1 1 Demanar amb submissió i humilitat (a algú) de concedir, de permetre, una cosa. Suplicar Déu.

2 Demanar amb submissió i humilitat (alguna cosa) a algú. Suplicar una gràcia al rei.

2 DR PROC Interposar un recurs de súplica o de suplicació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suplicar

GERUNDI: suplicant

PARTICIPI: suplicat, suplicada, suplicats, suplicades

INDICATIU PRESENT: suplico, supliques, suplica, supliquem, supliqueu, supliquen

INDICATIU IMPERFET: suplicava, suplicaves, suplicava, suplicàvem, suplicàveu, suplicaven

INDICATIU PASSAT: supliquí, suplicares, suplicà, suplicàrem, suplicàreu, suplicaren

INDICATIU FUTUR: suplicaré, suplicaràs, suplicarà, suplicarem, suplicareu, suplicaran

INDICATIU CONDICIONAL: suplicaria, suplicaries, suplicaria, suplicaríem, suplicaríeu, suplicarien

SUBJUNTIU PRESENT: supliqui, supliquis, supliqui, supliquem, supliqueu, supliquin

SUBJUNTIU IMPERFET: supliqués, supliquessis, supliqués, supliquéssim, supliquéssiu, supliquessin

IMPERATIU: suplica, supliqui, supliquem, supliqueu, supliquin

->suplicatori

■suplicatori -òria

[del b. ll. supplicatorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Dit de l’escrit en què hom suplica alguna cosa.

2 m DR PROC 1 Prec que adreça un jutge inferior a un de superior o a un tribunal perquè executi diligències que cauen fora del seu territori.

2 Instància adreçada al parlament per un jutge o tribunal, demanant permís per a procedir contra algun dels parlamentaris.

3 f HIST DR Comunicació que passava d’un tribunal o d’un jutge a un altre de la mateixa classe o autoritat.

->suplici

■suplici

[del ll. supplicium, íd., pròpiament ‘súplica per apaivagar els déus’, der. de supplex, -ĭcis ‘el qui flecteix els genolls suplicant’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 DR PEN 1 Sofriment corporal greu imposat com a càstig i que pot ocasionar la mort.

2 darrer suplici Pena de mort.

2 1 Patiment atroç. Vam haver de passar el suplici de la set.

2 hiperb Haver-lo d’escoltar hores i hores: quin suplici!

->suplidor

■suplidor -a

[de suplir; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj i m i f Que supleix.

->suplir

■suplir

[del ll. supplēre, íd., der. de plere ‘omplir’; 1a FONT: 1382]

[p p suplert -a o suplit -ida] v tr 1 Proveir amb una cosa a la manca d’una altra. Supleix la seva manca d’aptitud amb un estudi assidu.

2 Posar-se en el lloc d’un altre o d’una altra cosa que manca. Suplirem la seva baixa amb una nova incorporació.

3 Reemplaçar provisòriament algú fent les seves funcions. El professor de català, quan ha d’absentar-se, el supleix el senyor X.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suplir

GERUNDI: suplint

PARTICIPI: suplert, suplerta, suplerts, suplertes

PARTICIPI (alternatiu): suplit, suplida, suplits, suplides

INDICATIU PRESENT: supleixo, supleixes, supleix, suplim, supliu, supleixen

INDICATIU IMPERFET: suplia, suplies, suplia, suplíem, suplíeu, suplien

INDICATIU PASSAT: suplí, suplires, suplí, suplírem, suplíreu, supliren

INDICATIU FUTUR: supliré, supliràs, suplirà, suplirem, suplireu, supliran

INDICATIU CONDICIONAL: supliria, supliries, supliria, supliríem, supliríeu, suplirien

SUBJUNTIU PRESENT: supleixi, supleixis, supleixi, suplim, supliu, supleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: suplís, suplissis, suplís, suplíssim, suplíssiu, suplissin

IMPERATIU: supleix, supleixi, suplim, supliu, supleixin

->suport

■suport

[de suportar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Allò que suporta o sosté. Quatre pilars que serveixen de suport a la volta.

2 fig Ell és l’únic suport de la família.

3 CIN Placa, film o paper sobre el qual és disposada l’emulsió fotosensible.

4 MEC Part, element, peça, etc., que sosté un cos en equilibri estable.

5 TECNOL Tot allò (peça, element, aparell, dispositiu, etc.) que manté una cosa en equilibri, la suporta, la sosté, n’assegura la solidesa o la manté en una posició determinada.

2 Acció d’advocar per alguna cosa (a obtenir, a acordar, etc.), de mantenir-la, de defensar-la. Parlar en suport d’una proposició. Prestar suport a una iniciativa.

3 HERÀLD Cadascuna de les figures animals que aguanten un escut o l’acompanyen.

4 INFORM Medi físic emprat per a enregistrar informació. Suport magnètic, òptic.

->suportable

■suportable

[de suportar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que pot ésser suportat o tolerat.

->suportablement

■suportablement

[de suportable]

adv D’una manera suportable.

->suportar

■suportar

[del ll. supportare, íd.; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 Tenir una cosa damunt seu impedint que caigui o s’enfonsi. Els pilars que suporten la volta.

2 1 Rebre el pes, l’esforç, d’una cosa sense cedir, sense ésser-ne damnejat. La teulada no va poder suportar el pes de la neu i es va enfonsar. La nau no va poder suportar més temps els cops de mar i es va partir pel mig.

2 fig Tolerar, sofrir amb resignació. L’estómac ja no suportava els aliments. Suportar les privacions, les calúmnies, les impertinències. Suportar-se els uns als altres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suportar

GERUNDI: suportant

PARTICIPI: suportat, suportada, suportats, suportades

INDICATIU PRESENT: suporto, suportes, suporta, suportem, suporteu, suporten

INDICATIU IMPERFET: suportava, suportaves, suportava, suportàvem, suportàveu, suportaven

INDICATIU PASSAT: suportí, suportares, suportà, suportàrem, suportàreu, suportaren

INDICATIU FUTUR: suportaré, suportaràs, suportarà, suportarem, suportareu, suportaran

INDICATIU CONDICIONAL: suportaria, suportaries, suportaria, suportaríem, suportaríeu, suportarien

SUBJUNTIU PRESENT: suporti, suportis, suporti, suportem, suporteu, suportin

SUBJUNTIU IMPERFET: suportés, suportessis, suportés, suportéssim, suportéssiu, suportessin

IMPERATIU: suporta, suporti, suportem, suporteu, suportin

->suposable

■suposable

[de suposar]

adj Que pot ésser suposat.

->suposadament

■suposadament

[de suposar]

adv En suposició.

->suposador

■suposador -a

[de suposar]

adj i m i f Que suposa.

->suposança

■suposança

[de suposar]

f Suposició.

->suposar

■suposar

[forma que substituí el ll. suppōnĕre ‘posar dessota; suposar’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v tr 1 1 Admetre com a cert o real allò que hom imagina com a tal. Suposo que ja deuen haver arribat.

2 Admetre quelcom com a ver només per als efectes d’una argumentació. Suposem que això sigui cert: no per això és menys veritat el que t’he dit.

3 Tenir per causa. El fum suposa foc. Viure a palau suposa riquesa.

2 Comportar, implicar. Les riuades suposen una gran pèrdua. Aquests diners suposen molt per a ella.

3 Presentar com a real o autèntic allò que hom sap que no ho és. Ell suposa la caiguda del règim, però això és difícil que passi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suposar

GERUNDI: suposant

PARTICIPI: suposat, suposada, suposats, suposades

INDICATIU PRESENT: suposo, suposes, suposa, suposem, suposeu, suposen

INDICATIU IMPERFET: suposava, suposaves, suposava, suposàvem, suposàveu, suposaven

INDICATIU PASSAT: suposí, suposares, suposà, suposàrem, suposàreu, suposaren

INDICATIU FUTUR: suposaré, suposaràs, suposarà, suposarem, suposareu, suposaran

INDICATIU CONDICIONAL: suposaria, suposaries, suposaria, suposaríem, suposaríeu, suposarien

SUBJUNTIU PRESENT: suposi, suposis, suposi, suposem, suposeu, suposin

SUBJUNTIU IMPERFET: suposés, suposessis, suposés, suposéssim, suposéssiu, suposessin

IMPERATIU: suposa, suposi, suposem, suposeu, suposin

->suposició

■suposició

Part. sil.: su_po_si_ci_ó

[del ll. suppositio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de suposar, hipòtesi. Fer una suposició. Per via de suposició. En suposició.

2 Proposició que expressa allò que hom suposa.

2 1 Accepció d’un terme en lloc d’un altre.

2 LÒG Propietat d’un nom, un terme, etc., en virtut de la qual aquests responen a un o més significats.

3 DR PEN 1 Prevaricació o falsedat que comet el qui es dóna una qualitat que no té, o s’arroga un fet del qual no és autor.

2 Delicte comès pels qui fingeixen que un infant ha nascut d’una dona que no n’és la mare, amb la qual cosa alteren l’estat civil de l’infant.

4 de suposició De molta categoria, que suposa o representa molt. Persones, gent, de suposició.

->supòsit

■supòsit

[del ll. supposĭtus, -a, -um, participi de suppōnĕre ‘posar dessota; suposar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Allò que hom suposa o admet com a real o cert.

2 DR CIV En les particions d’herència, pressupost on són explicades les operacions de la partició.

3 1 FILOS En l’escolàstica, substància perfectament subsistent per si mateixa i incomunicable.

2 Pressupòsit.

4 impr LÒG Suposició.

5 de supòsit loc adj De suposició.

->supositici

■supositici -ícia

[del ll. suppositicius, -a, -um ‘que substitueix’]

adj Fingit, suposat.

->supositiu

■supositiu -iva

Part. sil.: su_po_si_tiu

[del ll. suppositivus, -a, -um, íd.]

adj Que implica suposició.

->supositivament

■supositivament

[de supositiu]

adv D’una manera supositiva.

->supositori

■supositori

[del ll. td. suppositorium, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m FARM 1 Forma farmacèutica sòlida emprada per a l’administració de medicaments per via rectal.

2 supositori vaginal Òvul.

->supra-

■supra-

Prefix, del llatí supra, que significa ‘sobre’, ‘situat damunt’. Ex.: supraclavicular, supraescapular, supraorbital.

->supraaxil·lar

■supraaxil·lar

Part. sil.: su_pra_a_xil_lar

adj ANAT ANIM Que és situat per damunt de l’aixella.

->supraciliar

supraciliar

Part. sil.: su_pra_ci_li_ar

adj ANAT Que està per damunt les celles.

->supraconductivitat

supraconductivitat

f ELECT Superconductivitat.

->supraconductor

supraconductor

m ELECT Superconductor.

->supraconfessional

■supraconfessional

Part. sil.: su_pra_con_fes_si_o_nal

[de confessional]

adj Que està per damunt de les diferents esglésies o confessions cristianes.

->supraescapular

■supraescapular

Part. sil.: su_pra_es_ca_pu_lar

[de escapular]

adj ANAT ANIM Situat damunt l’escàpula o omòplat.

->supraglotal

■supraglotal

adj 1 Situat per damunt de la glotis. Cavitat supraglotal.

2 FON Dit de la consonant ejectiva.

->supraglòtic

■supraglòtic -a

adj Supraglotal.

->suprajectiu

■suprajectiu -iva

Part. sil.: su_pra_jec_tiu

adj MAT Epijectiu, exhaustiu. Aplicació suprajectiva.

->supraliminar

supraliminar

adj FISIOL i PSIC Dit de l’estímul la intensitat del qual ultrapassa la que és necessària per a desencadenar una resposta per part de l’organisme.

->supralitoral

supralitoral, zona

ECOL Zona faunística litoral situada per sota de la zona epilitoral, que, encara que normalment es troba sobre el nivell de l’aigua, resta submergida durant les marees excepcionalment altes i per les onades.

->supramundà

■supramundà -ana

[de supra- i mundà]

adj Que està per damunt del món visible.

->supranatural

■supranatural

[de natural]

adj ETNOL, RELIG i SOCIOL Que excedeix les lleis de la natura, tal com aquestes lleis són compreses per un grup o una cultura determinats.

->suprarenal

■suprarenal

[de renal]

adj ANAT ANIM i FISIOL ANIM 1 Situat damunt el ronyó.

2 glàndula suprarenal Cadascuna de les dues glàndules de secreció interna situades en posició retroperitoneal a la part superior de cada ronyó.

->suprarenalectomia

suprarenalectomia

Part. sil.: su_pra_re_na_lec_to_mi_a

f CIR Extirpació d’una glàndula suprarenal.

->suprarenaloma

suprarenaloma

m PAT Tumor originat a partir de les cèl·lules suprarenals.

->suprarenina

suprarenina

f BIOL, FISIOL ANIM i FARM Adrenalina.

->suprasegmental

■suprasegmental

adj FON Dit del fenomen fònic que afecta més d’un segment o fonema, com ara l’accent, la quantitat o el to.

->suprasensible

■suprasensible

[de sensible]

adj Que està per damunt de la realitat sensible.

->supraterrenal

■supraterrenal

[de terrenal]

adj Que està per damunt de les coses terrenals.

->suprem

■suprem -a

[del ll. supremus, -a, -um, íd., superlatiu de supĕrus, -a, -um ‘que és a sobre’, der. de super; 1a FONT: c. 1610]

adj 1 1 Superior a tots els altres, que ateny el grau màxim. El poder suprem.

2 el suprem DR PROC Tribunal suprem.

3 l’ésser suprem Déu.

2 Dit del darrer moment, de la mort. L’hora suprema. El moment suprem.

->supremacia

■supremacia

Part. sil.: su_pre_ma_ci_a

[de l’angl. supremacy, íd., der. de supreme, del fr. supreme, i aquest, del ll. supremus ‘suprem’; mot format segons primacy ‘primacia, primat’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 Poder absolut, preeminència sobre tota altra autoritat.

2 llei de supremacia HIST ECL Llei del parlament anglès (1535) per la qual el rei era proclamat cap suprem de l’Església Anglicana.

->supremament

■supremament

[de suprem]

adv D’una manera suprema.

->suprematisme

■suprematisme

m ART Tendència pictòrica de caràcter no figuratiu que abandona la representació de la figura humana (i dels objectes naturals en general) per tal de trobar nous símbols per a provocar sentiments directes.

->suprematista

suprematista

ART 1 adj Relatiu o pertanyent al suprematisme.

2 m i f Seguidor del suprematisme.

->supressió

■supressió

Part. sil.: su_pres_si_ó

[del ll. suppressio, -ōnis ‘opressió’, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de suprimir;

2 l’efecte.

->supressiu

■supressiu -iva

Part. sil.: su_pres_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. suppressus, -a, -um, participi de supprimĕre ‘enfonsar; suprimir’]

adj Que tendeix a suprimir.

->supressor

■supressor -a

[del ll. suppressor, -ōris ‘encobridor’]

1 adj Que suprimeix.

2 f ELECTRÒN Una de les reixes auxiliars de certs tubs electrònics.

->suprimible

■suprimible

[de suprimir]

adj Que pot ésser suprimit.

->suprimir

■suprimir

[del ll. supprĭmĕre, íd.; 1a FONT: 1628]

v tr Fer desaparèixer. Suprimir dues ratlles d’un escrit. El papa va suprimir algunes festes. Suprimir una plaça per raons d’economia. Suprimir una pensió a algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suprimir

GERUNDI: suprimint

PARTICIPI: suprimit, suprimida, suprimits, suprimides

INDICATIU PRESENT: suprimeixo, suprimeixes, suprimeix, suprimim, suprimiu, suprimeixen

INDICATIU IMPERFET: suprimia, suprimies, suprimia, suprimíem, suprimíeu, suprimien

INDICATIU PASSAT: suprimí, suprimires, suprimí, suprimírem, suprimíreu, suprimiren

INDICATIU FUTUR: suprimiré, suprimiràs, suprimirà, suprimirem, suprimireu, suprimiran

INDICATIU CONDICIONAL: suprimiria, suprimiries, suprimiria, suprimiríem, suprimiríeu, suprimirien

SUBJUNTIU PRESENT: suprimeixi, suprimeixis, suprimeixi, suprimim, suprimiu, suprimeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: suprimís, suprimissis, suprimís, suprimíssim, suprimíssiu, suprimissin

IMPERATIU: suprimeix, suprimeixi, suprimim, suprimiu, suprimeixin

->supuració

■supuració

Part. sil.: su_pu_ra_ci_ó

[del ll. suppuratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f PAT 1 Producció de pus.

2 Matèria supurada.

->supurar

■supurar

[del ll. suppurare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr PAT Formar-se i vessar-se pus.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: supurar

GERUNDI: supurant

PARTICIPI: supurat, supurada, supurats, supurades

INDICATIU PRESENT: supuro, supures, supura, supurem, supureu, supuren

INDICATIU IMPERFET: supurava, supuraves, supurava, supuràvem, supuràveu, supuraven

INDICATIU PASSAT: supurí, supurares, supurà, supuràrem, supuràreu, supuraren

INDICATIU FUTUR: supuraré, supuraràs, supurarà, supurarem, supurareu, supuraran

INDICATIU CONDICIONAL: supuraria, supuraries, supuraria, supuraríem, supuraríeu, supurarien

SUBJUNTIU PRESENT: supuri, supuris, supuri, supurem, supureu, supurin

SUBJUNTIU IMPERFET: supurés, supuressis, supurés, supuréssim, supuréssiu, supuressin

IMPERATIU: supura, supuri, supurem, supureu, supurin

->supuratiu

■supuratiu -iva

Part. sil.: su_pu_ra_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. suppuratus, -a, -um, participi de suppurare ‘supurar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

PAT 1 adj Que produeix supuració.

2 adj i m FARM i TERAP Dit de l’agent o droga que promou la supuració.

->suputació

■suputació

Part. sil.: su_pu_ta_ci_ó

[del ll. supputatio, -ōnis, íd.]

f Acció de suputar.

->suputar

■suputar

[del ll. supputare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Avaluar indirectament una quantitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suputar

GERUNDI: suputant

PARTICIPI: suputat, suputada, suputats, suputades

INDICATIU PRESENT: suputo, suputes, suputa, suputem, suputeu, suputen

INDICATIU IMPERFET: suputava, suputaves, suputava, suputàvem, suputàveu, suputaven

INDICATIU PASSAT: suputí, suputares, suputà, suputàrem, suputàreu, suputaren

INDICATIU FUTUR: suputaré, suputaràs, suputarà, suputarem, suputareu, suputaran

INDICATIU CONDICIONAL: suputaria, suputaries, suputaria, suputaríem, suputaríeu, suputarien

SUBJUNTIU PRESENT: suputi, suputis, suputi, suputem, suputeu, suputin

SUBJUNTIU IMPERFET: suputés, suputessis, suputés, suputéssim, suputéssiu, suputessin

IMPERATIU: suputa, suputi, suputem, suputeu, suputin

->suquejar

■suquejar

[de suc^1]

v intr Treure suc. La ferida li suqueja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suquejar

GERUNDI: suquejant

PARTICIPI: suquejat, suquejada, suquejats, suquejades

INDICATIU PRESENT: suquejo, suqueges, suqueja, suquegem, suquegeu, suquegen

INDICATIU IMPERFET: suquejava, suquejaves, suquejava, suquejàvem, suquejàveu, suquejaven

INDICATIU PASSAT: suquegí, suquejares, suquejà, suquejàrem, suquejàreu, suquejaren

INDICATIU FUTUR: suquejaré, suquejaràs, suquejarà, suquejarem, suquejareu, suquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: suquejaria, suquejaries, suquejaria, suquejaríem, suquejaríeu, suquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: suquegi, suquegis, suquegi, suquegem, suquegeu, suquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: suquegés, suquegessis, suquegés, suquegéssim, suquegéssiu, suquegessin

IMPERATIU: suqueja, suquegi, suquegem, suquegeu, suquegin

->suquet

■suquet

Hom.: soquet

[de suc^1]

m GASTR Plat de peix variat, de vegades amb crustacis i mol·luscs, preparat amb un sofregit d’oli, all, farina, tomàquet i julivert, al qual hom afegeix aigua, sal i pebre.

->sura

■sura

f ISLAM Nom que rep cadascun dels 114 capítols de què consta l’Alcorà.

->surà

■surà

Hom.: surar

[de l’angl. surah, íd., nom procedent de l’Índia, potser del nom de la població de Surat]

[pl -às] m TÈXT Teixit de seda amb lligat de sarja batàvia, de tacte molt suau.

->surada

■surada

[de surar]

f 1 1 Acció de surar.

2 NÀUT Acció de surar una embarcació.

2 PESC 1 Bornoi.

2 Cadascun dels suros d’una surada.

3 p anal ESPORT Conjunt de flotadors de suro, plàstic, etc., que enfilats amb una corda, serveix per a separar els diferents carrers d’una piscina de competició.

->surador

surador

m Flotador.

->sural

■sural

Hom.: soral

adj ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent al tou de la cama.

2 artèria sural Artèria que s’origina de l’artèria poplítia i que es distribueix pels músculs poplitis i del tou de la cama.

->surant

■surant

adj Que sura; flotant.

->surar

■surar

Hom.: surà

[de suro; 1a FONT: s. XIII]

v intr 1 Sostenir-se un cos a la superfície d’un líquid; flotar. Si els tireu a l’aigua, alguns suren, però la major part se’n van a fons.

2 fig Prosperar. Malgrat mil entrebancs, ell va surant. La veritat sempre sura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: surar

GERUNDI: surant

PARTICIPI: surat, surada, surats, surades

INDICATIU PRESENT: suro, sures, sura, surem, sureu, suren

INDICATIU IMPERFET: surava, suraves, surava, suràvem, suràveu, suraven

INDICATIU PASSAT: surí, surares, surà, suràrem, suràreu, suraren

INDICATIU FUTUR: suraré, suraràs, surarà, surarem, surareu, suraran

INDICATIU CONDICIONAL: suraria, suraries, suraria, suraríem, suraríeu, surarien

SUBJUNTIU PRESENT: suri, suris, suri, surem, sureu, surin

SUBJUNTIU IMPERFET: surés, suressis, surés, suréssim, suréssiu, suressin

IMPERATIU: sura, suri, surem, sureu, surin

->sureda

■sureda

[de suro; 1a FONT: s. XII]

f GEOBOT Bosc de sureres.

->surellenc

surellenc -a

adj i m i f De Sureda (Rosselló).

->surena

surena

m HIST Títol del més alt dignatari, després del rei, entre els parts i, després, entre els sassànides.

->surenc

■surenc

m BOT Sureny.

->sureny

■sureny

[de suro]

m BOT 1 Bolet de la família de les boletàcies (Boletus [Tubiporus] edulis), de capell hemisfèric o convex, bru ocraci i carn blanca, molt apreciat com a comestible.

2 Cigró.

3 sureny castany Bolet de la família de les boletàcies (Gyroporus castaneus), de barret gruixut i finament vellutat, carn buida, de color bru blanquinós, i comestible.

4 sureny fosc Bolet de la família de les boletàcies (Boletus [Tubiporus] aereus), de color sépia, cama robusta, carn ferma i blanca, i excel·lent com a comestible.

->surer

■surer -a

[de suro]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent al suro. Indústria surera.

2 alzina surera BOT Surera.

3 alzina surera BOT Surolí.

2 BOT i FOREST 1 f Arbre perennifoli de la família de les fagàcies (Quercus suber), d’escorça amb molt de suro, de fulles ovals, tomentoses pel dessota, fruits en gla, del qual és tret el suro, en pannes.

2 m Surera.

3 m ICT ballesta 6.

->surf

■surf

[reducció de l’angl. surfboard (instrument) o surfriding (pràctica esportiva), de surf ‘onatge’ i board ‘planxa’ o riding ‘equitació’; els nord-americans anomenen l’esport surfing; l’exercici esportiu és d’origen polinèsic]

m ESPORT 1 1 Esport nàutic que consisteix a planar amb una planxa de surf sobre la cresta de grans onades.

2 surf pla Surf que consisteix a planar sobre les onades amb una planxa més petita que la de surf en què l’esportista, estirat, recolza la part superior del cos.

3 surf sense planxa Surf que hom practica deixant lliscar el cos sobre les onades, generalment amb l’ajut d’unes petites pales lligades a les mans que permeten dirigir els moviments a l’aigua.

2 surf aeri Modalitat de paracaigudisme esportiu que consisteix a fer figures i piruetes durant la caiguda lliure aprofitant la resistència que l’aire oposa a una planxa de surf que el saltador porta fixada als peus.

3 surf d’arena Esport que consisteix a lliscar per pendents d’arena, especialment al desert, mantenint l’equilibri sobre una planxa.

4 surf de caiac Esport nàutic generalment practicat al mar que consisteix a mantenir-se en equilibri sobre grans onades amb un caiac de surf.

5 1 surf de neu Modalitat d’esquí que consisteix a lliscar per la neu mantenint l’equilibri damunt d’una planxa de neu.

2 surf de neu alpí (o surf alpí) Disciplina de surf de neu que consisteix a fer descensos per pistes alpines de diferent desnivell.

3 surf d’estil lliure Disciplina de surf de neu en què predomina l’execució de salts i de trucs.

4 surf forapista Modalitat de competició de surf de neu practicada sobre neu verge.

6 surf d’estel Esport nàutic que es practica sobre una planxa i en què l’esportista, amb l’ajuda d’un estel de tracció que l’arrossega, es manté en equilibri sobre l’aigua i fa salts i acrobàcies.

7 surf de vela Esport nàutic que consisteix a navegar amb una planxa de vela.

->surfista

■surfista

[de surf]

adj i m i f ESPORT Que practica el surf.

->surgència

■surgència

Part. sil.: sur_gèn_ci_a

[formació culta analògica sobre la base del ll. surgens, -ntis, participi pres. de surgĕre ‘sorgir’]

f GEOMORF Sortida a l’exterior, mitjançant un forat o una cova, de les aigües infiltrades en un carst, quan troben un nivell subjacent de roques impermeables.

->surí

surí

m BOT Surolí.

->surià

surià -ana

Part. sil.: su_ri_à

Hom.: sorià

adj i m i f ant Sirià.

->suricata

suricata

m ZOOL Mamífer carnívor de la família dels vivèrrids (Suricata suricatta), de costums terrestres i excavadors, que habita en colònies de fins a una quarantena d’individus a les sabanes seques de l’Àfrica meridional.

->surienc

surienc -a

Part. sil.: su_ri_enc

adj i m i f De Súria (Bages).

->surinamès

surinamès -esa

adj i m i f De Surinam (estat d’Amèrica).

->surmenage

surmenage* [surmenáʃ, sirmenáʃ]

[fr ] m PSIC Esgotament nerviós.

->suro

■suro

[del ll. sūber, -ĕris, íd.; 1a FONT: 1292]

m 1 BOT i SUR Part exterior de l’escorça d’alguns arbres constituïda per un teixit molt lleuger, porós i impermeable, que protegeix els troncs, les branques i les arrels grosses; les seves cèl·lules són impregnades de suberina, la qual li confereix la impermeabilitat.

2 Peça, tros, de suro, especialment surada dels ormeigs.

3 p ext Peça, tros, de qualsevol matèria emprat com a surada dels ormeigs, etc.

4 BOT 1 Súber.

2 Surera.

5 ésser (algú) un suro col·loq Ésser molt toix.

->surolí

■surolí

[de suro]

m BOT Arbre de la família de les fagàcies (Quercus morisii), resultant de la hibridació de l’alzina i la surera, de suro prim i fulles semblants a les de l’alzina.

->surós

■surós -osa

[de suro; 1a FONT: s. XX, Oller]

adj 1 Semblant al suro.

2 Que conté suro.

->surra

■surra

[del cast. zurra, potser d’origen basc; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Natjada.

->surrealisme

■surrealisme

Part. sil.: sur_re_a_lis_me

[del fr. surréalisme, íd., de sur ‘sobre’ i réalisme ‘realisme’]

m ART, LIT, MÚS i CIN Moviment que afectà primordialment la poesia i la pintura, però també la prosa, el teatre, el cinema i l’escultura, i que proposa l’automatisme psíquic, mitjançant el qual hom pretén d’expressar de paraula, per escrit o de qualsevol altra manera, el funcionament real del pensament; es basa en els somnis i el subconscient.

->surrealista

■surrealista

Part. sil.: sur_re_a_lis_ta

[del fr. surréaliste, íd. (v. surréalisme).]

1 adj Relatiu o pertanyent al surrealisme.

2 m i f Seguidor del surrealisme.

->surrejar

■surrejar

Hom.: sorrejar

[de surra]

v tr Donar surres o natjades. Quan el xiquet es porta malament, sa mare el surreja.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: surrejar

GERUNDI: surrejant

PARTICIPI: surrejat, surrejada, surrejats, surrejades

INDICATIU PRESENT: surrejo, surreges, surreja, surregem, surregeu, surregen

INDICATIU IMPERFET: surrejava, surrejaves, surrejava, surrejàvem, surrejàveu, surrejaven

INDICATIU PASSAT: surregí, surrejares, surrejà, surrejàrem, surrejàreu, surrejaren

INDICATIU FUTUR: surrejaré, surrejaràs, surrejarà, surrejarem, surrejareu, surrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: surrejaria, surrejaries, surrejaria, surrejaríem, surrejaríeu, surrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: surregi, surregis, surregi, surregem, surregeu, surregin

SUBJUNTIU IMPERFET: surregés, surregessis, surregés, surregéssim, surregéssiu, surregessin

IMPERATIU: surreja, surregi, surregem, surregeu, surregin

->surt

■surt

[de sortir; 1a FONT: s. XIV, Metge]

m 1 Commoció brusca de l’ànim produïda per alguna sensació sobtada i imprevista.

2 Impressió sobtada de por.

->susannenc

susannenc -a

adj i m i f De Santa Susanna (Maresme).

->suscepció

■suscepció

Part. sil.: sus_cep_ci_ó

[del ll. susceptio, -ōnis ‘acció de carregar-se alguna cosa, assumpció d’alguna cosa’, der. del ll. suscipĕre ‘assumir’]

f Acció de rebre alguna cosa en si mateix.

->susceptància

■susceptància

Part. sil.: sus_cep_tàn_ci_a

f ELECTROT En un circuit de corrent altern, component imaginària del vector admitància.

->susceptibilitat

■susceptibilitat

[de susceptible]

f 1 Qualitat de susceptible. La susceptibilitat d’un òrgan. Ferir la susceptibilitat d’algú.

2 FISIOL i PSIC Propietat o disposició, natural o adquirida, per a rebre modificacions o impressions.

3 susceptibilitat dielèctrica ELECT Quocient entre la polarització dielèctrica P i la intensitat de camp E.

4 susceptibilitat magnètica MAGNET Quocient entre la polarització magnètica Pm i la intensitat de camp H.

->susceptible

■susceptible

[del ll. modern susceptibĭlis, der. de suscipĕre ‘assumir’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 1 Capaç d’admetre una modificació, una impressió. Ésser una cosa susceptible de millorament.

2 Que té una disposició a ésser fàcilment afectat per les influències exteriors. Tenir un olfacte molt susceptible.

2 fig Que té una disposició a ofendre’s fàcilment. És una persona molt susceptible. Tenir un caràcter susceptible.

->suscitabilitat

■suscitabilitat

[de suscitable]

f Qualitat de suscitable.

->suscitable

■suscitable

[de suscitar]

adj Que pot ésser suscitat.

->suscitació

■suscitació

Part. sil.: sus_ci_ta_ci_ó

[del ll. td. suscitatio, -ōnis, íd.]

f Acció de suscitar.

->suscitador

■suscitador -a

[del ll. td. suscitator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1620]

adj i m i f Que suscita.

->suscitament

■suscitament

[de suscitar]

m Acció de suscitar, suscitació.

->suscitar

■suscitar

[del ll. suscitare ‘aixecar, reanimar, fer sorgir’; 1a FONT: c. 1300]

v tr Promoure, fer sorgir. Allò va suscitar unes discussions interminables. Suscitar una guerra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suscitar

GERUNDI: suscitant

PARTICIPI: suscitat, suscitada, suscitats, suscitades

INDICATIU PRESENT: suscito, suscites, suscita, suscitem, susciteu, susciten

INDICATIU IMPERFET: suscitava, suscitaves, suscitava, suscitàvem, suscitàveu, suscitaven

INDICATIU PASSAT: suscití, suscitares, suscità, suscitàrem, suscitàreu, suscitaren

INDICATIU FUTUR: suscitaré, suscitaràs, suscitarà, suscitarem, suscitareu, suscitaran

INDICATIU CONDICIONAL: suscitaria, suscitaries, suscitaria, suscitaríem, suscitaríeu, suscitarien

SUBJUNTIU PRESENT: susciti, suscitis, susciti, suscitem, susciteu, suscitin

SUBJUNTIU IMPERFET: suscités, suscitessis, suscités, suscitéssim, suscitéssiu, suscitessin

IMPERATIU: suscita, susciti, suscitem, susciteu, suscitin

->susdit

■susdit -a

[de l’ant. sus ‘damunt’ i dit^2; 1a FONT: 1307]

adj Damunt dit, esmentat anteriorment.

->sushi

sushi* [súʃi]

[jap ] m GASTR 1 Plat de la cuina japonesa elaborat a base d’arròs bullit envinagrat, acompanyat de peix o marisc, generalment crus, o de verdura.

2 rotlle de ‘sushi’ Rotlle preparat embolicant sushi amb una fulla d’alga i que hom serveix tallat en trossos d’uns 2 cm.

->suslic europeu

suslic europeu

Part. sil.: sus_lic eu_ro_peu

m ZOOL Mamífer de l’ordre dels rosegadors, de la família dels esciúrids (Citellus citellus), semblant a l’esquirol, però més petit, amb la cua curta i taques blanques molt evidents.

->suspecte

■suspecte -a

[del ll. suspectus, -a, -um, íd., participi de suspicĕre ‘mirar de baix a dalt’; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Sospitós, que inspira sospites o desconfiança. Una persona suspecta.

->suspendre

■suspendre

[del ll. suspendēre, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr 1 [emprat especialment en participi passat] 1 Tenir una cosa en l’aire de manera que pengi. Una bola suspesa per un fil al sostre.

2 fig L’auditori estava suspès dels seus llavis.

2 1 Tenir algun temps deturat el curs d’una cosa. Suspendre els treballs començats.

2 Diferir momentàniament. Suspendre els pagaments. Suspendre una sentència.

3 Privar algú per algun temps del seu càrrec, de les seves funcions, del seu sou, etc. Suspendre un professor de les seves funcions i el seu sou.

4 1 Negar l’aprovació a un examinand. Dels vint estudiants d’aquell curs n’han suspesos quatre.

2 abs El professor de matemàtiques suspèn molt.

5 1 Rebre la qualificació de suspens (en una assignatura). Pel juny vaig suspendre el llatí.

2 abs He tornat a suspendre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: suspendre

GERUNDI: suspenent

PARTICIPI: suspès, suspesa, suspesos, suspeses

INDICATIU PRESENT: suspenc, suspens, suspèn, suspenem, suspeneu, suspenen

INDICATIU IMPERFET: suspenia, suspenies, suspenia, suspeníem, suspeníeu, suspenien

INDICATIU PASSAT: suspenguí, suspengueres, suspengué, suspenguérem, suspenguéreu, suspengueren

INDICATIU FUTUR: suspendré, suspendràs, suspendrà, suspendrem, suspendreu, suspendran

INDICATIU CONDICIONAL: suspendria, suspendries, suspendria, suspendríem, suspendríeu, suspendrien

SUBJUNTIU PRESENT: suspengui, suspenguis, suspengui, suspenguem, suspengueu, suspenguin

SUBJUNTIU IMPERFET: suspengués, suspenguessis, suspengués, suspenguéssim, suspenguéssiu, suspenguessin

IMPERATIU: suspèn, suspengui, suspenguem, suspeneu, suspenguin

->suspens

■suspens -a

Cp. suspès

[del ll. suspensus, -a, -um, íd; en el sentit de ‘recurs narratiu que manté l’interès’, calc de l’angl. suspense, i aquest, del fr. (en) suspens ‘en suspens’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 1 adj En estat d’expectació, d’indecisió, perplex.

2 en suspens loc adv En estat d’expectació, d’indecisió.

3 en suspens loc adv Diferida la resolució. Van deixar en suspens aquella qüestió espinosa.

2 CIN i LIT 1 m Recurs de retardar la resolució d’una situació crítica mitjançant la inclusió d’accions secundàries en l’acció principal, per tal de mantenir i augmentar l’interès i les emocions de l’espectador o el lector.

2 de suspens loc adj Dit de l’obra que té suspens. Una pel·lícula de suspens.

3 m ENSENY Nota que certifica d’haver estat suspès en un examen, un curs, etc., i que generalment comporta l’exigència de repetir-lo.

->suspensió

■suspensió

Part. sil.: sus_pen_si_ó

[del ll. suspensio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de suspendre;

2 l’efecte.

2 ANAT ANIM Unió de la mandíbula inferior dels vertebrats amb el crani.

3 1 DR CAN Censura per la qual és prohibit a un clergue l’exercici d’un ofici o és privat dels fruits d’un benefici que posseeix, o ambdues coses alhora.

2 DR PEN Pena governativa o judicial que priva en tot o en part l’ús d’un dret, sobretot del dret de sufragi, l’exercici d’un càrrec públic, d’un ofici, d’una professió.

3 suspensió de garanties constitucionals DR CONST i POLÍT Situació anormal de l’ordre públic (sovint en cas de guerra o de catàstrofe pública), prevista per les constitucions democràtiques, decretada pel govern, amb autorització del parlament i aprovació del cap de l’estat, que consisteix en la supressió temporal total o parcial de les garanties personals i dels drets públics reconeguts en la constitució.

4 suspensió de pagaments DR MERC [abrev s. de p.] Situació d’insolvència transitòria d’un comerciant, legalment inscrit en el registre corresponent.

5 suspensió de sou i feina DR TREB Sanció disciplinària imposada per un empresari a un treballador o a diversos pel fet d’haver comès una falta tipificada per la llei.

6 suspensió d’hostilitats DR INTERN Cessació temporal dels actes de guerra per conveni o acord entre els bel·ligerants.

4 LING En glossemàtica, cessació de la vigència d’una funció en certes condicions.

5 MÚS Adornament en l’execució musical, consistent en una prolongació o un retard en fer sonar una determinada nota.

6 1 QUÍM FÍS Dispersió estable d’un sòlid (fase dispersa) en un líquid (fase dispersant) d’una manera pràcticament uniforme.

2 suspensió de bari MED Suspensió d’una sal de bari usada en radiologia com a mitjà de contrast per a omplir vísceres buides i fer després radiografies per tal de veure el relleu de les parets.

7 1 Allò amb què està suspesa alguna cosa.

2 FÍS i METROL Dispositiu, element, etc., emprat per a mantenir suspès l’element o la part mòbil d’un aparell de mesura o anàleg.

3 TECNOL Conjunt d’elements mecànics, interposats entre el bastidor d’un vehicle i les seves rodes o llurs eixos, que amorteixen els xocs, les trepidacions i les sotragades produïdes per les irregularitats del terreny sobre el qual es desplaça el vehicle.

4 suspensió cardànica (o de Cardan) TECNOL Dispositiu mecànic que consisteix en tres anells concèntrics, encabits l’un dins de l’altre, i articulats entre ells de tal manera que cadascun pot girar entorn d’un eix perpendicular als eixos de gir dels altres dos.

8 GIMN Posició en què el centre de gravetat del gimnasta queda per sota del punt on s’agafa a l’aparell.

9 llançament en (o de) suspensió (o simplement suspensió) ESPORT 1 En el basquetbol, llançament a cistella que el jugador efectua suspès en l’aire per l’impuls del salt.

2 En l’handbol, llançament a porteria efectuat d’aquesta manera.

->suspensiu

■suspensiu -iva

Part. sil.: sus_pen_siu

[del b. ll. suspensivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Que suspèn, que té en suspens. Un decret suspensiu de les garanties constitucionals.

2 DR Que té la virtut o la força per a suspendre.

->suspensívor

■suspensívor -a

[de suspens i -vor]

adj ECOL Dit de l’animal que separa i menja material que es troba en suspensió, generalment en l’aigua.

->tancador

■tancador -a

[de tancar; 1a FONT: 1366]

1 adj i m i f Que tanca.

2 m 1 Part del pany constituïda per una peça de planxa metàl·lica fixada o encastada al bastiment d’una porta, a un moble, etc., que conté l’orifici en el qual entra el pestell o els pestells, en ésser tancat el pany.

2 Forat fet al bastiment d’una porta, etc., amb la mateixa finalitat.

3 CODIC Baga o sivella amb què es mantenen subjectes les cobertes d’un llibre quan aquest és tancat.

4 Tanca de bossa o de portamonedes.

5 Tanca de collaret, de polsera, etc.

6 tancador de pressió Botó de pressió.

->tancadura

■tancadura

[de tancar; 1a FONT: s. XIII, Cerverí]

f Tanca, pany, forrellat o qualsevol altre dispositiu que serveix per a tancar una porta, un bagul, un calaix, etc.

->tancament

■tancament

[de tancar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció de tancar o de tancar-se;

2 l’efecte.

2 CONSTR 1 Fase de la construcció d’una obra que consisteix a tancar les obertures amb portes i finestres.

2 Conjunt dels elements emprats en el tancament d’una obra.

3 Coberta.

4 tancaments metàl·lics Elements metàl·lics afegits a una construcció per a tancar obertures o per a dividir espais interiors.

3 FON Tret fonològic, oposat a l’obertura, amb el qual es defineix gradualment el mode d’articulació de tota emissió fonemàtica.

4 PERIOD Moment a partir del qual hom no admet més originals perquè el diari o la revista cal que entri en premsa.

5 banda de tancament CIT Zona densa de la membrana de les cèl·lules d’alguns epitelis, en una regió d’adherències amb la cèl·lula veïna, que té forma de barra. Correspon al denominat complex d’unió.

6 tancament centralitzat AUT i TECNOL Mecanisme d’un vehicle que permet al conductor d’activar i desactivar el tancament de totes les portes amb un sol comandament.

7 tancament de llibres COMPT Operació que es fa al final de cada exercici comptable, consistent en l’anotació, en el costat contrari, de l’import del saldo determinat en cada compte, de manera que el deure i l’haver s’igualin.

8 tancament d’un circuit ELECT Acció de donar continuïtat a un circuit elèctric per tal que hi circuli un corrent elèctric.

->tancaporta

tancaporta

[de tancar i porta; 1a FONT: c. 1460]

m CONSTR Dispositiu que manté una porta tancada, però que permet que pugui ésser oberta fàcilment en vèncer l’acció d’aquest dispositiu.

->tancar

■tancar

[de l’oc. tancar, íd., ‘deturar’, i aquest, probablement d’un preromà *tanko ‘subjectar, fixar’, segurament indoeuropeu; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 tr 1 Fixar davant una obertura, posar en un pas alguna cosa que l’intercepti. Tancar una porta. Tancar un camí amb una barrera.

2 Fer funcionar el dispositiu mitjançant el qual hom fixa la cosa que intercepta el pas, de manera que aquesta resti fixada i el pas interceptat. Tancar amb clau una porta. Tancar una aixeta. Tancar el pany.

3 tancar de negre TÈXT Pintar de negre el rengle de quadrats que limita el curs del dibuix d’un teixit.

4 tancar la via FERROC Advertir amb un senyal que els trens no poden passar.

5 fig Tancar a algú el camí dels honors. Tancar les portes als mals pensaments.

6 abs JOCS En el dòmino, posar una fitxa que impedeixi de continuar col·locant les que encara resten en poder dels jugadors.

7 tancar les portes (a algú) fig Refusar de rebre’l. Totes les portes li foren tancades.

2 1 tr Ajuntar les vores (d’una obertura). Tanca els ulls i obre la boca.

2 pron Els ulls se li tanquen de son.

3 tancar els ulls (a algú) fig Assistir-lo als seus darrers moments.

4 tancar els ulls (a una cosa) fig No voler veure-la o conèixer-la. Tancar els ulls a l’evidència.

5 tancar la boca (a algú) fig Impedir-li de parlar.

6 tancar l’orella (a una cosa) fig No voler sentir-la. Tancar l’orella a la calúmnia.

3 tr 1 Moure al voltant de llur punt d’articulació dues o més parts del cos o d’un objecte, fent que no formin angle. Tancar les cames. Tancar un llibre. Tancar un ganivet. Tancar un ventall.

2 fig Tancar la mà.

4 tr 1 Fer inaccessible allò que és obert, cloent-ho o unint les seves parts. Tancar una carta. Tancar el calaix.

2 Privar l’entrada o l’accés en un lloc. Tancar una cambra. Ara tanquen les botigues a les vuit del vespre.

3 fig Tancar una llista, una subscripció. Tancar un parèntesi.

4 Suspendre el funcionament (d’un establiment, un negoci, etc.).

5 tancar la marxa fig Anar al darrere de tot.

5 tr Posar fi (a una cosa); cloure. Tancar una sessió, un debat.

6 1 tr Posar dins un lloc tancat, privar de sortir d’un lloc, algú o alguna cosa. Tancar el bestiar a l’estable, al corral. Tancar un boig al manicomi. Tancar algú a la presó.

2 pron Recloure’s voluntàriament en un lloc per allunyar-se dels altres. Tancar-se en un convent.

3 pron POLÍT Fer una tancada.

7 intr Funcionar una tancadura. Aquest pany no tanca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tancar

GERUNDI: tancant

PARTICIPI: tancat, tancada, tancats, tancades

INDICATIU PRESENT: tanco, tanques, tanca, tanquem, tanqueu, tanquen

INDICATIU IMPERFET: tancava, tancaves, tancava, tancàvem, tancàveu, tancaven

INDICATIU PASSAT: tanquí, tancares, tancà, tancàrem, tancàreu, tancaren

INDICATIU FUTUR: tancaré, tancaràs, tancarà, tancarem, tancareu, tancaran

INDICATIU CONDICIONAL: tancaria, tancaries, tancaria, tancaríem, tancaríeu, tancarien

SUBJUNTIU PRESENT: tanqui, tanquis, tanqui, tanquem, tanqueu, tanquin

SUBJUNTIU IMPERFET: tanqués, tanquessis, tanqués, tanquéssim, tanquéssiu, tanquessin

IMPERATIU: tanca, tanqui, tanquem, tanqueu, tanquin

->tancat

■tancat -ada

[de tancar]

1 adj 1 Que és tancat. He trobat la porta tancada.

2 Dit d’una persona inaccessible, impermeable a corrents ideològics nous. Un esperit tancat.

3 Dit d’una persona introvertida.

4 ELECT Dit del circuit o de l’element del circuit que presenta continuïtat i, per tant, permet el pas del corrent elèctric.

5 FON Dit de l’emissió fonemàtica que ofereix, com a característica distintiva, un grau d’oclusió superior a una altra o a algunes altres emissions fonemàtiques. També s’anomena així la síl·laba travada, que acaba en consonant: cel, per-dut, etc.

6 GEOM Dit de la corba que és imatge contínua d’un cercle, és a dir, que no té punts finals, que divideix el pla en diverses parts.

7 GEOM Dit de la superfície que no té corbes frontera, cada punt de la qual té un entorn topològicament equivalent a un cercle.

8 HERÀLD Dit del castell, la torre, el palau, etc., les obertures dels quals són d’un esmalt diferent del llur i del del camper o del de la peça que està carregant.

9 HERÀLD Plegat.

10 TOPOL Dit del conjunt que conté tots els punts que són límit d’una successió de punts del conjunt.

11 TOPOL Dit d’un conjunt quan el seu complementari és obert.

12 TOPOL Dit de l’interval que conté els seus punts extrems.

13 tancat i barrat Completament tancat. He trobat el forn tancat i barrat.

2 m 1 Tanca. Al jardí hi havia un tancat de ferro.

2 Terreny tancat destinat al pasturatge; closa.

->tancó

■tancó

m dial Tancat petit que hi ha vora una casa de camp.

->tanda

■tanda

[probablement de l’àr. tanẓîm ‘disposició ordenada, en sèrie’, pronunciat en àr. vg. del país tànden, pl. tàndens, tandes, d’on es formà un sing. tanda; 1a FONT: s. XIII]

f 1 Cadascun dels grups de persones que alternen en un treball. La primera tanda treballa de les sis a les nou; la segona, de les nou a les dotze.

2 1 Cadascun dels moments o estones d’una activitat que s’assignen ordenadament als diversos participants per a exercir-la alternativament. A la font cal esperar tanda per a omplir el càntir. Arribar-li a algú la seva tanda.

2 Cadascun dels períodes de treball en què és dividida la jornada laboral d’una empresa. Dues tandes de dia i una de nit.

3 Part de temps que toca de regada a cada participant d’un dret d’usar l’aigua d’una séquia o d’un riu segons la reglamentació establerta.

4 DR ARAG Espai de sis mesos d’arrendament de propietats urbanes, que hom compta a Aragó des de Nadal fins al 24 de juny.

5 demanar tanda Demanar per a participar en una activitat que s’exerceix en moments successius i alternant-hi diverses persones.

6 no donar tanda fig Parlar molt sense deixar parlar els altres.

7 prendre (o agafar) tanda Disposar-se a observar l’ordre establert i a actuar en arribar el moment designat.

8 tocar (o venir) la tanda (a algú) Arribar-li el moment d’actuar.

3 Sèrie, conjunt de coses successives. La segona tanda de sardanes. Van començar una nova tanda de garrotades.

->tàndem

■tàndem

[de l’angl. tandem, íd., i aquest, del ll. tandem ‘finalment’, usat en argot, segurament estudiantil, en el sentit de at length ‘a la llarga’, i aplicat a vehicles llargs]

m 1 1 Nom donat al conjunt de dos o més òrgans mecànics, animals, etc., disposats l’un darrere l’altre.

2 ELECTROT i TECNOL Conjunt de dos o més dispositius o elements desplaçables o giratoris muntats de manera que puguin ésser accionats simultàniament.

3 TRANSP Tir de dos o més cavalls posats l’un darrere l’altre.

4 TRANSP Bicicleta per a dues persones o més, cadascuna de les quals disposa de selló, de pedals i de manillar, el qual és fix llevat del davanter que serveix per a canviar de direcció.

2 en tàndem Dit de la disposició de dos o més animals, elements mecànics, màquines, etc., instal·lats o col·locats l’un darrere l’altre, de manera que combinen llurs efectes.

->tanetià

tanetià -ana

Part. sil.: ta_ne_ti_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al tanetià.

2 m Estatge superior del paleocè, de fàcies marina, situat entre el montià i l’ilerdià.

->tang

tang

Hom.: tanc

HIST 1 adj Relatiu o pertanyent als tangs.

2 m i f Membre de la dinastia imperial xinesa, que regnà del 618 al 907.

->tanga

■tanga

[mot tupí a través del port]

m INDUM Calces o calçotets que no cobreixen les natges.

->tàngara

■tàngara

[del cast. tángara, i aquest, del tupí tangara, íd.]

f ORNIT Nom donat a qualsevol ocell de la família dels tanàgrids. Cal destacar la tàngara de set colors (Tanagra chilensis) i la tàngara escarlata (Pyranga rubra) del sud-est d’Amèrica del Nord.

->tangència

■tangència

Part. sil.: tan_gèn_ci_a

[de tangent]

f GEOM 1 El fet d’ésser tangent.

2 punt de tangència Punt de contacte de dues línies, de dues superfícies, tangents.

->tangencial

■tangencial

Part. sil.: tan_gen_ci_al

[de tangent]

adj 1 GEOM 1 Relatiu o pertanyent a una tangent.

2 En la direcció d’una tangent.

2 fig Que té només una lleugera relació amb alguna cosa. Cal parlar directament del problema i no perdre el temps en qüestions tangencials.

->tangencialment

■tangencialment

Part. sil.: tan_gen_ci_al_ment

[de tangencial]

adv GEOM Amb tangència.

->tangent

■tangent

[del ll. tangens, -ntis, participi pres. de tangĕre ‘tocar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj GEOM 1 Que toca en un sol punt una línia o una superfície. Dues circumferències tangents.

2 pla tangent Donada una superfície z=f(x, y) i un punt P[x0, y0, f(x0, y0)], pla que conté les rectes tangents en aquest punt a totes les corbes contingudes en la superfície considerada i que passen pel punt [x0, y0, f(x0, y0)].

3 recta tangent (o simplement tangent) Recta que passa per un punt P d’una corba o d’una superfície i és la posició límit d’una recta variable que passa per aquest punt i per un altre de la mateixa corba o superfície que es mou fins a coincidir amb el primer.

4 vector tangent Donada una corba qualsevol x = x(t), y = y(t), z = z(t) i un punt [x(t0), y(t0), z(t0)], vector paral·lel a [x′(t0), y′( t0), z′(t0)] i de mòdul unitat.

2 f MAT 1 [símb: tan, tg] Raó trigonomètrica definida per a un angle α com la relació entre el sinus i el cosinus, o sigui, tg α = sin α/cos α.

2 tangent hiperbòlica [símb: tanh, tgh, th] Funció de variable complexa z, definida per l’expressió tanh(z)= (ex—e-x)/(ex+ e-x).

3 anar-se’n (o fugir) per la tangent fig Escapolir-se amb un subterfugi.

->tangerí

■tangerí -ina

adj i m i f De Tànger (ciutat i província del Marroc).

->tangí

tangí

[del gr. tágēnon ‘paella’, amb la pronúncia itacista del gr. hel·lenístic i bizantí, que hagué de donar una forma primitiva *tagín, on es produí una propagació de nasal, tangí]

m Perol d’aram, ferro o alumini, amb cobertora o llauna, emprat per a fer crema, confitura, etc.

->tangibilitat

■tangibilitat

[de tangible; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de tangible.

->tangible

■tangible

[del ll. td. tangibĭlis, íd., der. de tangĕre ‘tocar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que pot ésser tocat, que és perceptible al tacte.

2 fig Molt perceptible, gairebé com si es pogués tocar. El seu silenci obstinat era una prova tangible de la seva culpabilitat.

->tangiblement

■tangiblement

[de tangible]

adv D’una manera tangible.

->tango

■tango

[d’origen probablement onomatopeic, evocador del so del tambor que acompanya danses africanes, sobretot dels negres de Cuba; d’aquí s’hauria aplicat al ball argentí]

m DANSA i MÚS 1 Ball de parella d’origen argentí, amb un ritme semblant al de l’havanera, a compàs de 2/4.

2 Música d’aquest ball.

->tangó

■tangó

m MAR 1 Perxa mòbil que serveix per a separar l’espinàquer o el gènova del pal.

2 Cadascun dels dos botalons situats perpendicularment al costat del vaixell que permeten d’embarcar en un bot.

->tangram

tangram

m JOCS Trencaclosques d’origen xinès constituït per un quadrat dividit en set formes geomètriques amb la combinació de les quals hom pot construir diverses figures.

->tangut

tangut

1 adj Relatiu o pertanyent als tanguts.

2 m i f HIST Individu d’un poble afí al tibetà que habitava la regió del curs superior del Huang He i la vasta àrea del Kokonor.

->tanh

tanh

símb MAT tangent hiperbòlica.

->taní

■taní

Hom.: tenir

[del fr. tanin, i aquest, del mateix origen que tany]

m ADOB, ALIM i QUÍM 1 Substància astringent, molt abundant en la natura, present en molts teixits vegetals, que és emprada, especialment, en adoberia per la seva capacitat de convertir la pell dels animals en cuir.

2 taní oficinal Àcid tànnic.

3 taní sintètic Nom genèric d’una sèrie de composts, originàriament cossos aromàtics sulfonats, emprats en adoberia.

->tanka

■tanka

Hom.: tanca

[del jap. tanka, íd.]

f LIT Nom d’una estrofa clàssica japonesa de 31 síl·labes, repartides en cinc versos segons l’esquema 5-7-5-7-7, imitada sovint en la poesia catalana moderna.

->tanmateix

■tanmateix

Part. sil.: tan_ma_teix

[de tan^1 i mateix; 1a FONT: 1472]

adv 1 Adverbi que expressa que una cosa és lògic que ocorri, especialment malgrat allò que semblava oposar-s’hi. Tanmateix ha vingut: ja us ho deia jo que res no li’n privaria. Tanmateix ho ha fet ell: no ho podia fer ningú més.

2 Sens dubte, naturalment, no cal dir-ho, és clar. Expressa que una cosa ha d’ésser perquè en resulti explicable una altra. No sé com has gosat fer-ho: tanmateix ets un barra.

3 Nogensmenys, això no obstant, amb tot. Tens els diners que vols i tanmateix no te’n serveixes.

4 De tota manera. N’estic molt enamorat, però veig que tanmateix no sóc per a ella.

->tannalbina

tannalbina

f FARM Tannat d’albúmina.

->tannat

■tannat

m QUÍM INORG Qualsevol de les sals de l’àcid tànnic.

->tànnic

■tànnic -a

adj 1 Relatiu o pertanyent al taní.

2 àcid tànnic ALIM Compost format per glucòsids més o menys complexos dels àcids gàl·lic i el·làgic, el més important dels quals és la pentagal·loïlglucosa.

->tannigen

tannigen

m FARM Àcid tànnic acetilat, conegut també com a diacetiltaní.

->tannoform

tannoform

m FARM Metilenditaní, de fórmula CH2(C14H9O9)2, producte de condensació del formol i de l’àcid tànnic.

->tanoca

■tanoca

[de l’oc. tanoco, -oque ‘tros de fusta’, si no és una creació cat. paral·lela, del mateix origen que tany]

adj i m i f Babau, curt d’enteniment.

->tanqueta^1

■tanqueta^1

[de tancar]

f MÚS Ratlla divisòria que separa un compàs de l’altre en la notació musical; barra de compàs.

->tanqueta^2

■tanqueta^2

[de l’angl. tankette, íd.]

f ARM Nom donat als tancs molt lleugers, de fins a deu tones de pes, emprats generalment com a tancs de reconeixement.

->tant^1

■tant^1

Hom.: tan

[del ll. tantus, -a, -um ‘tan gran’, que en el cat. més ant. donà indistintament tant i tan, cosa que féu possible més tard d’assignar-los la distinció ll. de tantum i tam; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 adv 1 En tal quantitat, en tal grau. No mengis tant.

2 En el mateix grau, en la mateixa proporció. Ell té tant com tu. Tu has menjat tant com ell. Ell ha treballat tant com tu. Tant com ell és bo, és dolent el seu germà. Tant A com B. Tant l’un com l’altre no en saben res.

3 tant me (o te, o li, etc.) fa! (o tant m’és! [o t’és!, o li és!, etc.]) col·loq M’és (t’és, li és) igual.

4 tant és ... com (o tant se val ... com) És igual, indiferent, el mateix. Tant és que el renyis com que no el renyis. Tant se val que m’ho torni com que no. Tant és! Tant se val!

2 pron 1 Tal quantitat, tal grau. Ell em va demanar quant li’n podria donar, i jo li vaig dir: tant.

2 Tant temps. Quan fa d’això? Fa tant, que ja no trobaries ningú d’aquell temps.

3 de tant en tant Alguna vegada, a intervals.

4 en tant que En la mesura que.

5 i tant! Exclamació que equival a naturalment, evidentment. És clar que m’agrada la xocolata! I tant!

6 per tant Per tal causa, en atenció a això.

7 tant de bo! Exclamació amb què hom expressa el viu desig que una cosa s’esdevingui. Tant de bo plogués tota la nit!

8 tant més que Encara amb més raó si hom té en compte que.

9 tant per tant Al mateix preu, cosa per cosa, valor per valor. Tant per tant, em quedaré els vermells.

10 tant sí com no De tota manera, independentment de tot. Volia anar a París tant sí com no.

->tant^2

■tant^2 -a

Hom.: tan

[v. tant]

1 1 adj La mateixa quantitat de, el mateix nombre de. Avui no fa tant vent (o tant de vent) com ahir.

2 pron La mateixa quantitat, el mateix nombre. Tens gaires diners? Tants com tu.

3 tants a tants En igual nombre els uns que els altres.

2 1 adj Tal quantitat de, tal nombre de. Fan tant soroll (o tant de soroll) que no sento res del que em dius.

2 pron Tal quantitat, tal nombre. Són tants, que costaria molt de comptar-los.

3 m 1 Quantitat, especialment de diners. Havia de pagar un tant cada mes.

2 tant alçat DR CIV En un contracte, preu fix, generalment immodificable.

3 tant per cent MAT Proporció d’una quantitat respecte a una altra de referida al valor 100 com a unitat. És anomenat també percentatge.

4 m DR 1 Còpia autèntica extreta d’un document original.

2 tant de culpa Testimoni extret d’un procés judicial quan se’n segueix responsabilitat contra un testimoni per les seves declaracions, per tal d’instruir el sumari i deduir el caràcter delictiu.

->tàntal^1

■tàntal^1

[v. tàntal^2]

m ORNIT 1 Nom donat a diversos ocells ciconiformes de la família dels cicònids, els més importants dels quals són el tàntal africà i el tàntal americà (Mycteria americana).

2 tàntal africà Ocell de l’ordre dels ciconiformes, de la família dels cicònids (Ibis ibis), blanc i negre, amb la cara d’un roig viu i el bec groc, i que habita els prats africans.

->tàntal^2

■tàntal^2

[del ll. Tantălus, i aquest, del gr. Tántalos, personatge mitològic condemnat a estar submergit dins l’aigua fins a la boca sense poder calmar la set; aplicat a l’element químic que, immers en àcid, no en pot ser saturat; i a l’ocell, que viu en llocs aquàtics]

m QUÍM INORG [símb: Ta] Element químic de nombre atòmic 73 pertanyent al grup VB de la taula periòdica. Té un pes atòmic de 180,9479.

->Tàntal

■Tàntal, suplici de

Indica la situació turmentadora del qui veu o té a l’abast de la mà allò que desitja sense poder-ho aconseguir.

->tantalat

■tantalat

m QUÍM INORG Denominació genèrica dels anions poliatòmics que tenen el tàntal com a element central i dels composts que contenen els esmentats anions.

->tantàlic

■tantàlic -a

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al tàntal.

2 Que conté tàntal.

3 impr Dit dels composts de tàntal en els quals aquest element actua amb la valència 5.

->tantalita

■tantalita

f MINERAL Tantalat de ferro i manganès, (Fe, Mn)Ta2O6, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->tantalitzar

■tantalitzar

v tr Fer delir (algú) posant-li al davant quelcom que excita el seu desig i no deixant-li-ho haver.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tantalitzar

GERUNDI: tantalitzant

PARTICIPI: tantalitzat, tantalitzada, tantalitzats, tantalitzades

INDICATIU PRESENT: tantalitzo, tantalitzes, tantalitza, tantalitzem, tantalitzeu, tantalitzen

INDICATIU IMPERFET: tantalitzava, tantalitzaves, tantalitzava, tantalitzàvem, tantalitzàveu, tantalitzaven

INDICATIU PASSAT: tantalitzí, tantalitzares, tantalitzà, tantalitzàrem, tantalitzàreu, tantalitzaren

INDICATIU FUTUR: tantalitzaré, tantalitzaràs, tantalitzarà, tantalitzarem, tantalitzareu, tantalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: tantalitzaria, tantalitzaries, tantalitzaria, tantalitzaríem, tantalitzaríeu, tantalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: tantalitzi, tantalitzis, tantalitzi, tantalitzem, tantalitzeu, tantalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: tantalitzés, tantalitzessis, tantalitzés, tantalitzéssim, tantalitzéssiu, tantalitzessin

IMPERATIU: tantalitza, tantalitzi, tantalitzem, tantalitzeu, tantalitzin

->tanteig

■tanteig

Part. sil.: tan_teig

[de tantejar]

m DR CIV Dret que pot tenir una persona, per ministeri de la llei o per costum jurídic, d’adquirir una cosa que ha d’ésser alienada a títol onerós amb preferència a d’altres persones pel mateix preu que aquestes pagaven.

->tantejar

■tantejar

[del cast. tantear, der. de tanto]

v tr DR CIV Fer ús del dret de tanteig.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tantejar

GERUNDI: tantejant

PARTICIPI: tantejat, tantejada, tantejats, tantejades

INDICATIU PRESENT: tantejo, tanteges, tanteja, tantegem, tantegeu, tantegen

INDICATIU IMPERFET: tantejava, tantejaves, tantejava, tantejàvem, tantejàveu, tantejaven

INDICATIU PASSAT: tantegí, tantejares, tantejà, tantejàrem, tantejàreu, tantejaren

INDICATIU FUTUR: tantejaré, tantejaràs, tantejarà, tantejarem, tantejareu, tantejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tantejaria, tantejaries, tantejaria, tantejaríem, tantejaríeu, tantejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tantegi, tantegis, tantegi, tantegem, tantegeu, tantegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tantegés, tantegessis, tantegés, tantegéssim, tantegéssiu, tantegessin

IMPERATIU: tanteja, tantegi, tantegem, tantegeu, tantegin

->tantost

■tantost

[de aitant i tost (v. aitambé); 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

1 adv 1 Tot seguit, immediatament. Entrà a dins i la porta tantost es tancà.

2 De poc. He caigut, i tantost em trenco el cap. Tantost que no em pega: no s’ha enrabiat pas poc!

2 conj 1 Tot just. Se n’anà tantost apuntava el dia.

2 tantost com loc conj Tot seguit que, així que. Tantost com foren arribats, començaren a parlar d’afers.

->tàntric

■tàntric -a

adj RELIG OR Relatiu o pertanyent als Tantres (escriptures religioses del budisme tibetà) o al tantrisme.

->tantrisme

■tantrisme

[del sànscrit tantra ‘trama d’un teixit’, d’on ‘doctrina, regla’]

m RELIG OR Forma esotèrica d’espiritualitat pròpia de l’hinduisme i el budisme, fonamentada en el culte a Xiva, que té els Tantres com a llibres sagrats.

->tany

■tany

[del cèlt. gàl·lic tannos ‘roure’, amb possible influx semàntic del germ. gòtic tain ‘brot, branca’; 1a FONT: s. XIV]

m BOT 1 Brot que surt a la soca d’un arbre.

2 Rebrot.

->tanyada^1

■tanyada^1

[de tany; 1a FONT: 1915, DAg.]

f BOT 1 Conjunt de tanys d’una planta.

2 Tany esponerós.

->tanyada^2

■tanyada^2

[v. tanyada^1]

f Cos d’edifici cobert de teulada, generalment obert per un costat, que és separat de les cases d’una masia i serveix per a tenir-hi palla, garbes, herba, eines o bestiar, en temps de pluja o de massa sol.

->tanyar

■tanyar

[de tany]

v intr BOT 1 Treure tanys una planta.

2 Rebrotar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tanyar

GERUNDI: tanyant

PARTICIPI: tanyat, tanyada, tanyats, tanyades

INDICATIU PRESENT: tanyo, tanyes, tanya, tanyem, tanyeu, tanyen

INDICATIU IMPERFET: tanyava, tanyaves, tanyava, tanyàvem, tanyàveu, tanyaven

INDICATIU PASSAT: tanyí, tanyares, tanyà, tanyàrem, tanyàreu, tanyaren

INDICATIU FUTUR: tanyaré, tanyaràs, tanyarà, tanyarem, tanyareu, tanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: tanyaria, tanyaries, tanyaria, tanyaríem, tanyaríeu, tanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: tanyi, tanyis, tanyi, tanyem, tanyeu, tanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: tanyés, tanyessis, tanyés, tanyéssim, tanyéssiu, tanyessin

IMPERATIU: tanya, tanyi, tanyem, tanyeu, tanyin

->tanzà

■tanzà -ana

adj i m i f De Tanzània (estat d’Àfrica).

->tao

tao

Part. sil.: ta_o

[del xinès tao ‘camí; raó; ésser suprem’]

m FILOS i RELIG OR 1 En el confucianisme, llei divina, norma moral.

2 [en majúscula] En el taoisme, principi inefable del tot.

->TAO

TAO

sigla f obs DIAG tomografia axial per computadora (o tomografia axial per ordinador).

->taoisme

■taoisme

Part. sil.: ta_o_is_me

[de tao]

m RELIG OR Un dels tres grans corrents del pensament xinès tradicional fonamentat en el Tao.

->taoista

■taoista

Part. sil.: ta_o_is_ta

[de tao]

HIST REL 1 adj Relatiu o pertanyent al taoisme.

2 m i f Seguidor del taoisme.

->tap

■tap

[del germ. frànc. *tappo, íd., emparentat etimològicament amb tapa^1; 1a FONT: 1372]

m 1 1 Peça de suro, de fusta, de cautxú, de plàstic, de vidre, etc., generalment troncocònica, que, introduïda o adaptada a la boca d’un recipient de boca relativament estreta o d’un conducte, intercepta la comunicació del seu contingut amb l’exterior.

2 no servir ni per a taps d’escopeta fig No servir per a res.

3 passar-ne (o passar-se’n) els taps fig Acabar-s’ho tot.

2 1 Qualsevol cosa que obstrueix completament un conducte. S’havia format un tap de brutícia a la canonada.

2 FISIOL ANIM Massa mig solidificada de secrecions o líquids que obstrueix un conducte. Tap de cera o de cerumen.

3 PETROG Marga.

4 TÈXT Aplec de fibres que es dipositen a poc a poc entre els caps dels corrons de la carda, que han d’ésser trets per tal que no arribin a impedir-ne el treball.

5 tap de nas FISIOL ANIM Porció de la massa que la pols que l’aire aspirat porta en suspensió forma amb la mucositat del nas i que obstrueix les vies respiratòries superiors.

3 ESPORT En el basquetbol, acció i efecte d’interceptar la trajectòria de la pilota tirada a cistella per un contrari.

4 TÈXT Cadascuna de les petites peces de fusta, de material plàstic o de metall que, fixades als llistons dels dibuixos de la maquineta de lliços, determina els que s’han d’aixecar a cada passada.

5 fig Dificultat, inconvenient. A tot trobes taps, tu. Posar taps a una empresa, a tot.

6 tap de bassa (o simplement tap) col·loq Persona molt petita.

->tapa^1

■tapa^1

Cp. l’acc. 1 1amb tapador 3 1.

[del germ. gòtic *tappa, íd., emparentat etimològicament amb tap; 1a FONT: s. XIV]

f 1 1 Peça que cobreix o tanca una caixa, una capsa o un recipient de boca relativament ampla per la seva part superior.

2 Tap, més ample que llarg, emprat per a tapar gerres i altres recipients de boca ampla.

2 ANAT ANIM Coberta còrnia que envolta la peülla dels mamífers que en tenen.

3 CALÇ Cadascuna de les peces de sola que, adherides l’una damunt l’altra, formen el taló d’una sabata o de qualsevol altre calçat.

4 [generalment en pl] GASTR Trossos o peces més o menys petits de viandes, cuinades o no (embotits, peix, marisc, carn, croquetes, canapès, etc.), que hom serveix en tavernes, bars i establiments semblants.

5 GRÀF Coberta. Les tapes d’un llibre.

6 tapa plana ALIM Carn dels animals bovins corresponent a la part posterior de la meitat superior de la cuixa, entre el cap de mort i el tall rodó de la cuixa.

->tapa^2

■tapa^2

m TÈXT Terme que designa una mena de tela feta amb la superfície interior de l’escorça d’algunes plantes.

->tapaboques

■tapaboques

[de tapar i boca; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 1 Peça de roba de llana o cotó, generalment amb grans mostres de color, que hom usa com a abrigall del coll, amb la qual hom sol tapar-se àdhuc la boca.

2 INDUM Peça de roba en forma de tub, usada com a abrigall del coll, que hom pot portar de maneres diverses.

2 ARM Peça de fusta o metàl·lica amb què hom tapa la boca de les armes de foc, per tal d’impedir l’entrada de pols i de cossos estranys a l’ànima del canó.

3 CONSTR Peça de metall que tapa el forat d’un pany.

4 CONSTR i FUST Mitjacanya o altra motllura que hom col·loca sobresortint a una fulla d’una porta o d’una finestra a la banda de la juntura de dues fulles, o de la porta i la paret, per tal d’impedir l’entrada d’aire.

5 1 TRANSP Placa metàl·lica que tapa cadascuna de les puntes rodones del fusell dels cotxes per les quals aquest entra dintre les boixes.

2 p ext AUT Peça metàl·lica, de forma rodona, que tapa la part central de la llanda de les rodes.

->tapabruts

■tapabruts

[de tapar i brut; 1a FONT: s. XX, Oller]

m Allò que ocasionalment cobreix una cosa bruta o desagradable.

->tapacoll

■tapacoll

[de tapar^1 i coll; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Mocador gran que hom fa servir per a tapar-se el coll i el pit.

->tapacostures

■tapacostures

[de tapar i costura]

m TÈXT Cinta, generalment de cotó, amb petits motius ornamentals, que serveix alhora d’adorn i per a dissimular les costures i els punts.

->tapaculs

■tapaculs

m pop BOT Fruit de la gavarrera.

->tapada

■tapada

[de tapar]

f Acció de tapar.

->tapador

■tapador -a

Cp. l’acc. 3 1amb tapa^1 1 1.

[de tapar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj Que tapa.

2 m 1 Objecte que serveix per a tapar.

2 esp Disc del diàmetre d’un vas que hom posa sobre la matèria que s’hi manipula perquè no surti del vas, es mantingui submergida, etc.

3 f 1 Peça, generalment metàl·lica i de forma circular, que serveix per a tapar atuells de boca ampla. Una tapadora de llauna.

2 fig Persona o cosa que hom fa servir per a encobrir quelcom.

->tapadura

■tapadura

[de tapar]

f 1 Allò que serveix per a tapar o cobrir alguna cosa. Un pedaç per tapadura.

2 tapadura del llit Conjunt de roba que serveix per a tapar el llit.

->tapaforats

■tapaforats

[de tapar i forat]

m 1 Dit del qui supleix les deficiències d’altri, l’absència d’algú, etc.

2 desp Paleta poc hàbil i matusser.

->tapajuntes

■tapajuntes

[de tapar i junta]

m 1 CONSTR Ciment amb què hom tapa les juntures d’un enllosat.

2 FUST Llistó o peça prima de fusta que tapa la intersecció de les fulles d’una porta o d’una porta i la paret.

3 p ext OFIC Peça que hom posa sobre dues peces unides per testa, per tal de tapar la juntura o de reforçar la unió.

->tapajunts

■tapajunts

[de tapar i junt]

m Tapajuntes.

->tapall

■tapall

[de tapar]

m 1 Qualsevol cosa que priva de veure una persona o una cosa, cobrint-la, posant-s’hi al davant, etc. Amb una estirada seca vaig treure el tapall que ho dissimulava.

2 esp Tapadura del llit.

->tapament

■tapament

[de tapar]

m 1 1 Acció de tapar o de tapar-se;

2 l’efecte.

2 PAT Dispnea.

3 tapament cardíac PAT Compressió aguda del cor per la sang acumulada en el pericardi procedent d’una ruptura cardíaca.

->tapany

■tapany

[de tapar]

m PESC Nanset.

->tapaporus

■tapaporus

[de tapar i porus]

m PINT Producte que hom aplica sobre la superfície d’un material porós per tapar-ne els porus abans d’aplicar-hi un vernís, una pintura o un esmalt d’acabat.

->tapapunts

■tapapunts

[de tapar i punt]

m TÈXT Tapacostures.

->tapar

■tapar

[der. possible tant de tap com de tapa^1; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr 1 Posar el tap, la tapa o la tapadora a un objecte. Aquesta garrafa, no l’has tapada bé. Una màquina de tapar ampolles. Tapa bé l’olla.

2 abs Aquest tap no tapa prou bé.

3 Interceptar un tap la comunicació del contingut d’una ampolla, etc., amb l’exterior. El vi s’ha tornat agre perquè la garrafa no està ben tapada.

2 1 tr Posar en un forat o una cavitat una cosa sòlida que l’ompli o l’obstrueixi. Tapar els forats, les escletxes, amb guix.

2 pron No poder-se empassar res, com si hom tingués obstruït l’esòfag.

3 pron PAT Ofegar-se per dispnea.

4 tr Interceptar un cos opac la vista d’alguna cosa. Un núvol que ens tapava la lluna. Vés-te’n del davant, que em tapes la vista.

5 tr fig Posar objeccions a algú, sortir-li amb raons, etc., que el deixin sense saber què dir. Amb poques paraules el va tapar.

6 tapar (a algú) els ulls (o les orelles, o el nas, o la boca) Posar-li un objecte que obstrueixi aquests òrgans impedint-li de veure, de sentir, d’olorar, de parlar.

7 tapar els ulls (a algú) fig Fer que no vegi alguna cosa o no se n’adoni.

8 tapar forats fig Atendre a despeses necessàries, pagar deutes.

9 tapar la boca (a algú) fig Obligar-lo a callar, sia per convicció, sia per força.

3 1 tr Posar una cosa, estar una cosa, damunt una altra ocultant-la, abrigant-la, protegint-la de la pols, de la mullena, etc. És molt brut això: tapeu-ho amb un drap. Quan et fiquis al llit, tapa’t bé i procura suar.

2 tr fig Dissimular, ocultar. Tapar els defectes d’algú. Tapar una falta.

3 tapar-se el cel Cobrir-se de núvols.

4 tapar un escarabat TÈXT En la fabricació de teixits, fer córrer els fils veïns al lloc on s’ha produït un escarabat, per tal de dissimular la manca de fils que l’ha ocasionat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tapar

GERUNDI: tapant

PARTICIPI: tapat, tapada, tapats, tapades

INDICATIU PRESENT: tapo, tapes, tapa, tapem, tapeu, tapen

INDICATIU IMPERFET: tapava, tapaves, tapava, tapàvem, tapàveu, tapaven

INDICATIU PASSAT: tapí, tapares, tapà, tapàrem, tapàreu, taparen

INDICATIU FUTUR: taparé, taparàs, taparà, taparem, tapareu, taparan

INDICATIU CONDICIONAL: taparia, taparies, taparia, taparíem, taparíeu, taparien

SUBJUNTIU PRESENT: tapi, tapis, tapi, tapem, tapeu, tapin

SUBJUNTIU IMPERFET: tapés, tapessis, tapés, tapéssim, tapéssiu, tapessin

IMPERATIU: tapa, tapi, tapem, tapeu, tapin

->tàpara

■tàpara

Hom.: tàpera

[d’origen onomatopeic, tap-tap]

f ORNIT Pica-soques blau.

->taparada

■taparada

[de tapar]

f 1 Nuvolada espessa que tapa el cel.

2 Massa formada de terra, brossa i rocs que atura el pas de l’aigua d’un torrent, d’un rec, etc.

->taparot

■taparot

Hom.: taperot

[de tap]

m 1 Tap mal fet, mal posat.

2 Cosa que embussa una canonada, un rec, etc.

->tapàs

■tapàs

[pl -assos] m GEOL 1 Terreny format per roques argiloses o margoses, situat a les planes terciàries.

2 Tipus de material tendre que s’aixaragalla fàcilment a causa de l’acció erosiva de les aigües de pluja.

->taper

■taper -a

[de tap]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la fabricació de taps de suro.

2 esp Dit de la indústria de taps de suro.

2 m i f Persona que fa taps de suro, a mà o a màquina.

->tàpera

■tàpera

Hom.: tàpara

[del ll. cappăris, i aquest, del gr. kápparis, íd., amb canvi de la consonant inicial per probable influx de mots amb t, sobretot tàpia^1, pel fet que la taperera sol crèixer en parets o tàpies; 1a FONT: s. XV]

f BOT i ALIM 1 Poncella de la taperera, apreciada com a condiment.

2 tàpera falsa Poncella de la tropeolàcia Tropaeolum majus L.

->taperera

■taperera

[de tàpera; 1a FONT: 1696, DLac.]

f BOT Mata de la família de les caparàcies (Capparis spinosa), de flors blanques i fruits en baia, que es fa en parets i roques i és aprofitable per les gemmes florals o tàperes.

->taperot

■taperot

Hom.: taparot

[de tàpera]

m BOT i ALIM Fruit de la taperera.

->tapet

■tapet

[del cast. tapete ant. ‘tapís’; 1a FONT: c. 1500]

m 1 Cobretaula.

2 ant Cobrellit.

3 BOT Capa cel·lular més interna de la coberta de l’esporangi i, especialment, del sac pol·línic, situada en contacte amb les cèl·lules mares de les espores.

->tapeta

■tapeta

[de tapa^1]

f 1 Llenca de roba cosida a la boca d’una butxaca, que cobreix o pot cobrir l’obertura d’aquesta.

2 Aletó de la camisa.

3 CALÇ Tapa.

->tapí

■tapí

[d’origen onomatopeic, al·lusiu al soroll d’aquest calçat; 1a FONT: 1268]

m CALÇ Sandàlia de tela fina amb una sola de suro gruixuda posada entre unes altres dues de cuir, que usaven especialment les dones.

->tàpia^1

■tàpia^1

Part. sil.: tà_pi_a

[probablement del ll. vg. *tapia, íd., de creació onomatopeica, al·lusiva al so de trinxar i esclafar materials per a construir aquesta mena de paret; 1a FONT: 1114]

f 1 CONSTR 1 Paret, o tros de paret, feta de terra pastada, eventualment barrejada amb calç, premsada en un encofrat simple anomenat tapiera i assecada a l’aire.

2 p ext Paret prima i no gaire alta que circumda un espai descobert.

2 METROL Antiga mesura de longitud pròpia del Principat de Catalunya.

->tàpia^2

■tàpia^2

Part. sil.: tà_pi_a

[v. talp]

f Mot emprat en l’expressió ésser sord com una tàpia Ésser completament sord.

->tapiada

■tapiada

Part. sil.: ta_pi_a_da

[de tapiar; 1a FONT: 1408]

f Tanca de tàpia.

->tapiador

■tapiador -a

Part. sil.: ta_pi_a_dor

[de tapiar]

m i f Persona que fa tàpies.

->tapiar

■tapiar

Part. sil.: ta_pi_ar

[de tàpia^1; 1a FONT: s. XIII]

v tr CONSTR 1 Tancar amb tàpies.

2 Aparedar.

3 abs Fer una tàpia o tàpies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tapiar

GERUNDI: tapiant

PARTICIPI: tapiat, tapiada, tapiats, tapiades

INDICATIU PRESENT: tapio, tapies, tapia, tapiem, tapieu, tapien

INDICATIU IMPERFET: tapiava, tapiaves, tapiava, tapiàvem, tapiàveu, tapiaven

INDICATIU PASSAT: tapií, tapiares, tapià, tapiàrem, tapiàreu, tapiaren

INDICATIU FUTUR: tapiaré, tapiaràs, tapiarà, tapiarem, tapiareu, tapiaran

INDICATIU CONDICIONAL: tapiaria, tapiaries, tapiaria, tapiaríem, tapiaríeu, tapiarien

SUBJUNTIU PRESENT: tapiï, tapiïs, tapiï, tapiem, tapieu, tapiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: tapiés, tapiessis, tapiés, tapiéssim, tapiéssiu, tapiessin

IMPERATIU: tapia, tapiï, tapiem, tapieu, tapiïn

->tapiera

■tapiera

Part. sil.: ta_pi_e_ra

[de tàpia^1; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f CONSTR 1 Encofrat senzill, propi per a construir tàpies, que consisteix bàsicament en dues peces planes de fusta mantingudes paral·leles i verticals.

2 Cadascuna de les dues peces de fusta planes que constitueixen una tapiera.

->tapiner

■tapiner -a

[de tapí; 1a FONT: 1405]

m i f HIST Menestral que feia tapins.

->tapineria

■tapineria

Part. sil.: ta_pi_ne_ri_a

[de tapiner; 1a FONT: 1405]

f Obrador o botiga de tapiner.

->tapioca

■tapioca

Part. sil.: ta_pi_o_ca

[del cast. tapioca, que el prengué del port. tapioca, i aquest, del tupí tïpïok ‘residu, coàgul; 1a FONT: 1839, DLab.]

f ALIM Fècula obtinguda de l’arrel de la mandioca.

->tapir

■tapir

[del tupí tapira; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m ZOOL Gènere de mamífers de l’ordre dels perissodàctils, del subordre dels ceratomorfs, de la família dels tapírids (Tapirus sp). Hi ha una espècie de tapir asiàtic (T. indicus) i tres espècies americanes: T. terrestris, T. roulini i T. bairdi.

->tapírids

■tapírids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers de l’ordre dels perissodàctils, d’aspecte pesant, amb el cap acabat en una probòscide i de règim alimentari herbívor.

2 sing Mamífer de la família dels tapírids.

->tapís

■tapís

[del fr. ant. tapiz, íd., i aquest, del gr. bizantí tapḗrion, dimin. del gr. ant. tápēs -ētos, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

[pl -issos] m 1 TÈXT Peça de roba, amb grans dibuixos, sovint figures i paisatges, emprada generalment en l’adornament de les parets de les habitacions, la fabricació de la qual constitueix l’art de la tapisseria.

2 ESPORT Superfície tèxtil o plàstica, amb cercles concèntrics que delimiten les zones de combat, de passivitat i de seguretat, damunt la qual tenen lloc els combats de lluita.

->tapisser

■tapisser -a

[de tapís; 1a FONT: 1575, DPou.]

m i f 1 Persona que teixeix tapissos.

2 Persona que té per ofici posar tapissos, catifes, etc., entapissar mobles, etc.

->tapisseria

■tapisseria

Part. sil.: ta_pis_se_ri_a

[de tapisser; 1a FONT: 1460, Roig]

f 1 ART i TÈXT 1 Art i tècnica de fer tapissos.

2 Botiga de tapisser.

3 Joc de tapissos.

2 1 TÈXT Teixit dens i resistent destinat a entapissar mobles.

2 TÈXT Teixit de color, de jute, sovint amb dibuixos jacquard, emprat per a cobrir mobles, fer estors, portaleres, etc.

3 p ext ADOB i PLÀST Cuir, pell o matèria plàstica emprats per a entapissar mobles, parets, seients de vehicles, etc.

4 p ext AUT Conjunt dels elements d’un vehicle que són entapissats.

->tapissot

■tapissot

[potser metàtesi d’un *pissaptot, der. del mossàrab pissabt, procedent del ll. pisum sapĭdum ‘pèsol gustós’]

m BOT 1 Planta herbàcia anual de la família de les papilionàcies (Lathyrus ochrus), de tiges enfiladisses i alades, flors grosses d’un groc pàl·lid i llegums allargats.

2 tapissot bord Gerdell.

->tapit

■tapit

m ant Catifa.

->taponament

■taponament

m 1 Acció de taponar;

2 l’efecte.

->taponar

■taponar

[del cast. taponar, íd., der. de tapón ‘tap’]

v tr Obstruir (un conducte) de manera que impedeixi la circulació de líquid.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: taponar

GERUNDI: taponant

PARTICIPI: taponat, taponada, taponats, taponades

INDICATIU PRESENT: tapono, tapones, tapona, taponem, taponeu, taponen

INDICATIU IMPERFET: taponava, taponaves, taponava, taponàvem, taponàveu, taponaven

INDICATIU PASSAT: taponí, taponares, taponà, taponàrem, taponàreu, taponaren

INDICATIU FUTUR: taponaré, taponaràs, taponarà, taponarem, taponareu, taponaran

INDICATIU CONDICIONAL: taponaria, taponaries, taponaria, taponaríem, taponaríeu, taponarien

SUBJUNTIU PRESENT: taponi, taponis, taponi, taponem, taponeu, taponin

SUBJUNTIU IMPERFET: taponés, taponessis, taponés, taponéssim, taponéssiu, taponessin

IMPERATIU: tapona, taponi, taponem, taponeu, taponin

->tàpsia

■tàpsia

Part. sil.: tàp_si_a

[del ll. thapsia, i aquest, del gr. thapsía, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f BOT i FARM Planta herbàcia perenne de la família de les umbel·líferes (Thapsia garganica), amb fulles pinnatisectes, flors grogues i fruits en diaqueni, que creix en matollars i llocs incultes.

->taqueig

taqueig

Part. sil.: ta_queig

m MIN 1 Acció de taquejar;

2 l’efecte.

->taquejar

taquejar

v tr MIN Fragmentar (un bloc de pedra o una massa rocosa) amb l’ajuda d’una petita càrrega explosiva.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: taquejar

GERUNDI: taquejant

PARTICIPI: taquejat, taquejada, taquejats, taquejades

INDICATIU PRESENT: taquejo, taqueges, taqueja, taquegem, taquegeu, taquegen

INDICATIU IMPERFET: taquejava, taquejaves, taquejava, taquejàvem, taquejàveu, taquejaven

INDICATIU PASSAT: taquegí, taquejares, taquejà, taquejàrem, taquejàreu, taquejaren

INDICATIU FUTUR: taquejaré, taquejaràs, taquejarà, taquejarem, taquejareu, taquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: taquejaria, taquejaries, taquejaria, taquejaríem, taquejaríeu, taquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: taquegi, taquegis, taquegi, taquegem, taquegeu, taquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: taquegés, taquegessis, taquegés, taquegéssim, taquegéssiu, taquegessin

IMPERATIU: taqueja, taquegi, taquegem, taquegeu, taquegin

->taquera

■taquera

[de tac]

f Moble per a guardar-hi els tacs de jugar a billar.

->taquet

taquet

[de tac]

m MOT Cadascun dels pius que, en els motors de combustió interna, transmeten l’acció de cadascuna de les lleves de l’arbre de lleves a les vàlvules d’admissió i d’escapament.

->taquí^1

taquí^1

[d’origen incert]

m CONSTR NAV Bau que sosté el corredor d’una barca.

->taquí^2

■taquí^2 -ina

[del fr. taquin, íd.; 1a FONT: 1851, DEsc.]

adj Gasiu, avar.

->taqui-

■taqui-

Forma prefixada del mot grec takhýs, que significa ‘ràpid’. Ex.: taquigrafia, taquicàrdia.

->taquiarítmia

taquiarítmia

Part. sil.: ta_qui_a_rít_mi_a

[de taqui- i arítmia]

f PAT Arítmia amb augment de la freqüència del pols.

->taquicàrdia

■taquicàrdia

Part. sil.: ta_qui_càr_di_a

[de taqui- i -càrdia]

f PAT 1 Acceleració del ritme cardíac.

2 taquicàrdia estrumosa (o exoftàlmica) Taquicàrdia que es presenta en els malalts de goll exoftàlmic.

3 taquicàrdia ortostàtica Taquicàrdia que apareix quan l’individu passa de la posició asseguda a la dreta, deguda probablement a una hipotensió arterial.

4 taquicàrdia paroxística Taquicàrdia caracteritzada per un ritme cardíac anormalment ràpid, en forma d’atacs d’extrasístoles molt ràpides, que comencen i acaben bruscament.

->taquifàgia

taquifàgia

Part. sil.: ta_qui_fà_gi_a

[de taqui- i -fàgia]

f PAT Hàbit de menjar de pressa i sense mastegar prou.

->taquifèmia

taquifèmia

Part. sil.: ta_qui_fè_mi_a

f PSIQ Rapidesa, sovint anormal, en l’articulació i la pronúncia de les paraules, observada en certs estats d’excitació mental o en estats ansiosos o maníacs.

->taquifilàxia

taquifilàxia

Part. sil.: ta_qui_fi_là_xi_a

f MED i TERAP Fenomen pel qual administracions successives d’una substància, aplicades en intervals breus, originen reaccions d’intensitat decreixent.

->taquiglòssids

■taquiglòssids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers de l’ordre dels monotremes, de la subclasse dels prototeris, amb el cos arrodonit i el pelatge dur i amb pues fortes, potes amb ungles molt fortes, sense dents i amb la llengua molt llarga. Comprenen dos gèneres, Echidna i Zaoglossus, el primer amb una sola espècie, l’equidna, i el segon amb tres espècies.

2 sing Mamífer de la família dels taquiglòssids.

->taquígraf

■taquígraf -a

[de taqui- i -graf; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f Persona que practica la taquigrafia.

->taquigrafia

■taquigrafia

Part. sil.: ta_qui_gra_fi_a

[de taqui- i -grafia]

f ESCR Art d’escriure tan de pressa com es parla valent-se de signes especials i abreviatures, anomenada també estenografia.

->taquigrafiar

taquigrafiar

Part. sil.: ta_qui_gra_fi_ar

[de taquigrafia]

v tr Escriure amb signes taquigràfics. Taquigrafiar una intervenció a les Corts.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: taquigrafiar

GERUNDI: taquigrafiant

PARTICIPI: taquigrafiat, taquigrafiada, taquigrafiats, taquigrafiades

INDICATIU PRESENT: taquigrafio, taquigrafies, taquigrafia, taquigrafiem, taquigrafieu, taquigrafien

INDICATIU IMPERFET: taquigrafiava, taquigrafiaves, taquigrafiava, taquigrafiàvem, taquigrafiàveu, taquigrafiaven

INDICATIU PASSAT: taquigrafií, taquigrafiares, taquigrafià, taquigrafiàrem, taquigrafiàreu, taquigrafiaren

INDICATIU FUTUR: taquigrafiaré, taquigrafiaràs, taquigrafiarà, taquigrafiarem, taquigrafiareu, taquigrafiaran

INDICATIU CONDICIONAL: taquigrafiaria, taquigrafiaries, taquigrafiaria, taquigrafiaríem, taquigrafiaríeu, taquigrafiarien

SUBJUNTIU PRESENT: taquigrafiï, taquigrafiïs, taquigrafiï, taquigrafiem, taquigrafieu, taquigrafiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: taquigrafiés, taquigrafiessis, taquigrafiés, taquigrafiéssim, taquigrafiéssiu, taquigrafiessin

IMPERATIU: taquigrafia, taquigrafiï, taquigrafiem, taquigrafieu, taquigrafiïn

->taquigràfic

■taquigràfic -a

[de taquigrafia]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la taquigrafia.

2 Dit d’un estil de parlar o d’escriure molt concís.

->taquigràficament

■taquigràficament

[de taquigràfic]

adv Per mitjà de la taquigrafia.

->taquilàlia

taquilàlia

Part. sil.: ta_qui_là_li_a

f PSIQ Pronúncia ràpida de les paraules, observada en casos d’excitació mental, hipertiroïdisme, etc.

->taquilita

taquilita

f PETROG Vidre de composició basàltica produït a causa del refredament ràpid d’un magma.

->taquilla

■taquilla

Cp. armariet 2

[del cast. taquilla, íd., dimin. de taca ‘armariet de rebost; fornícula’, de l’àr. tâqa ‘finestra’]

f 1 Lloc, en una estació de ferrocarril, en un teatre, en un cinema, en una instal·lació esportiva, etc., on hom despatxa els bitllets al públic.

2 1 Despatx de bitllets.

2 Recaptació obtinguda en un espectacle de teatre, cinema, etc. Aquesta pel·lícula ha estat un èxit de taquilla.

3 fer taquilla Vendre moltes entrades en un teatre, un cinema, etc.

->taquillatge

■taquillatge

[de taquilla]

m Conjunt dels bitllets a despatxar al públic en una taquilla o taquilles d’un teatre, d’un cinema, d’una instal·lació esportiva, etc.

->taquiller

■taquiller -a

[de taquilla]

1 adj Dit d’un espectacle, un film, etc., que fa fer taquilla.

2 m i f Persona que despatxa bitllets a la taquilla.

->taquimecanògraf

■taquimecanògraf -a

[de taquí(graf) i mecanògraf]

m i f Persona que practica la taquimecanografia.

->taquimecanografia

■taquimecanografia

Part. sil.: ta_qui_me_ca_no_gra_fi_a

[de taqui(grafia) i mecanografia]

f Art d’escriure a màquina i amb taquigrafia.

->taquímetre

■taquímetre

[de taqui- i -metre]

m TOPOG Instrument, semblant al teodolit, que serveix per a mesurar ràpidament distàncies, posicions relatives i elevacions d’objectes distants.

->taquimetria

■taquimetria

Part. sil.: ta_qui_me_tri_a

[de taqui- i -metria]

f TOPOG Part de la topografia que estudia les tècniques d’aixecament de plans per mitjà d’un taquímetre i, en general, de tots aquells aixecaments que hom efectua mesurant alhora distàncies, altures i angles.

->taquimètric

■taquimètric -a

[de taquimetria]

adj TOPOG Relatiu o pertanyent al taquímetre o a la taquimetria.

->taquineria

■taquineria

Part. sil.: ta_qui_ne_ri_a

[del fr. taquinerie, íd., der. de taquin ‘gasiu’]

f 1 Condició de taquí.

2 Acte propi d’una persona taquina.

->taquió

taquió

Part. sil.: ta_qui_ó

m FÍS Nom donat a una partícula material hipotètica amb una velocitat mínima de desplaçament igual a la de la llum.

->taquipnea

taquipnea

Part. sil.: ta_quip_ne_a

f PAT Respiració superficial i accelerada, amb freqüència superior a 20-24 respiracions per minut.

->taquisfígmia

taquisfígmia

Part. sil.: ta_quis_fíg_mi_a

f FISIOL ANIM i PAT Acceleració del pols.

->taquisterina

taquisterina

f BIOQ Taquisterol.

->taquisterol

taquisterol

m BIOQ Producte que hom obté per irradiació amb llum ultraviolada del precalciferol (previtamina D2).

->taquistoscopi

taquistoscopi

m PSIC Aparell que permet la presentació d’estímuls visuals per períodes de temps molt breus i graduables.

->taquitèlia

taquitèlia

Part. sil.: ta_qui_tè_li_a

f EVOL Anagènesi accelerada.

->taquitèlic

taquitèlic -a

adj EVOL Relatiu o pertanyent a la taquitèlia.

->taquiúria

taquiúria

Part. sil.: ta_qui_ú_ri_a

f PAT Eliminació ràpida de l’orina després de la ingestió d’un líquid.

->tar^1

■tar^1

m ZOOL Mamífer artiodàctil de la família dels bòvids, de la subfamília dels caprins (Hemitragus jemlahicus), d’aspecte de cabra, que habita a les zones accidentades i és de fàcil domesticació.

->tar^2

tar^2

m MÚS Instrument de cordes pinçades persa de la família dels llaüts, constituït per una caixa de ressonància de fusta en forma de vuit o arrodonida, amb el mànec llarg, i de dues a cinc cordes metàl·liques que es toquen amb un plectre.

->tara

■tara

[de l’àr. vg. ṭáraḥ, àr. ṭarḥ ‘deducció, descompte’; 1a FONT: 1271]

f 1 [abrev t.] Allò que cal rebaixar del pes brut d’una mercaderia per a obtenir-ne el pes net, i que és el pes de l’embalatge, de la caixa, del vehicle, etc., que la conté.

2 Imperfecció, defecte, que disminueix el valor d’una cosa.

3 Defecte físic o psíquic d’una persona.

->taradellenc

taradellenc -a

adj i m i f De Taradell (Osona).

->tarahumara

tarahumara

ETNOL 1 adj Relatiu o pertanyent als tarahumares o a llur llengua.

2 m i f Individu d’un poble amerindi que habita a la zona muntanyosa dels estats de Chihuahua, Sonora i Durango (Mèxic).

3 m LING Llengua parlada pels tarahumares, que constitueix un grup dins la família utoasteca.

->taral·la

■taral·la

[d’origen onomatopeic i expressiu d’un cantusseig sense lletra, despreocupat; aquest i altres mots semblants solen aplicar-se també a coses, actituds i accions desimboltes, rutinàries, lleugeres, etc; 1a FONT: s. XIX]

f 1 Tonada que es canta taral·larejant.

2 Xerrameca.

3 Manifestació sorollosa d’alegria.

->taral·larà

■taral·larà

[de taral·la]

m Onomatopeia formada per la successió de síl·labes amb què hom sol cantar la melodia d’una cançó sense dir-ne les paraules.

->taral·larejar

■taral·larejar

[de taral·larà]

v tr Cantar una cançó, una melodia, etc., sense dir-ne les paraules. Taral·larejava l’himne del Barça.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: taral·larejar

GERUNDI: taral·larejant

PARTICIPI: taral·larejat, taral·larejada, taral·larejats, taral·larejades

INDICATIU PRESENT: taral·larejo, taral·lareges, taral·lareja, taral·laregem, taral·laregeu, taral·laregen

INDICATIU IMPERFET: taral·larejava, taral·larejaves, taral·larejava, taral·larejàvem, taral·larejàveu, taral·larejaven

INDICATIU PASSAT: taral·laregí, taral·larejares, taral·larejà, taral·larejàrem, taral·larejàreu, taral·larejaren

INDICATIU FUTUR: taral·larejaré, taral·larejaràs, taral·larejarà, taral·larejarem, taral·larejareu, taral·larejaran

INDICATIU CONDICIONAL: taral·larejaria, taral·larejaries, taral·larejaria, taral·larejaríem, taral·larejaríeu, taral·larejarien

SUBJUNTIU PRESENT: taral·laregi, taral·laregis, taral·laregi, taral·laregem, taral·laregeu, taral·laregin

SUBJUNTIU IMPERFET: taral·laregés, taral·laregessis, taral·laregés, taral·laregéssim, taral·laregéssiu, taral·laregessin

IMPERATIU: taral·lareja, taral·laregi, taral·laregem, taral·laregeu, taral·laregin

->taral·lejar

■taral·lejar

[de taral·la]

v tr Taral·larejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: taral·lejar

GERUNDI: taral·lejant

PARTICIPI: taral·lejat, taral·lejada, taral·lejats, taral·lejades

INDICATIU PRESENT: taral·lejo, taral·leges, taral·leja, taral·legem, taral·legeu, taral·legen

INDICATIU IMPERFET: taral·lejava, taral·lejaves, taral·lejava, taral·lejàvem, taral·lejàveu, taral·lejaven

INDICATIU PASSAT: taral·legí, taral·lejares, taral·lejà, taral·lejàrem, taral·lejàreu, taral·lejaren

INDICATIU FUTUR: taral·lejaré, taral·lejaràs, taral·lejarà, taral·lejarem, taral·lejareu, taral·lejaran

INDICATIU CONDICIONAL: taral·lejaria, taral·lejaries, taral·lejaria, taral·lejaríem, taral·lejaríeu, taral·lejarien

SUBJUNTIU PRESENT: taral·legi, taral·legis, taral·legi, taral·legem, taral·legeu, taral·legin

SUBJUNTIU IMPERFET: taral·legés, taral·legessis, taral·legés, taral·legéssim, taral·legéssiu, taral·legessin

IMPERATIU: taral·leja, taral·legi, taral·legem, taral·legeu, taral·legin

->taral·lirot

■taral·lirot

[de taral·la]

m Persona poc seriosa, no gens formal, baliga-balaga.

->tarambana

■tarambana

[d’origen expressiu]

m i f Baliga-balaga.

->taranci

taranci

1 adj Relatiu o pertanyent als tarancis.

2 m i f ETNOL Individu d’una població turca que habita a la vall de l’Illi, al Turquestan central.

->tarannà

■tarannà

[de taral·la; 1a FONT: 1911]

[pl -às] m 1 Caràcter d’una persona, manera d’ésser i d’obrar.

2 p ext Bous i vaques solen tenir un tarannà excel·lent.

->taranta

■taranta

f dial ZOOL Taràntula.

->tarantel·la

■tarantel·la

[de l’it. tarantella, íd., der. de taràntola ‘aranya’, pels moviments vius de la dansa, que popularment recordaven les convulsions atribuïdes a la picada de la taràntula]

f 1 DANSA Dansa napolitana de moviment molt viu, tradicional al sud d’Itàlia des del segle XIV.

2 MÚS Música amb què s’acompanya la tarantel·la.

->tarantisme

■tarantisme

m PAT Manifestació histèrica convulsiva observada des del segle XV a diverses localitats de la Pulla (Itàlia), sobretot a Tàrent (d’ací el seu nom), atribuïda popularment a la picada de la taràntula i de la qual hom guaria per mitjà d’una dansa frenètica. Al tarantisme hi ha associat l’origen de la tarantel·la.

->taràntula

■taràntula

[de l’it. taràntola, íd., i aquest, del nom de la ciutat meridional italiana de Tàranto, on abundava aquesta aranya; 1a FONT: 1653, DTo.]

f ZOOL Nom donat a diversos aràcnids de l’ordre dels araneids i pertanyents als gèneres Lycosa i Pardosa, amb espècies més o menys verinoses, el més freqüent dels quals és Lycosa tarentula, de color fosc i de picada poc dolorosa.

->tarar

■tarar

[de tara]

v tr 1 Determinar la tara d’una mercaderia. Ha entrat un carregament de fruita: cal tarar-lo, així que feu anar el camió a la bàscula.

2 Causar una tara. Fruita tarada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tarar

GERUNDI: tarant

PARTICIPI: tarat, tarada, tarats, tarades

INDICATIU PRESENT: taro, tares, tara, tarem, tareu, taren

INDICATIU IMPERFET: tarava, taraves, tarava, taràvem, taràveu, taraven

INDICATIU PASSAT: tarí, tarares, tarà, taràrem, taràreu, tararen

INDICATIU FUTUR: tararé, tararàs, tararà, tararem, tarareu, tararan

INDICATIU CONDICIONAL: tararia, tararies, tararia, tararíem, tararíeu, tararien

SUBJUNTIU PRESENT: tari, taris, tari, tarem, tareu, tarin

SUBJUNTIU IMPERFET: tarés, taressis, tarés, taréssim, taréssiu, taressin

IMPERATIU: tara, tari, tarem, tareu, tarin

->tararà

■tararà

[v. taral·la]

[pl -às] m Onomatopeia que imita el so de la trompeta.

->tararí

■tararí

[v. taral·la]

[pl -ís] m Onomatopeia que imita convencionalment el so del clarí.

->tararot

■tararot

[d’origen expressiu (v. taral·la)]

m Belluguet, persona esvalotada, turbulenta.

->tarasca^1

tarasca^1

1 adj Relatiu o pertanyent als tarasques o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble amerindi que habita a l’estat de Michoacán (Mèxic), a la regió dels llacs, prop de Pátzcuaro.

3 m LING Llengua independent parlada pels tarasques.

->tarasca^2

■tarasca^2

[del cast. o oc. tarasca, der. potser del cast. tarascar ‘mossegar’, possible encreuament de tarazar i mordiscar; o bé del nom de la població provençal de Tarascon]

f patum 1.

->tarbener

■tarbener -a

1 adj i m i f De Tàrbena (Marina Baixa) o del tarbener (parlar).

2 m LING Parlar del valencià meridional parlat a Tàrbena.

->tarbení

■tarbení -ina

adj i m i f Tarbener.

->tard

■tard

[del ll. tardus, -a, -um ‘lent, que triga’ i l’adv. corresponent tarde ‘lentament, tard’; 1a FONT: s. XIII]

1 adj ant 1 Lent, que no obra de pressa. Veniu amb passos tards.

2 hora tarda Temps posterior al que és considerat normal.

2 adv 1 Després d’haver passat el temps oportú o considerat oportú, assenyalat, acostumat. Heu arribat tard: el tren ja ha sortit. Llevar-se tard.

2 al més tard A tot tardar.

3 de tard en tard De tant en tant, a llargs intervals.

4 és tard i vol ploure col·loq Frase que hom diu per incitar algú a moure’s, a actuar.

5 fer tard Arribar amb retard.

6 més tard Algun temps després. No és aquí, encara: vindrà més tard. Més tard de les tres.

7 tard o d’hora (o prest o tard) Expressió que indica que una cosa s’esdevé sense fallar, sia immediatament, sia en un temps més llunyà.

3 adv 1 A una hora molt avançada del vespre (per oposició a d’hora). Ja és tard: són les dotze.

2 tard de la nit A altes hores de la nit o de la matinada.

4 cap al tard A entrada de fosc, cap a l’acabament del dia.

->tarda

■tarda

[reducció de l’expressió adverbial ant. hora tarda (coexistent amb el tard), normal fins al s. XVII, i consolidada per influx del cast. tarde]

f 1 Part del dia compresa entre el migdia i el vespre. A les quatre de la tarda. Bona tarda!

2 Tardança.

->tardà

■tardà -ana

Hom.: tardar

[de tard; 1a FONT: 1575, DPou.]

adj 1 Que tarda a fer les coses. X sempre és dels tardans: no l’espereu pas abans de les quatre.

2 Dit d’una fruita, etc., que ve o madura tard (oposat a primerenc). Fruita tardana. Enguany hem plantat tomàquets tardans.

3 Que s’esdevé després del temps oportú. Una decisió tardana. Un penediment tardà.

4 1 Que no és antic. Una llegenda tardana.

2 Que pertany a la darreria d’un període. Gòtic tardà.

3 LING Dit de les llengües o dels fonemes lingüístics en les últimes fases de llur evolució.

->tardador

■tardador -a

[de tardar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que tarda.

->tardanament

■tardanament

[de tardà]

adv Amb tardança.

->tardança

■tardança

[de tardar; 1a FONT: 1352]

f El fet de tardar.

->tardaner

■tardaner -a

[de tardar]

adj 1 Tardà.

2 esp Que habitualment tarda a fer les coses; tocatardà.

->tardaneries

■tardaneries

Part. sil.: tar_da_ne_ri_es

[de tardaner]

f pl AGR Tardanies.

->tardanies

■tardanies

Part. sil.: tar_da_ni_es

[de tardà; 1a FONT: s. XIX, Milà i F.]

f pl AGR Fruits (patates, fesols, blat de moro, etc.) que són collits a la tardor. Enguany els pagesos se salvaran amb les tardanies.

->tardaó

■tardaó

Part. sil.: tar_da_ó

[del ll. tardatio, -ōnis ‘acció de tardar, d’arribar tard’]

f Tardor.

->tardar

■tardar

Hom.: tardà

[del ll. tardare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr 1 1 Venir tard. Tarden: ja haurien d’ésser aquí.

2 Posar-se tard a fer quelcom. No tardis a venir.

3 Passar tal o tal temps abans de fer, d’acomplir-se, una cosa. Una cosa així, tardarem a tornar-la a veure.

4 Passar tant o tant temps a fer una cosa. Almenys tardarà vuit dies a tornar-t’ho. El tren encara tardarà mitja hora a arribar.

5 a tot tardar loc adv Com a màxim de tard, a tot estirar. A tot tardar tornaré dissabte.

2 tardar-li (a algú una cosa) Trobar que tarda molt a acomplir-se. Molt em tarda de saber-ho.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tardar

GERUNDI: tardant

PARTICIPI: tardat, tardada, tardats, tardades

INDICATIU PRESENT: tardo, tardes, tarda, tardem, tardeu, tarden

INDICATIU IMPERFET: tardava, tardaves, tardava, tardàvem, tardàveu, tardaven

INDICATIU PASSAT: tardí, tardares, tardà, tardàrem, tardàreu, tardaren

INDICATIU FUTUR: tardaré, tardaràs, tardarà, tardarem, tardareu, tardaran

INDICATIU CONDICIONAL: tardaria, tardaries, tardaria, tardaríem, tardaríeu, tardarien

SUBJUNTIU PRESENT: tardi, tardis, tardi, tardem, tardeu, tardin

SUBJUNTIU IMPERFET: tardés, tardessis, tardés, tardéssim, tardéssiu, tardessin

IMPERATIU: tarda, tardi, tardem, tardeu, tardin

->tardejar

■tardejar

[de tard; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Ésser més o menys tard o tardà. Avui el tren tardeja una mica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tardejar

GERUNDI: tardejant

PARTICIPI: tardejat, tardejada, tardejats, tardejades

INDICATIU PRESENT: tardejo, tardeges, tardeja, tardegem, tardegeu, tardegen

INDICATIU IMPERFET: tardejava, tardejaves, tardejava, tardejàvem, tardejàveu, tardejaven

INDICATIU PASSAT: tardegí, tardejares, tardejà, tardejàrem, tardejàreu, tardejaren

INDICATIU FUTUR: tardejaré, tardejaràs, tardejarà, tardejarem, tardejareu, tardejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tardejaria, tardejaries, tardejaria, tardejaríem, tardejaríeu, tardejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tardegi, tardegis, tardegi, tardegem, tardegeu, tardegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tardegés, tardegessis, tardegés, tardegéssim, tardegéssiu, tardegessin

IMPERATIU: tardeja, tardegi, tardegem, tardegeu, tardegin

->tardígrad

■tardígrad -a

1 adj Que camina lentament.

2 m ZOOL 1 pl Grup de metazous tripoblàstics protostomats que ocupa un lloc intermedi entre els artròpodes i els anèl·lids; són de cos ovalat, segmentats, amb organització complexa, terrestres i herbívors i poden viure en anabiosi molts anys. Les espècies més comunes pertanyen als gèneres Macrobiotus i Halechiniscus.

2 sing Metazou del grup dels tardígrads.

->tarditat

■tarditat

[del ll. tardĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f Qualitat del qui tarda a fer les coses o de les coses que tarden a acomplir-se.

->tardívol

■tardívol -a

[de tard]

adj 1 Tardà. És un home tardívol però volenterós.

2 Dit de l’any en què les collites vénen tard.

->tardívolament

■tardívolament

[de tardívol]

adv Tardanament.

->tardo-

■tardo-

Forma prefixada del mot italià tardo, que significa ‘proper a la fi’. Ex.: tardoromànic, tardofranquisme.

->tardor

■tardor

[del ll. tardatio, -ōnis ‘acció de tardar’, que donà l’occidental tardaó, convertit en tardor per influx del sufix de mots abstractes -or, alteració consolidada amb els der. tardorada, tardorejar, tardorenc; 1a FONT: 1575, DPou.]

f Estació de l’any, entre l’estiu i l’hivern, que, a l’hemisferi nord, comença el 23 de setembre, a l’equinocci de tardor, i acaba el 21 de desembre, al solstici d’hivern, i a l’hemisferi sud comença el 21 de març i acaba el 21 de juny.

->tardorada

■tardorada

[de tardor]

f Temps, saó de la terra, collita, etc., a la tardor.

->tardoral

■tardoral

[de tardor]

adj Tardorenc.

->tardorenc

■tardorenc -a

[de tardor]

adj Relatiu o pertanyent a la tardor.

->tarentí

tarentí -ina

adj i m i f De Tàrent (ciutat i província d’Itàlia).

->tareraguès

tareraguès -esa

adj i m i f De Tarerac (Conflent).

->targarí

■targarí -ina

adj i m i f De Tàrrega (Urgell).

->targasoní

targasoní -ina

adj i m i f De Targasona (Alta Cerdanya).

->targèlies

targèlies

Part. sil.: tar_gè_li_es

f pl HIST i RELIG Festes jòniques en honor d’Apol·lo que hom celebrava entre el maig i el juny amb una processó d’ofrenes de la primícia de la collita i uns ritus propis.

->targeta

■targeta

[de tarja; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Petit full de cartolina de forma rectangular que porta impresos o escrits els noms d’una persona (i eventualment l’adreça, els títols i el càrrec), que hom deixa a casa de les persones que no troba quan les va a visitar, que hom fa passar a algú per a anunciar la seva visita, etc.

2 Full de cartolina que porta imprès o escrit un permís, una invitació, etc., o serveix d’etiqueta a una peça de roba, etc.

3 Petit full de cartolina, plàstic, etc., amb què hom pot acreditar una determinada qualitat personal (soci d’una entitat, d’un partit, alumne d’una facultat, títol professional, etc.). Targeta (o carnet) d’estudiant.

4 targeta de crèdit ECON Targeta magnètica que permet d’obtenir béns i serveis sense desemborsament immediat de diners en efectiu, sinó amb càrrec posterior, generalment al cap d’un mes, en un compte bancari del titular de la targeta.

5 targeta de dèbit ECON Targeta magnètica que permet d’obtenir béns i serveis sense desemborsament immediat de diners en efectiu, però, a diferència de la targeta de crèdit, sense ajornament en el cobrament, ja que el cost es carrega immediatament en un compte bancari del titular de la targeta.

6 targeta de lector BIBLIOT Carnet que autoritza el posseïdor a freqüentar una biblioteca.

7 targeta intel·ligent ECON i INFORM Targeta magnètica amb un xip informàtic.

8 targeta magnètica ECON Petit full rectangular de matèria plàstica, expedit per grans empreses, bancs, autopistes, etc., on consta la signatura de l’usuari, així com un doble codi d’identificació, i que hom utilitza per a múltiples serveis sense necessitat de fer-ne efectiu l’import immediat, per a la identificació personal del portador, per a l’accionament selectiu de determinats dispositius automàtics, etc.

9 targeta perforada OFICINA Cartolina rectangular en la qual són enregistrades dades numèriques o alfabètiques, o ambdues alhora, en forma de forats disposats d’acord amb un codi preestablert.

10 targeta postal Full rectangular de cartolina que porta estampats o al qual hom enganxa un o més segells de correus i pot ésser tramès sense sobre.

2 ARQUIT Adorn pla i oblong que figura sobreposat a un membre arquitectònic i porta comunament una inscripció, un emblema, etc.

3 ELECTRÒN Placa on hom munta i interconnecta els diversos components electrònics que constitueixen generalment una unitat funcional d’un sistema o dispositiu més gran.

->targeter

■targeter

[de targeta]

m Cartera de butxaca per a portar-hi les targetes de visita.

->targum

■targum

m BÍBL Cadascuna de les antigues ‘versions’ (en arameu targu’m) aramees de la Bíblia hebraica.

->targúmic

■targúmic -a

adj Relatiu o pertanyent a un targum.

->tarida

■tarida

[de l’àr. ṭarîda, íd.; 1a FONT: s. XIII]

f CONSTR NAV Nom donat a una embarcació de transport, emprada a la Mediterrània durant l’edat mitjana, de la qual hi ha nombroses descripcions diferents i contradictòries.

->tarifa

■tarifa

[de l’àr. ta’rîfa, íd., der. de ’arraf ‘donà a conèixer’; 1a FONT: 1315]

f ECON [abrev t.] Preu estipulat, presentat generalment en forma de taula o catàleg, per determinats serveis, drets a pagar, imposts, etc.

->tarifació

■tarifació

Part. sil.: ta_ri_fa_ci_ó

[de tarifar]

f 1 Acció de tarifar;

2 l’efecte.

->tarifar

■tarifar

[de tarifa; 1a FONT: 1703]

v tr Fixar els preus de determinats serveis, drets a pagar, etc. Tarifar el servei telefònic, el transport públic, el consum elèctric. L’Ajuntament ha tarifat l’aigua abusivament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tarifar

GERUNDI: tarifant

PARTICIPI: tarifat, tarifada, tarifats, tarifades

INDICATIU PRESENT: tarifo, tarifes, tarifa, tarifem, tarifeu, tarifen

INDICATIU IMPERFET: tarifava, tarifaves, tarifava, tarifàvem, tarifàveu, tarifaven

INDICATIU PASSAT: tarifí, tarifares, tarifà, tarifàrem, tarifàreu, tarifaren

INDICATIU FUTUR: tarifaré, tarifaràs, tarifarà, tarifarem, tarifareu, tarifaran

INDICATIU CONDICIONAL: tarifaria, tarifaries, tarifaria, tarifaríem, tarifaríeu, tarifarien

SUBJUNTIU PRESENT: tarifi, tarifis, tarifi, tarifem, tarifeu, tarifin

SUBJUNTIU IMPERFET: tarifés, tarifessis, tarifés, tariféssim, tariféssiu, tarifessin

IMPERATIU: tarifa, tarifi, tarifem, tarifeu, tarifin

->tarima

■tarima

[de l’àr. ṭarîma ‘porxo; dosser; empostissat’, probablement a través del cast; 1a FONT: s. XVIII]

f 1 Taulat movible que forma una plataforma un poc més elevada que el paviment, per a posar-hi una taula, un seti de preferència, etc.

2 LITÚRG Grada de l’altar, sovint de fusta.

->tarit-tarot

■tarit-tarot

[v. taral·la]

m Taral·lirot, baliga-balaga.

->tarja

■tarja

Cp. targeta 1

[del fr. targe, íd., i aquest, probablement del germ. targa, íd.; 1a FONT: c. 1390]

f 1 Escut militar medieval de forma rectangular.

2 Placa rectangular o ovalada on hi ha escrit un nom, una indicació.

3 CONSTR Obertura rectangular practicada a la part superior d’una paret o d’un envà, sobre una porta, generalment de tancament fix o de fulla abatible.

->tarlatana

■tarlatana

[del fr. tarlatane, íd., d’origen incert]

f TÈXT Teixit clar i subtil de cotó, amb lligat de plana, fortament aprestat, emprat especialment per a fer-ne mosquiteres.

->taro^1

■taro^1

[d’origen caló, gitano; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Vent fred; gris^1.

->taro^2

■taro^2

[del maori taro, íd.]

m BOT 1 Planta de la família de les aràcies (Colocasia antiquorum var. esculenta), extensament conreada a la Polinèsia per a l’obtenció dels seus tubercles comestibles.

2 Tubercle del taro.

->taronger

■taronger -a

[de taronja; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj Relatiu o pertanyent a les taronges o als tarongers. D’un oncle va heretar una horta tarongera.

2 m i f Taronjaire.

3 m BOT i 1 AGR Arbre de la família de les rutàcies (Citrus sinensis), de capçada arrodonida, fulles agudes, flors blanques i oloroses i fruits en hesperidi, globosos, de polpa dolça i sucosa, i de pela gruixuda, granelluda i de color ataronjat, anomenats taronges.

2 taronger agre AGR Arbre de la família de les rutàcies (Citrus aurantium), semblant al taronger, oriünd del sud-est d’Àsia i que és plantat en jardins i parcs com a ornamental i emprat per a preparar melmelades i licors.

3 taronger mandarí Mandariner.

4 taronger nan JARD Arbust de la família de les rutàcies (Citrus myrtifolia), de fulles atapeïdes, flors blanques i fruits petits ataronjats, plantat com a decoratiu.

->tarongerar

■tarongerar

[de taronger; 1a FONT: 1839, DLab.]

m AGR Camp plantat de tarongers.

->tarongereda

■tarongereda

[de taronger; 1a FONT: 1915, DAg.]

f AGR Tarongerar.

->tarongí blanc

tarongí blanc

m BOT Poniol.

->tarongina

■tarongina

[de taronja; 1a FONT: 1306]

f BOT 1 Melissa.

2 Camagroc.

3 Flor del taronger.

->taronja

■taronja

[de l’àr. tųrųnǧa, íd., d’origen indopèrsic; 1a FONT: c. 1270]

1 f BOT i ALIM 1 Fruit comestible del taronger.

2 taronja mandarina Mandarina.

2 1 m Color de taronja, groc vermellós.

2 adj inv Uns pantalons taronja.

3 m ÒPT Un dels set colors de l’espectre solar, entre el vermell i el groc.

4 m COL 1 Matèria colorant taronja.

2 taronja de metil Heliantina.

5 taronja de mar ZOOL Porífer de la classe de les demosponges, de la subclasse de les tetractinèl·lides, de l’ordre de les corístides (Tethya sp), de color taronja i que viu sobre pedres i closques a la zona costanera.

->taronjada

■taronjada

[de taronja]

f ALIM Beguda preparada amb suc de taronja.

->taronjaire

■taronjaire

Part. sil.: ta_ron_jai_re

[de taronja; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m i f Persona que conrea taronges o en ven.

->taronjar

■taronjar

m AGR Tarongerar.

->tarós

■tarós -osa

[de tara]

adj Que té tares o defectes.

->tarot^1

■tarot^1

[d’origen incert, com els mots semblants i emparentats d’altres llengües romàniques, port. taroco ‘tros de fusta’, it. tarocco i fr. tarot ‘joc de cartes’, cast. tarugo ‘tascó, clavilla’, que potser podrien tenir una arrel comuna cèlt; 1a FONT: 1865]

m 1 vulg Barret vell, atrotinat.

2 Tòt.

->tarot^2

■tarot^2

[del fr. tarot, íd., probablement del mateix origen que tarot^1]

m OCULT 1 Joc de cartes simbòliques que agrupa 78 làmines, les quals són consultades per una tiradora de cartes amb el propòsit d’endevinar l’avenir.

2 Cadascuna de les cartes d’un joc de tarot.

->tarota

■tarota

[de tarot^1]

f 1 JOCS En el joc de billar, cadascuna de les clavilles numerades que hom dóna a l’atzar als jugadors al començament de cada partida per determinar l’ordre d’entrar en joc.

2 MÚS Instrument musical de vent, de fusta, semblant a la gralla, i també de caràcter rústec, tocat a Catalunya fins a la darreria del segle XIX.

3 col·loq Nas gros.

->tarpan

■tarpan

m ZOOL Mamífer de l’ordre dels perissodàctils, de la família dels èquids (Equus caballus gmelini), actualment extingit i que era caçat sobretot per la seva carn i la seva pell.

->tarpó

tarpó

m ICT Peix teleosti de l’ordre dels clupeïformes, de la família dels megalòpids (Megalops atlanticus), amb escates gruixudes i amples, que pot efectuar salts fora de l’aigua i que hom pesca tot i que la seva carn no és comestible.

->tarquim

■tarquim

[probablement de l’àr. hispànic *tarkîm ‘amuntegament de llot’, der. de l’àr. rákam ‘amuntegar’; 1a FONT: c. 1420]

m Llot que les aigües estancades dipositen al fons, que les riuades deixen sobre els camps que inunden, emprat com a adob en agricultura.

->tarquina

tarquina

[d’origen incert, potser del fr. voile étarque ‘vela hissada i tesada’ (del verb étarquer ‘tesar una vela hissada’), acomodat a la terminació de vela llatina; 1a FONT: 1840]

adj f NÀUT Dit de la vela trapezoïdal de les embarcacions petites caracteritzada pel fet que el seu caient de popa és molt més llarg que no pas el de proa.

->tarraconense

■tarraconense

adj i m i f 1 De l’antiga Tàrraco (Tarragona) o de la província romana i eclesiàstica de què fou capital aquesta ciutat.

2 Tarragoní.

->tarragonès

tarragonès -esa

adj i m i f Tarragoní.

->tarragoní

■tarragoní -ina

1 adj i m i f De Tarragona (Tarragonès) o del tarragoní (subdialecte).

3 m LING Subdialecte del català central parlat al Camp de Tarragona i a la Conca de Barberà.

->tarranc

■tarranc

[variant de l’ant. i dial. tranca ‘barra, bernat’ i tranc ‘passa; tarannà’]

m Tros de branca seca o estella.

->tarrancós

tarrancós -osa

[de tarranc]

adj Ple de tarrancs.

->tarràs

■tarràs

[alteració de terràs, der. de terra]

[pl -assos] m Gerra amb dues nanses.

->tàrrec

■tàrrec

[d’origen incert; 1a FONT: 1409]

m BOT i FARM 1 Planta herbàcia perenne de la família de les labiades (Salvia verbenaca), de fulles oblongues i piloses, flors blaves o violàcies, arranjades en verticil·lastres, emprada en medicina popular.

2 Tarró.

->tarresà

tarresà -ana

adj i m i f De Tarrés (Garrigues).

->tarró

■tarró

[d’origen incert, com tàrrec, amb el qual cal relacionar-lo]

m BOT i FARM Planta herbàcia perenne de la família de les labiades (Salvia pratensis), olorosa, pubescent, de fulles ovades i crenades i flors blaves i grosses, i amb propietats vulneràries.

->tarrogenc

tarrogenc -a

adj i m i f De Tarroja de Segarra (Segarra).

->tarrogí

tarrogí -ina

adj i m i f Tarrogenc.

->tars

■tars

[del gr. tarsós ‘planta del peu, tars’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m ANAT ANIM 1 Element de l’esquelet de les extremitats posteriors dels vertebrats tetràpodes que uneix el segon element d’aquestes extremitats, format per la tíbia i el peroné, amb el quart, format pels metatarsians.

2 Última part de les potes dels insectes que segueix la tíbia.

3 Làmina fibrosa resistent que va de l’una a l’altra comissura de les parpelles, entre el múscul orbicular i la conjuntiva.

->tars-

■tars-

Forma prefixada del mot tars. Ex.: tarsàlgia.

->tarsal

■tarsal

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent al tars.

->tarsàlgia

tarsàlgia

Part. sil.: tar_sàl_gi_a

f PAT Dolor al peu i a la cama, amb fatiga de tots dos i deformitat del tars.

->tarsectomia

tarsectomia

Part. sil.: tar_sec_to_mi_a

f CIR Resecció del tars o d’algun dels ossos del tars.

->tarsi

tarsi

m ZOOL Gènere de primats (Tarsius sp), l’únic de la família dels tàrsids i del subordre dels tarsiformes.

->tarsià

■tarsià -ana

Part. sil.: tar_si_à

adj ANAT ANIM Tarsal.

->tàrsids

■tàrsids

m ZOOL 1 pl Família de primats, l’única del subordre dels tarsiformes.

2 sing Primat de la família dels tàrsids.

->tarsiformes

tarsiformes

m ZOOL 1 pl Subordre de mamífers de l’ordre dels primats, petits, de cap arrodonit, orelles amples i ulls enormes, només amb tres espècies del gènere Tarsius, únic del subordre: T. syrichta, T. bancanus, T. spectran.

2 sing Mamífer del subordre dels tarsiformes.

->tarsitis

tarsitis

f PAT Inflamació del tars palpebral; blefaritis.

->tars-metatars

tars-metatars

m ANAT ANIM tars 1.

->tarso-

■tarso-

Forma prefixada del mot tars. Ex.: tarsotibial, tarsotomia.

->tartà

■tartà

[de l’angl. tartan, íd., alteració del fr. ant. tertaine, variació de tiretaine, íd., d’origen incert]

m TÈXT 1 Teixit de llana, amb lligat de plana i amb combinacions de colors vius, que era emprat per a folres de vestit.

2 Teixit, generalment gruixut i de llana, amb dibuix escocès, emprat en la confecció de kilts i de robes d’abric i mantes de viatge.

->tartamudeig

■tartamudeig

Part. sil.: tar_ta_mu_deig

[de tartamudejar]

m Quequeig.

->tartamudejar

■tartamudejar

[de tartamut; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v intr PSIC Quequejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tartamudejar

GERUNDI: tartamudejant

PARTICIPI: tartamudejat, tartamudejada, tartamudejats, tartamudejades

INDICATIU PRESENT: tartamudejo, tartamudeges, tartamudeja, tartamudegem, tartamudegeu, tartamudegen

INDICATIU IMPERFET: tartamudejava, tartamudejaves, tartamudejava, tartamudejàvem, tartamudejàveu, tartamudejaven

INDICATIU PASSAT: tartamudegí, tartamudejares, tartamudejà, tartamudejàrem, tartamudejàreu, tartamudejaren

INDICATIU FUTUR: tartamudejaré, tartamudejaràs, tartamudejarà, tartamudejarem, tartamudejareu, tartamudejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tartamudejaria, tartamudejaries, tartamudejaria, tartamudejaríem, tartamudejaríeu, tartamudejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tartamudegi, tartamudegis, tartamudegi, tartamudegem, tartamudegeu, tartamudegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tartamudegés, tartamudegessis, tartamudegés, tartamudegéssim, tartamudegéssiu, tartamudegessin

IMPERATIU: tartamudeja, tartamudegi, tartamudegem, tartamudegeu, tartamudegin

->tartamudesa

■tartamudesa

[de tartamut]

f PSIC Quequesa.

->tartamut

■tartamut -uda

[cpt. de mut amb un radical onomatopeic; 1a FONT: c. 1400]

adj Quec.

->tartan

tartan

m Nom enregistrat d’un aglomerat d’amiant, matèries plàstiques i cautxú, que és emprat com a revestiment de pistes d’atletisme.

->tartana

■tartana

[probablement de l’oc. tartana ‘ocell de presa’, onomatopeia del crit de l’ocell, d’on ‘barca de pescar’, ‘depredadora de peixos’, i finalment ‘carruatge’; 1a FONT: 1313]

f 1 CONSTR NAV Embarcació menor de vela llatina, baixa de popa i de proa, amb un pal perpendicular a la quilla en el seu punt mitjà, que arbora, també, ultra el botaló de floc, un pal petit a popa semblant a una asta de bandera.

2 TRANSP Cotxe lleuger de dues rodes, amb vela i amb seients laterals.

->tartanada

■tartanada

[de tartana]

f Conjunt de persones que van dins una tartana.

->tartaner

■tartaner -a

[de tartana; 1a FONT: s. XIV]

m i f 1 Persona que mena una tartana.

2 ant PESC Pescador que anava a pescar amb una tartana.

->tartany

■tartany

[probablement d’un ll. (vermis) *termitaneus, der. de termes, -ĭtis ‘tèrmit’]

m ZOOL Papaterra.

->tartanya

■tartanya

f ZOOL Papaterra.

->tàrtar^1

■tàrtar^1

[del ll. Tartărus ‘infern, fondàries de la terra’]

m 1 poèt MIT Infern.

2 QUÍM ORG 1 Crémor tàrtar.

2 tàrtar emètic Tartrat d’antimoni i potassi hemihidratat, K(SbO)C4H4O6 · ½H2O, cristalls incolors, eflorescents a l’aire, que hom obté per escalfament de l’òxid d’antimoni (III) amb una solució de crémor tàrtar.

->tàrtar^2

■tàrtar^2 -a

[variant de tàtar]

1 adj i m i f impr ETNOL Tàtar.

2 salsa tàrtara ALIM Salsa maionesa a la qual hom afegeix una picada de cogombrets, tàperes i fines herbes.

->tartarià

tartarià -ana

Part. sil.: tar_ta_ri_à

adj i m ESTRATIG Tatarià.

->tartàric

■tartàric -a

adj QUÍM ORG Tàrtric.

->tartarització

tartarització

Part. sil.: tar_ta_rit_za_ci_ó

f 1 Acció de tartaritzar;

2 l’efecte.

->tartaritzar

tartaritzar

v tr Impregnar o combinar amb tartrà o crémor tàrtar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tartaritzar

GERUNDI: tartaritzant

PARTICIPI: tartaritzat, tartaritzada, tartaritzats, tartaritzades

INDICATIU PRESENT: tartaritzo, tartaritzes, tartaritza, tartaritzem, tartaritzeu, tartaritzen

INDICATIU IMPERFET: tartaritzava, tartaritzaves, tartaritzava, tartaritzàvem, tartaritzàveu, tartaritzaven

INDICATIU PASSAT: tartaritzí, tartaritzares, tartaritzà, tartaritzàrem, tartaritzàreu, tartaritzaren

INDICATIU FUTUR: tartaritzaré, tartaritzaràs, tartaritzarà, tartaritzarem, tartaritzareu, tartaritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: tartaritzaria, tartaritzaries, tartaritzaria, tartaritzaríem, tartaritzaríeu, tartaritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: tartaritzi, tartaritzis, tartaritzi, tartaritzem, tartaritzeu, tartaritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: tartaritzés, tartaritzessis, tartaritzés, tartaritzéssim, tartaritzéssiu, tartaritzessin

IMPERATIU: tartaritza, tartaritzi, tartaritzem, tartaritzeu, tartaritzin

->tarter

■tarter

[d’origen incert, potser preromà o potser del ll. tartareus, -a, -um ‘infernal’, der. de tartarus ‘infern’, per l’aspecte hòrrid dels tarters; 1a FONT: 923]

m 1 Extensió de terreny, al flanc d’una muntanya, coberta de pedres despreses dels cims.

2 Pila de rocs, de llenya, de sacs, etc.

->tartera

■tartera

[de tarter; 1a FONT: 920]

f tarter 1.

->tartessi

■tartessi -èssia

adj i m i f PREHIST De Tartessos (antiga ciutat o antic país de la Península Ibèrica) o de llur cultura o civilització.

->tartrà

■tartrà

m ENOL Tartrat d’hidrogen i potassi que el most diposita al fons i a les parets del cup, bótes, etc., sota la forma d’una crosta cristal·lina rogenca.

->tartrat

■tartrat

m QUÍM ORG 1 Qualsevol sal o èster de l’àcid tàrtric.

2 tartrat àcid de potassi Tartrat d’hidrogen i potassi.

3 tartrat d’antimoni i potassi Tàrtar emètic.

4 tartrat de potassi i sodi [NaKC4H4O6·4H2O] Sal de l’àcid tàrtric dextrogir.

5 tartrat d’hidrogen i potassi [KHC4H4O6] Pólvores blanques, que hom obté per recristal·lització del tartrà, conegudes amb el nom de crémor tàrtar.

->tartrazina

■tartrazina

f ALIM Colorant groc autoritzat com a additiu alimentari. És la sal trisòdica de l’àcid 5-hidroxi-1-p-sulfofenil-4-p-sulfofenilazopirazol-3-carboxílic.

->tartrectomia

tartrectomia

f ODONT Extirpació de la tosca dental mitjançant procediments instrumentals mecànics.

->tàrtric

■tàrtric -a

adj QUÍM ORG 1 Relatiu o pertanyent a l’àcid tàrtric.

2 àcid tàrtric Hidroxiàcid carboxílic que conté en l’estructura dos àtoms de carboni asimètrics, idènticament substituïts.

->tarumba

■tarumba

[d’origen expressiu, paral·lel a tarambana]

col·loq adj 1 eixelebrat 1. No em facis cas, que sóc una mica tarumba.

2 Torbat d’enteniment, incapaç de coordinar bé les idees. Calla, que em faràs tornar tarumba! Aquella mossa el tenia mig tarumba.

->tas

■tas

[del fr. tas, íd., probablement d’origen germànic]

m OFIC Petita enclusa, de superfície plana, còncava o convexa, utilitzada pels argenters i orfebres.

->tasca^1

■tasca^1

[d’origen incert, potser d’origen preromà o der. indirecte del ll. taxare, a través d’una pronúncia defectuosa; totes dues possibilitats presenten moltes dificultats; 1a FONT: 883]

f 1 1 Treball que hom té l’obligació de fer, que li han assenyalat o s’ha assenyalat. Fer la seva tasca. Anar a la tasca. Posar-se a la tasca. Deixar la tasca. Acabar la tasca del dia.

2 a tasca loc adv A preu fet.

2 HIST Imposició senyorial que equival a una onzena part de la collita.

3 INFORM 1 Corutina.

2 Unitat fonamental de treball en la multiprogramació, que és controlada pel sistema operatiu.

->tasca^2

■tasca^2

[de tascó]

f Barra de sorra a l’entrada d’un port.

->tascar

■tascar

[de tasca^1; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 intr Fer la seva tasca. Va agafar les eines i va començar a tascar.

2 tr HIST DR Percebre la tasca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tascar

GERUNDI: tascant

PARTICIPI: tascat, tascada, tascats, tascades

INDICATIU PRESENT: tasco, tasques, tasca, tasquem, tasqueu, tasquen

INDICATIU IMPERFET: tascava, tascaves, tascava, tascàvem, tascàveu, tascaven

INDICATIU PASSAT: tasquí, tascares, tascà, tascàrem, tascàreu, tascaren

INDICATIU FUTUR: tascaré, tascaràs, tascarà, tascarem, tascareu, tascaran

INDICATIU CONDICIONAL: tascaria, tascaries, tascaria, tascaríem, tascaríeu, tascarien

SUBJUNTIU PRESENT: tasqui, tasquis, tasqui, tasquem, tasqueu, tasquin

SUBJUNTIU IMPERFET: tasqués, tasquessis, tasqués, tasquéssim, tasquéssiu, tasquessin

IMPERATIU: tasca, tasqui, tasquem, tasqueu, tasquin

->tascó

■tascó

[probablement del cèlt. gàlata taskós ‘clavilla, estaca’ o potser també d’un substrat oc. talsko-, molt estès en l’onomàstica protohispànica; 1a FONT: s. XIII]

m 1 OFIC Peça de fusta, de ferro, etc., dues cares de la qual formen un angle díedre molt agut, que serveix per a esberlar pedra, fusta, etc., per a fer forta una cosa dins una altra introduint-la en un interstici, etc.

2 tascó esfèric GEOM Part d’una esfera limitada per dos plans diametrals i la superfície de l’esfera.

->tasconar

■tasconar

[de tascó; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Esberlar una pedra, un tronc, etc., amb un tascó o amb tascons. Tasconar una bóta i separar-ne les peces.

2 Fer forta una cosa amb un tascó o amb tascons. Tasconar un mànec.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tasconar

GERUNDI: tasconant

PARTICIPI: tasconat, tasconada, tasconats, tasconades

INDICATIU PRESENT: tascono, tascones, tascona, tasconem, tasconeu, tasconen

INDICATIU IMPERFET: tasconava, tasconaves, tasconava, tasconàvem, tasconàveu, tasconaven

INDICATIU PASSAT: tasconí, tasconares, tasconà, tasconàrem, tasconàreu, tasconaren

INDICATIU FUTUR: tasconaré, tasconaràs, tasconarà, tasconarem, tasconareu, tasconaran

INDICATIU CONDICIONAL: tasconaria, tasconaries, tasconaria, tasconaríem, tasconaríeu, tasconarien

SUBJUNTIU PRESENT: tasconi, tasconis, tasconi, tasconem, tasconeu, tasconin

SUBJUNTIU IMPERFET: tasconés, tasconessis, tasconés, tasconéssim, tasconéssiu, tasconessin

IMPERATIU: tascona, tasconi, tasconem, tasconeu, tasconin

->tasconer

■tasconer -a

[de tascó; 1a FONT: 1915, DAg.]

1 adj Que té forma de tascó.

2 f OFIC Forat que hom fa amb l’escoda a les pedres grosses per a posar-hi tascons i esberlar-les.

->tasmanià

■tasmanià -ana

Part. sil.: tas_ma_ni_à

1 adj i m i f De Tasmània (illa d’Austràlia) o dels tasmanians (poble).

2 m i f ETNOL Individu d’un poble, considerat una subraça dels pobles melanesis, que habitava l’illa de Tasmània.

->tassa

■tassa

[de l’àr. ṭássa ‘escudella; tassa gran’, i aquest, de l’irànic tašta ‘escudella’; 1a FONT: 1271]

f 1 1 Vas petit de porcellana, de pisa, de terra, etc., amb nansa, per a prendre cafè, te, etc.

2 tassa de broc Tassa amb broc, emprada per a donar beguda als malalts.

2 Contingut d’una tassa. Ha pres dues tasses de cafè.

3 1 Pica o recipient de pedra on cau l’aigua d’una font.

2 Recipient d’un vàter.

4 tassa de bruc BOT Orella de conill.

->tassada

■tassada

[de tassa]

f Quantitat de líquid que cap en una tassa.

->tasser

■tasser

[de tassa; 1a FONT: 1420]

m MOBL Escudeller per a les tasses.

->tassili

tassili

m GEOMORF Altiplà de gres amb un front molt acusat.

->tassó^1

■tassó^1

[dimin. de tassa; 1a FONT: 1548]

m 1 Tassa petita.

2 Got.

->tassó^2

■tassó^2

[del cast. tazón ‘tassa gran’]

m Tassa gran, amb nanses o sense.

->tassonada

■tassonada

[de tassó]

f Quantitat de líquid que cap en un tassó.

->tast

■tast

[de tastar; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

m 1 Acció de tastar. Fer el tast d’un guisat, d’un meló.

2 Gust que hom troba en un menjar o una beguda en tastar-lo; sabor. Aquesta vianda té molt bon tast.

3 1 Petita porció d’un menjar o d’una beguda que hom pren com si fos solament per tastar-lo.

2 esp Tros de carn o embotit que és oferta a parents i amics després de la matança del porc. Quan matarem, us enviarem un tast.

4 a tast loc adv Deixant tastar quelcom. Venen els melons a tast.

->tastador

■tastador -a

Hom.: testador

[de tastar]

m i f Persona que tasta. Era el millor tastador de vins de la comarca.

->tastament

■tastament

Hom.: testament

[de tastar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció de tastar.

->tastanejar

■tastanejar

[de tastar]

v intr dial 1 Caminar insegur, com si hom estigués a punt de caure.

2 Vacil·lar.

->tastaolletes

■tastaolletes

Part. sil.: tas_ta_o_lle_tes

[de tastar i olleta; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f Persona que comença moltes coses i no en continua cap, persona inconstant.

->tastar

■tastar

Hom.: testar

[d’origen incert, probablement onomatopeic, al·lusiu al fet de donar cops o tocs; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v tr 1 1 Prendre una petita quantitat d’un menjar o una beguda, posar-se’n un poc a la boca per apreciar-ne el gust. Tastar una salsa, un guisat. Tasta aquest vi: és millor que l’altre.

2 Menjar molt poc d’una cosa. De faves, no n’he menjades gaires: no he fet sinó tastar-les.

2 fig 1 Experimentar, sentir l’efecte d’una cosa. Ja has tastat el mal geni de la directora!

2 tastar el garrot Rebre garrotades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tastar

GERUNDI: tastant

PARTICIPI: tastat, tastada, tastats, tastades

INDICATIU PRESENT: tasto, tastes, tasta, tastem, tasteu, tasten

INDICATIU IMPERFET: tastava, tastaves, tastava, tastàvem, tastàveu, tastaven

INDICATIU PASSAT: tastí, tastares, tastà, tastàrem, tastàreu, tastaren

INDICATIU FUTUR: tastaré, tastaràs, tastarà, tastarem, tastareu, tastaran

INDICATIU CONDICIONAL: tastaria, tastaries, tastaria, tastaríem, tastaríeu, tastarien

SUBJUNTIU PRESENT: tasti, tastis, tasti, tastem, tasteu, tastin

SUBJUNTIU IMPERFET: tastés, tastessis, tastés, tastéssim, tastéssiu, tastessin

IMPERATIU: tasta, tasti, tastem, tasteu, tastin

->tastavent

■tastavent

m MAR Mànega en forma d’embut que serveix per a indicar la direcció del vent.

->tastavins

■tastavins

[de tastar i vi]

m i f ENOL Tastador de vins.

->tastet

■tastet

[de tast]

m 1 1 Tast.

2 fer el tastet Tastar. Fer el tastet per assegurar-se que el guisat està bé de sal.

2 esp Porció de carn de porc trinxada i fregida el mateix dia de la matança, per a ésser tastada i servir de norma per a fer els farciments. Tastets amb brou bufat.

3 dial Botifarra crua.

->tat

■tat

[d’origen expressiu; 1a FONT: s. XX, Oller]

1 m col·loq Acció de guaitar. Fer tats pel balcó.

2 interj 1 Mot amb què, en el llenguatge infantívol, s’acompanya l’acció de destapar els ulls perquè puguin guaitar, l’acció d’aparèixer sobtosament a la vista.

2 fer tat (a algú) Guaitar o deixar veure de sobte la cara que hom tenia amagada, jugant amb infants o distraient-los.

->-tat

-tat

Sufix, del llatí -tas, -tatis, que significa ‘qualitat de’. Ex.: seguretat, igualtat, crueltat.

->tatà

■tatà

[d’origen expressiu; 1a FONT: 1839, DLab.]

[pop tatano] m Terme infantívol per a designar el cavall.

->tatami

■tatami

[del jap. tatami ‘estora’; 1a FONT: c. 1950]

m ESPORT En judo, superfície quadrada constituïda per planxes sobre la qual es combat.

->tàtar

■tàtar -a

1 adj Relatiu o pertanyent als tàtars.

2 m i f ETNOL i HIST 1 Individu d’un poble de raça turànida de l’Àsia Central.

2 p ext Nom donat a Occident a qualsevol individu dels pobles turcomongòlics desplaçats a Europa des del segle XIII.

3 p ext Nom donat modernament a tots els pobles musulmans sotmesos a Rússia, llevat dels otomans.

3 m LING Llengua altaica del grup turquès parlada pels tàtars.

->tatarià

tatarià -ana

Part. sil.: ta_ta_ri_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al tatarià.

2 m Darrera unitat estratigràfica del permià superior, situada sobre el kazanià i sota el triàsic.

->tato

■tato

[d’origen expressiu infantil]

m 1 col·loq Tat.

2 fer el tato 1 Fer el badoc; badocar.

2 Fer l’aleta.

->tatú

■tatú

[del tupí del Brasil tatú, íd.; 1a FONT: 1932, DFa.]

[pl -ús] m ZOOL Armadillo.

->tatuador

■tatuador -a

Part. sil.: ta_tu_a_dor

m i f Persona que es dedica a fer tatuatges.

->tatuar

■tatuar

Part. sil.: ta_tu_ar

[de l’angl. tattoo, verb i substantiu, i aquest, del polinesi tatau o ta-tu; 1a FONT: 1911]

v tr Fer un tatuatge. Només vol tatuar dones. És un especialista a tatuar flors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tatuar

GERUNDI: tatuant

PARTICIPI: tatuat, tatuada, tatuats, tatuades

INDICATIU PRESENT: tatuo, tatues, tatua, tatuem, tatueu, tatuen

INDICATIU IMPERFET: tatuava, tatuaves, tatuava, tatuàvem, tatuàveu, tatuaven

INDICATIU PASSAT: tatuí, tatuares, tatuà, tatuàrem, tatuàreu, tatuaren

INDICATIU FUTUR: tatuaré, tatuaràs, tatuarà, tatuarem, tatuareu, tatuaran

INDICATIU CONDICIONAL: tatuaria, tatuaries, tatuaria, tatuaríem, tatuaríeu, tatuarien

SUBJUNTIU PRESENT: tatuï, tatuïs, tatuï, tatuem, tatueu, tatuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: tatués, tatuessis, tatués, tatuéssim, tatuéssiu, tatuessin

IMPERATIU: tatua, tatuï, tatuem, tatueu, tatuïn

->tatuatge

■tatuatge

Part. sil.: ta_tu_at_ge

[del fr. tatouage, der. de tatouer ‘tatuar’, i aquest, de l’angl. tattoo; 1a FONT: 1919]

m ETNOL 1 Procediment de decoració del cos humà amb dibuixos indelebles consistent en la introducció de pigments colorants sota la pell, normalment per mitjà de puncions, tot seguint dissenys previs pintats a la superfície.

2 Resultat d’aquesta operació. Duia el braç ple de tatuatges.

3 tatuatge de la còrnia TERAP Tatuatge emprat per a fer desaparèixer les taques leucomatoses de la còrnia, mitjançant la penetració de tinta xinesa.

->tatx

■tatx

[de tatxar]

m 1 Acció de tatxar.

2 Porció que hom talla d’una fruita per tastar-la. Comprar un meló a tatx. Té: menja’t el tatx.

->tatxa

■tatxa

[d’origen incert, probablement de l’oc. tacha, íd., o el fr. tache ‘clau’ o emparentat amb el fr. attacher ‘fermar’; 1a FONT: 1363]

f 1 Clau curt amb la cabota grossa i plana.

2 1 Petit cos, com una espina, que es troba a l’interior d’una substància i en lleva l’homogeneïtat.

2 SUR Espina de fusta a l’interior del suro.

3 fig Defecte. En tot trobes tatxes, tu.

->tatxar

■tatxar

[forma ant. de taxar, del ll. taxare ‘avaluar’]

v tr Tallar un tros d’un meló, d’una síndria, etc., per comprovar-ne la qualitat abans de comprar-lo. Deixeu-me tatxar el meló i us diré si us el compro.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tatxar

GERUNDI: tatxant

PARTICIPI: tatxat, tatxada, tatxats, tatxades

INDICATIU PRESENT: tatxo, tatxes, tatxa, tatxem, tatxeu, tatxen

INDICATIU IMPERFET: tatxava, tatxaves, tatxava, tatxàvem, tatxàveu, tatxaven

INDICATIU PASSAT: tatxí, tatxares, tatxà, tatxàrem, tatxàreu, tatxaren

INDICATIU FUTUR: tatxaré, tatxaràs, tatxarà, tatxarem, tatxareu, tatxaran

INDICATIU CONDICIONAL: tatxaria, tatxaries, tatxaria, tatxaríem, tatxaríeu, tatxarien

SUBJUNTIU PRESENT: tatxi, tatxis, tatxi, tatxem, tatxeu, tatxin

SUBJUNTIU IMPERFET: tatxés, tatxessis, tatxés, tatxéssim, tatxéssiu, tatxessin

IMPERATIU: tatxa, tatxi, tatxem, tatxeu, tatxin

->tatxó

■tatxó

[de tatxa]

m 1 tatxa 1.

2 Tascó de fusta.

->tatxola

tatxola

[de tatxa]

f CONSTR NAV Cadascuna de les peces triangulars de fusta que, empernades a un pal d’una embarcació i a la part inferior d’una cofa, la sostenien.

->tatxolí

■tatxolí

[de tatxa]

m FUST i EMBAL Tap de fusta per a tapar el forat de les bótes.

->tatxolinar

■tatxolinar

[de tatxa; 1a FONT: 1915, DAg.]

v tr Fiblar una bóta per tastar-ne el vi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tatxolinar

GERUNDI: tatxolinant

PARTICIPI: tatxolinat, tatxolinada, tatxolinats, tatxolinades

INDICATIU PRESENT: tatxolino, tatxolines, tatxolina, tatxolinem, tatxolineu, tatxolinen

INDICATIU IMPERFET: tatxolinava, tatxolinaves, tatxolinava, tatxolinàvem, tatxolinàveu, tatxolinaven

INDICATIU PASSAT: tatxoliní, tatxolinares, tatxolinà, tatxolinàrem, tatxolinàreu, tatxolinaren

INDICATIU FUTUR: tatxolinaré, tatxolinaràs, tatxolinarà, tatxolinarem, tatxolinareu, tatxolinaran

INDICATIU CONDICIONAL: tatxolinaria, tatxolinaries, tatxolinaria, tatxolinaríem, tatxolinaríeu, tatxolinarien

SUBJUNTIU PRESENT: tatxolini, tatxolinis, tatxolini, tatxolinem, tatxolineu, tatxolinin

SUBJUNTIU IMPERFET: tatxolinés, tatxolinessis, tatxolinés, tatxolinéssim, tatxolinéssiu, tatxolinessin

IMPERATIU: tatxolina, tatxolini, tatxolinem, tatxolineu, tatxolinin

->tatxonar

■tatxonar

[de tatxa]

v tr Clavar tatxes en alguna cosa per tal d’assegurar-la, unir-la amb una altra, etc., o tatxots per tal d’adornar-la. Tatxonar un llistó que tapa un buc. Tatxonar un sofà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tatxonar

GERUNDI: tatxonant

PARTICIPI: tatxonat, tatxonada, tatxonats, tatxonades

INDICATIU PRESENT: tatxono, tatxones, tatxona, tatxonem, tatxoneu, tatxonen

INDICATIU IMPERFET: tatxonava, tatxonaves, tatxonava, tatxonàvem, tatxonàveu, tatxonaven

INDICATIU PASSAT: tatxoní, tatxonares, tatxonà, tatxonàrem, tatxonàreu, tatxonaren

INDICATIU FUTUR: tatxonaré, tatxonaràs, tatxonarà, tatxonarem, tatxonareu, tatxonaran

INDICATIU CONDICIONAL: tatxonaria, tatxonaries, tatxonaria, tatxonaríem, tatxonaríeu, tatxonarien

SUBJUNTIU PRESENT: tatxoni, tatxonis, tatxoni, tatxonem, tatxoneu, tatxonin

SUBJUNTIU IMPERFET: tatxonés, tatxonessis, tatxonés, tatxonéssim, tatxonéssiu, tatxonessin

IMPERATIU: tatxona, tatxoni, tatxonem, tatxoneu, tatxonin

->tatxoneria

■tatxoneria

Part. sil.: tat_xo_ne_ri_a

[de tatxa]

f Treball ornamental fet amb tatxots.

->tatxós

■tatxós -osa

[de tatxa]

adj Dit d’una substància que té tatxes o defectes.

->tatxot

■tatxot

[de tatxa]

m Tatxa grossa, amb la cabota daurada o argentada, emprada especialment per a entapissar mobles, clavetejar maletes i baguls, etc.

->tau

■tau

Part. sil.: tau

[del gr. táu, íd.]

f 1 1 Nom de la dinovena lletra de l’alfabet grec [τ Τ].

2 Nom de la vint-i-dosena i última lletra dels alfabets hebreu i arameu.

2 ARQUEOL, HERÀLD i LITÚRG Símbol sagrat egipci, en forma de creu egípcia o creu de tau, que porten a la mà algunes divinitats egípcies representades en monuments funeraris per a significar el triomf de la vida sobre la mort. Adoptada pels cristians coptes, és coneguda per crossa o creu de Sant Antoni.

3 FÍS i ELECTRÒN Símbol de la constant de temps.

->taujà

■taujà -ana

Part. sil.: tau_jà

[d’origen incert, potser expressiu d’un parlar pagesívol; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj i m i f Dit d’una persona rústica bonhomiosa, sense malícia, no gaire intel·ligent.

->taül

■taül -a

Part. sil.: ta_ül

[del cast. tahul, variant de tahur ‘tafur’]

m i f 1 Persona de mala vida, que no és de fiar, capaç de qualsevol acció baixa.

2 Tafur.

3 Taujà.

->taula

■taula

Part. sil.: tau_la

[del ll. tabŭla ‘post, tauló’, que substituí el ll. mensa ‘taula’; 1a FONT: o., Llull]

f 1 MOBL 1 Moble que consisteix en una peça llisa i plana sostinguda horitzontalment per potes o petges, que serveix per a menjar, escriure, treballar, jugar, etc.

2 posar (un problema, un tema) damunt la taula fig Suscitar una qüestió a resoldre, a considerar, etc.

3 taula escriptori escriptori 2.

4 taula rodona Taula que té la peça plana de forma circular o ovalada.

5 taula rodona Taula de forma circular destinada a seure-hi sense que hi hagi lloc de preferència.

6 taula rodona Taula on mengen plegats tots els hostes d’una fonda, etc.

7 taula rodona fig En una assemblea, col·loqui, etc., diàleg en què diversos ponents o conferenciants exposen llurs idees en condicions d’igualtat, sota el guiatge d’un moderador.

8 taula rodona HIST Torneig mantingut per un cavaller o cavallers disposats a acceptar el repte de qui es presenti.

2 1 Taula de menjar. Parar, desparar, la taula. Posar-se a taula. Servir a taula. Alçar-se de taula.

2 Menjar que se serveix a taula. La bona taula és sovint danyosa per a la salut.

3 arribar (o aplegar) a taules llevades fig Fer tard; arribar a misses dites.

4 cap de taula Persona que seu en el lloc preferent, de més honor, de la taula.

5 de la taula al llit i del llit a la taula Frase que es diu del qui sols viu per a menjar i dormir.

6 de taula loc adj Dit d’un aliment o una beguda destinats a ésser consumits a la taula. Raïm, vi de taula.

7 tenir taula parada Es diu de qui convida a menjar a tothom qui es presenta, de qui habitualment té convidats a menjar.

3 HIST 1 Botiga o oficina destinada a vendre certes coses, a guardar i anotar diners o coses en dipòsit, a despatxar assumptes d’interès comú; caixa.

2 Moble i lloc on el carnisser tallava i venia la carn.

3 Lloc de reunió d’un tribunal o consell deliberant.

4 taula d’acordar A l’edat mitjana, oficina on s’allistaven homes per a les milícies o per a l’armada.

5 taula de canvi Lloc on els canviadors posaven les monedes i feien el canvi manual d’unes monedes per altres.

6 taula universal Reunió plenària d’un tribunal o consell deliberador.

4 JOCS 1 Taula que serveix per a jugar-hi a cartes. És anomenada també taula de joc.

2 per taula Manera de jugar al billar consistent a tocar la bola en una de les bandes de la taula.

3 per taula fig Indirectament.

4 taula de billar Taula gran, quadrangular, proveïda de bandes elàstiques, recoberta amb un feltre verd ben tibant i damunt la qual es fan córrer les boles del joc de billar empenyent-les amb els tacs.

5 PREHIST Monument prehistòric de la cultura talaiòtica, característic i exclusiu de Menorca, que consta d’una pilastra monolítica o pedra de suport, de secció rectangular molt allargada, que fa de suport a una gran llosa plana, rectangular, en posició horitzontal, una mica més ampla a la part superior.

6 TECNOL 1 Part d’algunes màquines eina que suporta directament, o bé a través del plat portapeces, la peça que ha d’ésser treballada.

2 taula de control (o d’instruments, o de comandament) Quadre de comandament.

3 taula vibradora Màquina emprada en la fabricació de productes per emmotllament de matèries pastoses denses.

7 1 Peça de fusta plana i de poc gruix, més ampla que gruixuda.

2 esp Peça de fusta, pedra, bronze o altra matèria rígida, plana i de poc gruix, destinada a afixar-hi anuncis, bans, actes, etc., o a gravar-hi, a pintar-hi, quelcom. Posar un anunci a la taula d’avisos.

3 CONSTR NAV Cadascuna de les peces planes de fusta emprades en la construcció de la coberta i del folre exterior d’una embarcació de fusta, especialment d’una barca.

4 PINT Pintura feta sobre un suport de fusta.

5 pl TÈXT Peça de fusta resistent i ben seca, relativament estreta i amb la superfície superior planejada i polida, que, disposada horitzontalment entre els dos calaixos d’un teler, serveix de suport a la llançadora en el seu moviment entre aquests.

6 taula d’arcades TÈXT Planxa de fusta o d’una altra matèria que, en la muntura jacquard, conté una munió de foradets, molt acostats i distribuïts geomètricament formant rengleres, pels quals passen les arcades.

7 taula de júnyer Reng de júnyer.

8 taula de salvació Tros de fusta d’una embarcació a què s’agafa un nàufrag per salvar-se.

9 taula de salvació fig Recurs extrem per a salvar-se d’un perill greu.

10 taula d’harmonia (o taula harmònica) MÚS Tapa superior de la caixa de ressonància d’un instrument de corda o de teclat que constitueix un element essencial per a la vibració i la propagació del so.

11 taula rasa HIST Entre els antics, la tauleta de cera en la qual hom havia esborrat un escrit tot aplanant novament la cera amb l’estil.

12 taula rasa fig Expressió que hom utilitza per a indicar l’anul·lació de tot el que ha estat fet anteriorment. Fes taula rasa de tot el que havíem acordat.

13 taula rasa fig FILOS En el llenguatge escolàstic, expressió aplicada a l’ànima o la ment per significar (en oposició a l’innatisme) que no posseeix cap idea amb anterioritat a l’experiència i independentment d’ella.

14 taules de la Llei BÍBL Les dues taules de pedra en què Moisès —o Déu mateix, segons la tradició deuteronòmica— gravà el decàleg.

8 pl 1 TEAT Escenari.

2 p ext Experiència i desimboltura en actuar davant del públic o en realitzar una activitat. Li falten taules per a ser un bon presentador. Tenir taules.

9 1 Nom de diferents objectes que presenten una superfície plana i llisa comparable a la d’una taula, porció plana d’un objecte.

2 AGR Capçada, bancal.

3 GEOMORF Relleu tabular aïllat resultant de l’acció erosiva a l’entorn d’una colada basàltica.

4 GEOMORF Qualsevol relleu tabular aïllat de superfície molt aplanada i constituït per mantells de roca horitzontals.

5 JOI Part superior de la talla brillant d’un diamant.

6 diamant taula JOI Diamant que presenta una cara plana amb bisells.

7 taula de l’enclusa METAL·L La part superior i central, plana, de l’enclusa.

8 taula de torró (o de torrons) Barra de torrons.

9 taula de xocolata Rajola de xocolata.

10 p anal TÈXT Part no gravada i polida de la superfície d’un corró d’estampar.

11 pl JOCS 1 ant Joc semblant al de les dames, en el qual hom usava un tauler dividit en dos compartiments i cadascun d’aquests en dotze caselles quadrades i alternant les blanques amb les negres, dins les quals els jugadors anaven situant les peces de fusta, regint-se per la sort dels daus, fins que guanyava aquell qui primer aconseguia de situar-les en l’ordre preestablert.

2 Estat del joc d’escacs o de dames en què, donada la posició de les peces, no pot guanyar la partida cap dels jugadors.

3 ésser joc (o cosa) de poques taules fig Es diu d’una cosa pròxima a ésser resolta.

12 taula de salts GIMN Aparell de gimnàstica artística que hom utilitza per a fer exercicis de salt i que consisteix en una planxa horitzontal encoixinada, amb l’extrem anterior prolongat cap a terra en forma d’angle recte i sostinguda per una base que permet de regular-ne l’alçada.

13 fig 1 Llista o índex de les matèries contingudes en un llibre, amb indicació de les pàgines on són tractades.

2 FILOS Instrument lògic de l’art de Ramon Llull que té com a funció la construcció dels judicis i del sil·logisme.

3 MAT Llista sistemàtica de resultats (ja obtinguts) que facilita el treball posterior de maneig de les dades. Taula de sumar, de multiplicar.

4 taula cronològica (o de còmput) CRON Forma gràfica de representar esquemàticament els esdeveniments per ordre cronològic, la successió de sobirans i papes, els elements computístics dels anys, dels mesos i dels dies, etc.

5 taula de Mendelejev QUÍM Taula periòdica dels elements.

6 taula demogràfica DEMOG Taula estadística que recull les dades, per edats i per sexes, que serveixen per a calcular les taxes demogràfiques.

7 taules astronòmiques ASTR Publicació que conté una col·lecció de dades dels moviments i les posicions d’una sèrie d’astres relatives a un període de temps determinat.

8 taules financeres ECON Recull sistemàtic de valors financers prèviament obtinguts, amb la finalitat de facilitar llur càlcul.

->taulada

■taulada

Part. sil.: tau_la_da

Hom.: teulada

[de taula; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f Conjunt de les persones que seuen al volt d’una taula.

->tauladora

■tauladora

Part. sil.: tau_la_do_ra

[de taula; 1a FONT: 1915, DAg.]

f AGR Aplanadora, especialment la més rudimentària arrossegada per bèsties.

->taülalla

■taülalla

Part. sil.: ta_ü_la_lla

[de taül]

f Conjunt de taüls; bretolalla.

->taulaplom

■taulaplom

Part. sil.: tau_la_plom

[de taula i plom]

m CONSTR i OFIC Plomada.

->taular

■taular

Part. sil.: tau_lar

Hom.: teular

[de taula]

v tr AGR Aplanar, esterrossar amb la tauladora. Taular la terra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: taular

GERUNDI: taulant

PARTICIPI: taulat, taulada, taulats, taulades

INDICATIU PRESENT: taulo, taules, taula, taulem, tauleu, taulen

INDICATIU IMPERFET: taulava, taulaves, taulava, taulàvem, taulàveu, taulaven

INDICATIU PASSAT: taulí, taulares, taulà, taulàrem, taulàreu, taularen

INDICATIU FUTUR: taularé, taularàs, taularà, taularem, taulareu, taularan

INDICATIU CONDICIONAL: taularia, taularies, taularia, taularíem, taularíeu, taularien

SUBJUNTIU PRESENT: tauli, taulis, tauli, taulem, tauleu, taulin

SUBJUNTIU IMPERFET: taulés, taulessis, taulés, tauléssim, tauléssiu, taulessin

IMPERATIU: taula, tauli, taulem, tauleu, taulin

->taulat

■taulat

Part. sil.: tau_lat

Hom.: teulat

[de taula; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Pla horitzontal fet de posts, sostingut per suports a una certa altura del sòl.

2 AGR Capçada.

3 tirar a taulat HIST Exercici cavalleresc festós que consistia a tirar llances i altres armes contra un empostissat o castell simulat, per exercitar la punteria.

->taulatge

■taulatge

Part. sil.: tau_lat_ge

m HIST DR CAT 1 Dret que hom imposava a les taules dels venedors de peix.

2 Impost que pagaven els jugadors al propietari de la taula o establiment de joc.

->taulatger

■taulatger -a

Part. sil.: tau_lat_ger

m i f 1 HIST Encarregat d’una taula de canvi o de cobraments.

2 JOCS 1 Posseïdor d’una taula o establiment de joc.

2 Persona que treballa en una taula de joc.

->taulejar

■taulejar

Part. sil.: tau_le_jar

[de taula; 1a FONT: 1839, DLab.]

v intr Seure a taula menjant i bevent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: taulejar

GERUNDI: taulejant

PARTICIPI: taulejat, taulejada, taulejats, taulejades

INDICATIU PRESENT: taulejo, tauleges, tauleja, taulegem, taulegeu, taulegen

INDICATIU IMPERFET: taulejava, taulejaves, taulejava, taulejàvem, taulejàveu, taulejaven

INDICATIU PASSAT: taulegí, taulejares, taulejà, taulejàrem, taulejàreu, taulejaren

INDICATIU FUTUR: taulejaré, taulejaràs, taulejarà, taulejarem, taulejareu, taulejaran

INDICATIU CONDICIONAL: taulejaria, taulejaries, taulejaria, taulejaríem, taulejaríeu, taulejarien

SUBJUNTIU PRESENT: taulegi, taulegis, taulegi, taulegem, taulegeu, taulegin

SUBJUNTIU IMPERFET: taulegés, taulegessis, taulegés, taulegéssim, taulegéssiu, taulegessin

IMPERATIU: tauleja, taulegi, taulegem, taulegeu, taulegin

->taülejar

■taülejar

Part. sil.: ta_ü_le_jar

[de taül]

v intr Fer actes propis d’un taül.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: taülejar

GERUNDI: taülejant

PARTICIPI: taülejat, taülejada, taülejats, taülejades

INDICATIU PRESENT: taülejo, taüleges, taüleja, taülegem, taülegeu, taülegen

INDICATIU IMPERFET: taülejava, taülejaves, taülejava, taülejàvem, taülejàveu, taülejaven

INDICATIU PASSAT: taülegí, taülejares, taülejà, taülejàrem, taülejàreu, taülejaren

INDICATIU FUTUR: taülejaré, taülejaràs, taülejarà, taülejarem, taülejareu, taülejaran

INDICATIU CONDICIONAL: taülejaria, taülejaries, taülejaria, taülejaríem, taülejaríeu, taülejarien

SUBJUNTIU PRESENT: taülegi, taülegis, taülegi, taülegem, taülegeu, taülegin

SUBJUNTIU IMPERFET: taülegés, taülegessis, taülegés, taülegéssim, taülegéssiu, taülegessin

IMPERATIU: taüleja, taülegi, taülegem, taülegeu, taülegin

->taulell

■taulell

Part. sil.: tau_lell

Cp. l’acc. 1 amb tauler 2

[de taula; 1a FONT: 1418]

m 1 1 Taula més o menys estreta i llarga.

2 esp Taula llarga i alta que hi ha a les botigues per a mostrar els gèneres als compradors, als bars i cafès per a servir-hi les begudes, etc.

3 OFIC Taula llarga i alta damunt la qual un menestral treballa les coses del seu ofici, especialment en els de fuster, ferrer, argenter, llauner, sastre.

4 taulell de cuina En una cuina, taulell on hom prepara els aliments abans de cuinar-los.

2 OFIC 1 Nom donat a diverses superfícies planes i mòbils per a fer el pa o per a transportar-lo, especialment si són de fusta.

2 fenyedor^1.

3 CERÀM Rajola de València.

->taulelleria

■taulelleria

Part. sil.: tau_le_lle_ri_a

[de taulell]

f Obrador on es fan taulells o rajoles de València.

->taulellet

■taulellet

Part. sil.: tau_le_llet

[de taulell; 1a FONT: 1382]

m 1 Taulell petit.

2 esp CERÀM Taulell.

->temperància

■temperància

Part. sil.: tem_pe_ràn_ci_a

[del ll. temperantia ‘moderació, mesura’]

f 1 Qualitat de temperant.

2 ÈTIC i CATOL Temprança.

->temperant

■temperant

[del ll. temperans, -ntis, participi pres. de temperare ‘combinar proporcionadament’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que tempera o que es tempera.

->temperar

■temperar

[del ll. temperare ‘combinar proporcionadament tots els elements d’un tot’; 1a FONT: 1373]

v 1 tr Moderar, assuaujar. La marinada ha temperat l’ardor de l’aire. Temperar la fredor de l’aigua del bany afegint-hi aigua calenta. Temperar el rigor de la justícia.

2 pron Acomodar-se, adaptar-se. Temperar-se a les circumstàncies.

3 tr MÚS Temprar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: temperar

GERUNDI: temperant

PARTICIPI: temperat, temperada, temperats, temperades

INDICATIU PRESENT: tempero, temperes, tempera, temperem, tempereu, temperen

INDICATIU IMPERFET: temperava, temperaves, temperava, temperàvem, temperàveu, temperaven

INDICATIU PASSAT: temperí, temperares, temperà, temperàrem, temperàreu, temperaren

INDICATIU FUTUR: temperaré, temperaràs, temperarà, temperarem, temperareu, temperaran

INDICATIU CONDICIONAL: temperaria, temperaries, temperaria, temperaríem, temperaríeu, temperarien

SUBJUNTIU PRESENT: temperi, temperis, temperi, temperem, tempereu, temperin

SUBJUNTIU IMPERFET: temperés, temperessis, temperés, temperéssim, temperéssiu, temperessin

IMPERATIU: tempera, temperi, temperem, tempereu, temperin

->temperat

■temperat -ada

[del ll. temperatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adj 1 Moderat, ni gaire calent ni gaire fred, ni massa ni massa poc. Un clima temperat.

2 fig Una república temperada.

3 MÚS Temprat.

->temperatura

■temperatura

[del ll. temperatura ‘constitució regular; temperatura’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f FÍS i METROL 1 1 [símb: Θ] Magnitud termodinàmica que posa en evidència l’energia tèrmica d’un cos amb relació a la d’un altre.

2 temperatura absoluta Temperatura expressada en l’escala absoluta o Kelvin, els valors de la qual són inferiors en 273,15 graus als de l’escala centígrada de Celsius, i el 0 de la qual constitueix el límit inferior absolut de les temperatures possibles.

3 temperatura ambient Temperatura de l’atmosfera que envolta un cos, referit normalment a la temperatura ordinària.

2 MED i FISIOL ANIM 1 Expressió numèrica del grau de calor de l’organisme. Hom anomena temperatura basal la temperatura del cos d’un individu en dejú, en repòs i en un ambient d’uns 20°C.

2 abs Febre. Avui el malalt té temperatura.

3 METEOR, 1 temperatura aparent Temperatura que hauria de tenir l’aire, en unes condicions ambientals ideals preses com a referència, perquè el bescanvi d’energia entre el cos humà i l’ambient fos el mateix que en les condicions ambientals reals.

2 temperatura de fredor Temperatura aparent que expressa un índex de fredor.

3 temperatura de l’aire Temperatura que té, en un moment donat, l’aire de l’atmosfera terrestre.

4 temperatura de xafogor Temperatura aparent que expressa un índex de xafogor.

4 temperatura crítica TERMO Dit de la temperatura d’un gas per damunt de la qual és impossible de liquar-lo únicament per un augment de pressió.

5 temperatura de color LUM Temperatura absoluta del cos negre per a la qual les ordenades de la corba de distribució espectral de l’emissió són aproximadament proporcionals a les de la radiació considerada.

6 temperatura de luminància LUM Temperatura absoluta del cos negre que posseeix, per a una longitud d’ona determinada, la mateixa densitat espectral de luminància que el cos radiant considerat.

->temperi

■temperi

[del ll. temperies ‘combinació; equilibri; bon temps’, que, per contacte amb el contrari intempèrie i amb tempestat, prengué un sentit negatiu de ‘mal temps’]

m 1 METEOR Mal temps; tempestat. Un temperi de pluja i neu amb vents huracanats.

2 fig Avalot, cridòria, aldarull. Hi va haver un temperi de crits.

->tempesta

■tempesta

[del ll. arcaic *tempesta ‘temps (cronològic i atmosfèric); mal temps’, substantivació del ll. arcaic tempestus, -a, -um ‘a temps, oportú’, reemplaçat més tard per tempestas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Metge]

f METEOR Tempestat.

->tempestat

■tempestat

[del ll. tempestas, -ātis ‘període de temps; estat del temps; mal temps’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 METEOR 1 Intensa borrasca local que va associada a un cúmul o nimbe gros i dens, on hi ha corrents ascendents d’aire molt forts.

2 tempestat seca Tempestat de llamps i trons sense precipitació.

2 fig Agitació violenta, com de crits, soroll, baralles, pertorbació intensa de l’ànim, etc. Una tempestat de xiulets i de protestes.

3 tempestat magnètica ASTR i GEOF Pertorbació del camp magnètic terrestre que hom observa un o dos dies després de les grans erupcions cromosfèriques.

->tempestejar

■tempestejar

[de tempesta; 1a FONT: s. XV, Curial]

v intr 1 METEOR Fer tempestat. Tot l’hivern ha tempestejat.

2 fig Moure soroll violent, sobretot amb crits i renys. La classe política tempesteja: es nota que s’apropen eleccions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tempestejar

GERUNDI: tempestejant

PARTICIPI: tempestejat, tempestejada, tempestejats, tempestejades

INDICATIU PRESENT: tempestejo, tempesteges, tempesteja, tempestegem, tempestegeu, tempestegen

INDICATIU IMPERFET: tempestejava, tempestejaves, tempestejava, tempestejàvem, tempestejàveu, tempestejaven

INDICATIU PASSAT: tempestegí, tempestejares, tempestejà, tempestejàrem, tempestejàreu, tempestejaren

INDICATIU FUTUR: tempestejaré, tempestejaràs, tempestejarà, tempestejarem, tempestejareu, tempestejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tempestejaria, tempestejaries, tempestejaria, tempestejaríem, tempestejaríeu, tempestejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tempestegi, tempestegis, tempestegi, tempestegem, tempestegeu, tempestegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tempestegés, tempestegessis, tempestegés, tempestegéssim, tempestegéssiu, tempestegessin

IMPERATIU: tempesteja, tempestegi, tempestegem, tempestegeu, tempestegin

->tempestita

■tempestita

f GEOL Dipòsit sedimentari marí d’aigües somes, que presenta evidències d’haver estat violentament alterat, remogut i resedimentat com a conseqüència d’una tempestat marina o lacustre.

->tempestiu

■tempestiu -iva

Part. sil.: tem_pes_tiu

[del ll. tempestivus, -a, -um, íd., der. de l’ant. tempestus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que ve a temps; oportú.

->tempestivament

■tempestivament

[de tempestiu]

adv D’una manera tempestiva.

->tempestívol

■tempestívol -a

adj Tempestuós.

->tempestós

■tempestós -osa

[de tempesta; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

adj Tempestuós.

->tempestosament

■tempestosament

[de tempestós]

adv Tempestuosament.

->tempestuós

■tempestuós -osa

Part. sil.: tem_pes_tu_ós

[de tempestós, amb influx del ll. aestuosus ‘xardorós, esvalotat’; 1a FONT: 1429]

adj 1 1 Que constitueix o causa una tempestat. Fa un vent tempestuós.

2 En què fa una tempestat. Una nit tempestuosa.

3 Subjecte a tempestats. Un hivern molt tempestuós.

2 fig Turbulent. Un debat tempestuós.

->tempestuosament

■tempestuosament

Part. sil.: tem_pes_tu_o_sa_ment

[de tempestuós]

adv Amb tempestat, d’una manera tempestuosa.

->tempial

■tempial

Part. sil.: tem_pi_al

[de l’it. tempiale, íd., der. de l’it. ant. tempia ‘eix’, ll. templa, pl. de templum ‘temple’, que tenia també un sentit arquitectònic de ‘biga transversal’]

m TÈXT Entre els teixidors de seda amb telers de mà, templàs.

->tempir

■tempir

[del ll. vg. *tempĕrium, d’un encreuament de tempĕries ‘estat del temps’ amb intempĕries ‘inclemència del temps’, der. de temperare ‘temperar, moderar’; 1a FONT: 1561]

m Aigua de pluja que és absorbida per la terra i fa bona saó. Fa un bon, un bell, tempir.

->tempirada

■tempirada

[de tempirar]

f Ploguda curta però suficient per a tempirar la terra.

->tempirar

■tempirar

[de tempir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Assaonar.

2 abs Fer una pluja que penetra la terra i la deixa en un bon estat d’humitat, de saó. Ha tempirat: hi haurà bolets, doncs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tempirar

GERUNDI: tempirant

PARTICIPI: tempirat, tempirada, tempirats, tempirades

INDICATIU PRESENT: tempiro, tempires, tempira, tempirem, tempireu, tempiren

INDICATIU IMPERFET: tempirava, tempiraves, tempirava, tempiràvem, tempiràveu, tempiraven

INDICATIU PASSAT: tempirí, tempirares, tempirà, tempiràrem, tempiràreu, tempiraren

INDICATIU FUTUR: tempiraré, tempiraràs, tempirarà, tempirarem, tempirareu, tempiraran

INDICATIU CONDICIONAL: tempiraria, tempiraries, tempiraria, tempiraríem, tempiraríeu, tempirarien

SUBJUNTIU PRESENT: tempiri, tempiris, tempiri, tempirem, tempireu, tempirin

SUBJUNTIU IMPERFET: tempirés, tempiressis, tempirés, tempiréssim, tempiréssiu, tempiressin

IMPERATIU: tempira, tempiri, tempirem, tempireu, tempirin

->templa

■templa

Hom.: temple

[del ll. tĕmpŏra, pl. de tempus, -ŏris, íd., amb la -l- potser de termes d’anatomia: pomŭla ‘pòmuls’, aurícula ‘orella’, spatula ‘espatlla’, etc; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f ANAT ANIM Cadascuna de les dues parts laterals del cap compreses entre el front, l’orella i la galta.

->templàs

■templàs

[d’una variant templar, usada sobretot en pl., templars, amb aglutinació posterior de la -s en templàs, sentit com un sing. (per a l’origen darrer del mot, v. tempial)]

[pl -assos] m TÈXT 1 Regle de fusta extensible amb puntes en els extrems, que es claven en els voravius del teixit.

2 En el teler mecànic de tipus cotoner, aparell amb un cilindre metàl·lic, anomenat també pinya, que té uns anells diagonals proveïts de puntes, i que hom posa a cada vora del teixit per a impedir la reducció de l’amplària de la peça que es teixeix.

->temple

■temple

Hom.: templa

[del ll. tĕmplum, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m 1 HIST REL i ARQUIT Edifici consagrat al culte d’una divinitat, concebut en general com a habitacle permanent o lloc de manifestació temporal de la mateixa divinitat, que hi és sovint representada amb una imatge.

2 CRIST i ARQUIT Abusivament, església, sobretot la protestant.

3 fig En llenguatge literari, lloc venerable, on resideix alguna cosa noble, digna d’honor. El tribunal ha d’ésser el temple de la justícia.

4 fig El cel, la volta del cel.

->templer

■templer -a

[der. de temple, referit al de Jerusalem, que apareix en el nom de l’orde: equites militiae templi Salomonis ‘cavallers de la milícia del temple de Salomó’; 1a FONT: c. 1251]

HIST 1 adj Relatiu o pertanyent a l’orde del Temple o als seus membres.

2 m Membre de l’orde militar del Temple fundat a Jerusalem al segle XII amb la finalitat de socórrer els pelegrins que anaven a visitar els Llocs Sants.

->templet

■templet

[de temple; 1a FONT: 1839, DLab.]

m ARQUIT 1 Construcció de planta circular constituïda per una volta o petita cúpula sostinguda per sis o més columnes, que sol servir d’aixopluc a una estàtua.

2 Construcció formada per un sostre sostingut per columnes que serveix per a posar-hi una imatge a l’interior; a mida reduïda pot formar part d’un altar.

->tempo

■tempo* [témpo]

[mot it., ‘temps’]

m MÚS 1 temps 8 5.

2 a tempo En una partitura, indicació que prescriu a l’executant el retorn al temps o moviment original després d’un canvi.

->temporada

■temporada

[de temps; 1a FONT: 1529]

f Espai de temps que es distingeix de la resta de l’any per alguna cosa (feines pròpies del temps, producció de fruits, canvi temporal de residència, jocs, espectacles, etc.). En aquell país, la primavera és la temporada de les pluges. Fruita de la temporada. Anar a passar una temporada a fora. Temporada de banys. La temporada turística.

->temporal^1

■temporal^1

[del ll. temporalis, íd.; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

1 adj Que passa amb el temps (oposat a etern).

2 adj Relatiu o pertanyent al temps. Evolució temporal.

3 adj 1 Relatiu o pertanyent a les coses de la vida secular, mundana (oposat a espiritual).

2 poder temporal HIST ECL Potestat que correspon al papa com a cap dels Estats Pontificis, avui reduïts a la ciutat del Vaticà.

4 adj 1 Que expressa una relació de temps.

2 GRAM Relatiu al temps gramatical. Desinències temporals.

3 proposició temporal GRAM Proposició subordinada que té la mateixa funció que exerceix un adverbi de temps en l’oració simple.

5 METEOR 1 adj Relatiu o pertanyent al temps.

2 m Situació atmosfèrica que es caracteritza per precipitacions i vents persistents.

3 després del temporal ve la bonança fig Frase amb què hom comenta la tranquil·litat després de passar tribulacions, desgràcies o perills.

4 temporal de llevant Temporal, característic de Catalunya i el País Valencià, en el qual predominen vents de llevant i pluges persistents.

6 m LITÚRG Part de l’any litúrgic que celebra els misteris de Crist, en oposició al santoral. Hom l’anomena també propi del temps.

->temporal^2

■temporal^2

[del ll. temporalis, íd. (v. templa); 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

ANAT ANIM 1 adj 1 Relatiu o pertanyent a les temples. Regió temporal.

2 artèria temporal superficial Branca terminal de la caròtide externa que irriga el front, la regió temporal, la glàndula paròtide, el múscul masseter i l’orella.

3 múscul temporal Múscul en forma de ventall, amb la base cap a dalt i enrere i el vèrtex en l’apòfisi coronoide, situat a la fossa temporal.

2 m Os del crani que forma part de la volta per la seva porció escatosa, i de l’òrgan de l’oïda per les porcions petrosa i mastoide.

->temporalada

■temporalada

[de temporal^1; 1a FONT: 1915, DAg.]

f METEOR 1 Gros temporal.

2 Sèrie de temporals.

->temporalisme

■temporalisme

[de temporal^1]

m 1 CRIST i POLÍT Tendència ideològica i política favorable al poder temporal del papa.

2 TEOL Doctrina que insisteix en la necessitat que els cristians actuïn en l’interior de les realitats profanes, en oposició a l’espiritualisme, que destaca la conveniència d’apartar-se del món.

->temporalitat

■temporalitat

[del ll. td. temporalĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de temporal, de sotmès a límit de temps.

2 FILOS Amb relació a l’home, estructura ontologicoexistencial de l’ésser humà en virtut de la qual el caràcter temporal d’aquest es fa consciència del temps i, així, obre la persona al futur, per tal com la vincula a un passat; entre aquests dos moments hi ha el seu present.

3 pl DR CAN Rendes que perceben els eclesiàstics d’un benifet o d’una prebenda.

->temporalitzar

■temporalitzar

Cp. temporitzar

[de temporal^1; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr Convertir l’etern en temporal.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: temporalitzar

GERUNDI: temporalitzant

PARTICIPI: temporalitzat, temporalitzada, temporalitzats, temporalitzades

INDICATIU PRESENT: temporalitzo, temporalitzes, temporalitza, temporalitzem, temporalitzeu, temporalitzen

INDICATIU IMPERFET: temporalitzava, temporalitzaves, temporalitzava, temporalitzàvem, temporalitzàveu, temporalitzaven

INDICATIU PASSAT: temporalitzí, temporalitzares, temporalitzà, temporalitzàrem, temporalitzàreu, temporalitzaren

INDICATIU FUTUR: temporalitzaré, temporalitzaràs, temporalitzarà, temporalitzarem, temporalitzareu, temporalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: temporalitzaria, temporalitzaries, temporalitzaria, temporalitzaríem, temporalitzaríeu, temporalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: temporalitzi, temporalitzis, temporalitzi, temporalitzem, temporalitzeu, temporalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: temporalitzés, temporalitzessis, temporalitzés, temporalitzéssim, temporalitzéssiu, temporalitzessin

IMPERATIU: temporalitza, temporalitzi, temporalitzem, temporalitzeu, temporalitzin

->temporalment

■temporalment

[de temporal^1]

adv Per un cert temps limitat, no definitiu. Se n’anà temporalment de casa.

->temporalós

■temporalós -osa

adj Tempestuós.

->temporani

■temporani -ània

[del ll. temporaneus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1725]

adj Que dura sols un cert temps, que no és definitiu o per sempre.

->temporàniament

■temporàniament

Part. sil.: tem_po_rà_ni_a_ment

[de temporani]

adv D’una manera temporània.

->temporer

■temporer -a

[de temps]

adj i m i f 1 DR TREB Dit de la persona que exerceix un treball temporalment. Obrer temporer.

2 DR ADM Dit del funcionari de l’administració destinat transitòriament a exercir un càrrec públic subaltern.

->témpores

■témpores

[del ll. tempŏra ‘els temps, les estacions’, pl. de tempus ‘temps’]

f pl LITÚRG En la litúrgia romana, celebració penitencial i d’acció de gràcies que consagrava l’inici de les estacions (tempora) de l’any.

->temporització

■temporització

Part. sil.: tem_po_rit_za_ci_ó

[de temporitzar]

f AUTOM i TECNOL 1 Acció de temporitzar;

2 l’efecte.

->temporitzador

■temporitzador

[de temporitzar]

m AUTOM i TECNOL Dispositiu que comanda una determinada operació en un moment o durant un temps predeterminat.

->temporitzar

■temporitzar

Cp. temporalitzar

[del b. ll. temporizare, íd.]

v intr 1 Diferir per tenir ocasió d’esperar un moment més favorable. Com que aleshores no podíem afrontar aquell repte, la millor solució era temporitzar.

2 AUTOM i TECNOL Regular i controlar els moments d’inici o d’acabament d’una acció o d’una operació i la seva durada mitjançant temporitzadors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: temporitzar

GERUNDI: temporitzant

PARTICIPI: temporitzat, temporitzada, temporitzats, temporitzades

INDICATIU PRESENT: temporitzo, temporitzes, temporitza, temporitzem, temporitzeu, temporitzen

INDICATIU IMPERFET: temporitzava, temporitzaves, temporitzava, temporitzàvem, temporitzàveu, temporitzaven

INDICATIU PASSAT: temporitzí, temporitzares, temporitzà, temporitzàrem, temporitzàreu, temporitzaren

INDICATIU FUTUR: temporitzaré, temporitzaràs, temporitzarà, temporitzarem, temporitzareu, temporitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: temporitzaria, temporitzaries, temporitzaria, temporitzaríem, temporitzaríeu, temporitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: temporitzi, temporitzis, temporitzi, temporitzem, temporitzeu, temporitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: temporitzés, temporitzessis, temporitzés, temporitzéssim, temporitzéssiu, temporitzessin

IMPERATIU: temporitza, temporitzi, temporitzem, temporitzeu, temporitzin

->temporo-

■temporo-

ANAT ANIM Forma prefixada del mot llatí tempora, que significa ‘templa’ i que expressa connexió, relació, amb l’os temporal o la regió temporal. Ex.: temporomaxil·lar.

->temporoauricular

temporoauricular

Part. sil.: tem_po_ro_au_ri_cu_lar

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a les regions temporal i auricular.

->temprador

■temprador

[de temprar; 1a FONT: 1405]

m 1 Instrument per a temprar.

2 esp MÚS Clau per a temprar certs instruments de música.

->temprament

■temprament

[de temprar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció de temprar.

2 esp MÚS Sistema per a modificar lleugerament els intervals a fi d’afinar els instruments de sons determinats, especialment els de teclat.

->temprança

■temprança

[de temprar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f ÈTIC i CATOL En la moral tradicional, una de les quatre virtuts cardinals, que consisteix a moderar el desig de plaers, sobretot els derivats dels sentits, d’una manera especial els de la gola.

->temprar

■temprar

[del ll. temperare ‘combinar proporcionadament’]

v tr 1 Trempar.

2 esp MÚS Afinar un interval o un instrument segons un temprament determinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: temprar

GERUNDI: temprant

PARTICIPI: temprat, temprada, temprats, temprades

INDICATIU PRESENT: tempro, tempres, tempra, temprem, tempreu, tempren

INDICATIU IMPERFET: temprava, tempraves, temprava, tempràvem, tempràveu, tempraven

INDICATIU PASSAT: temprí, temprares, temprà, tempràrem, tempràreu, tempraren

INDICATIU FUTUR: tempraré, tempraràs, temprarà, temprarem, temprareu, tempraran

INDICATIU CONDICIONAL: tempraria, tempraries, tempraria, tempraríem, tempraríeu, temprarien

SUBJUNTIU PRESENT: tempri, tempris, tempri, temprem, tempreu, temprin

SUBJUNTIU IMPERFET: temprés, tempressis, temprés, tempréssim, tempréssiu, tempressin

IMPERATIU: tempra, tempri, temprem, tempreu, temprin

->tempre

■tempre

[de temprar]

m Tremp.

->temps

■temps

[del ll. tĕmpus, -ŏris, íd.; 1a FONT: 1237]

m inv 1 1 Durada i successió de les coses, considerada com a transcorrent d’una manera contínua i uniforme i que hom mesura per fenòmens successius esdevinguts a intervals regulars, com el cicle solar, el cicle lunar, el curs de les estacions, etc.

2 ESPORT Resultat obtingut en una prova esportiva cronometrada.

3 amb el temps Després de recórrer un cert espai de temps.

4 amb temps Amb un espai de temps anticipat. Notifiqueu-m’ho amb temps.

5 amb temps i palla maduren les nesples fig Refrany que significa que les coses no es fan bé si es fan massa de pressa.

6 aprofitar el temps Despendre’l en coses útils.

7 fer temps Entretenir-se en alguna cosa secundària esperant un esdeveniment, el moment d’obrar més intensament, etc.

8 fer temps (a tal o tal lloc) Estar-hi durant una temporada. Va fer molt temps a França.

9 passar el temps Entretenir-se.

10 perdre el temps Desaprofitar-lo, no fer allò que caldria o es podria fer.

11 tenir temps Disposar-ne per a fer quelcom, no estant subjecte a altres ocupacions.

12 unitat de temps Cadascuna de les porcions de durada que serveixen per a mesurar el temps, com l’hora, el dia, el mes, l’any, etc.

13 un quant temps Durada indeterminada, ni llarga ni curta.

2 FILOS i PSIC Concepte genèric al qual hom remet sempre, en referir-se als esdeveniments, als processos i a la successió de les coses i a la durada mateixa del real, en virtut de la consciència de la pròpia permanència i de la diferència que hom hi experimenta entre el que és i el que (objecte ja del record) ha estat.

3 FÍS i ASTR 1 Paràmetre real (no negatiu) que constitueix una de les quatre coordenades del conjunt continu espaitemps que permet de situar un punt material, individualitzant-lo, en una successió d’esdeveniments observats des d’un mateix sistema de referència.

2 temps astronòmic Magnitud, definida per a qualsevol instant, que és igual a l’angle horari del Sol mitjà a l’instant considerat.

3 temps civil Temps solar mitjà.

4 temps llum (o temps de llum) Temps que triga la llum a recórrer una distància determinada. La unitat més emprada de temps llum és l’any llum (o any de llum).

5 temps legal Temps oficial.

6 temps local Temps solar mitjà.

7 temps oficial Temps vàlid per a tots els llocs situats dins un mateix fus horari, que correspon al temps civil dels llocs situats sobre un determinat meridià geogràfic, situat dins el fus que hom pren com a referència.

8 temps sideral (o sideri) Magnitud, definida per a qualsevol instant, que és igual al valor de l’angle horari d’un estel o d’un punt de l’esfera celeste que hom pren com a referència, a l’instant considerat.

9 temps solar aparent Temps solar veritable.

10 temps solar mitjà Magnitud, definida per a qualsevol instant, que és determinada sumant 12 hores al valor de l’angle horari del Sol mitjà a l’instant considerat.

11 temps solar veritable Magnitud, definida per a qualsevol instant, que és determinada sumant 12 hores al valor de l’angle horari del Sol veritable a l’instant considerat.

12 temps universal Temps solar mitjà o civil de l’observatori de Greenwich.

4 1 En el transcurs del temps, una porció determinada d’aquest situada més enllà o més ençà, en el passat, el present o el futur.

2 GRAM Accident característic del verb que relaciona l’acció, l’ocurrència o la situació dels esdeveniments referits en l’oració amb el moment actual de l’expressió.

3 al mateix temps loc adv Conjuntament, sense diferència de temps. Tots parlaven al mateix temps.

4 de temps en temps loc adv De tant en tant.

5 en altre temps (o temps enrere) loc adv En el temps passat; abans.

6 en aquell temps loc adv En el temps d’allò de què hom parla.

7 en aquell temps MIT i RELIG En el temps mític, als orígens.

8 temps a venir En el temps futur.

9 temps enrere loc adv En altre temps.

10 tenir temps Tenir edat. Quin temps té, el nen? Té poc temps.

5 1 En el transcurs del temps, una porció d’aquest considerada com l’espai o moment apropiat a fer o a esdevenir-se una cosa, en què és oportú que es faci o que s’esdevingui. Temps de calor, de fred. Temps de fruita.

2 al seu temps Al temps oportú.

3 a temps loc adv Abans que una cosa comenci. No hem arribat a temps al concert.

4 temps pasqual LITÚRG Els cinquanta dies que van des del diumenge de Pasqua fins al diumenge de la Pentecosta.

6 1 Transcurs del temps en tant que quantitat variable, factor o constant que altera altres variables o que és afectat per elles.

2 ECON Variable introduïda en l’anàlisi econòmica, sia com a tendència o punt de referència al qual han de referir-se altres variables considerades essencials o bé com a variable essencial en ella mateixa.

3 constant de temps FÍS En una magnitud que varia exponencialment amb el temps, temps al cap del qual aquesta magnitud ha disminuït el seu valor a 1/e (36,8%) del valor inicial o bé ha augmentat a 1-(1/e) (63,2%) del valor final, essent e = 2,71828 la base dels logaritmes neperians.

7 TECNOL 1 Espai de temps que transcorre entre dos o més moments del funcionament o entre la inacció i el funcionament d’un mecanisme, dispositiu, etc.

2 en temps compartit loc adv INFORM Manera de funcionar un equip informàtic que permet l’accés, en temps real, de diferents usuaris.

3 en temps diferit loc adv INFORM Manera de tractar les dades en un ordinador, en què són processades seguint les instruccions del llenguatge de control de feines, o sia, per lots.

4 en temps real loc adv INFORM Manera de tractar les dades en un ordinador, en què aquest respon en un temps molt breu a qualsevol demanda d’informació.

5 temps d’accés INFORM Espai de temps entre el moment de la demanda de dades a una memòria i el moment del seu lliurament.

6 temps d’accés INFORM Espai de temps entre el lliurament de dades a una memòria i el moment de llur enregistrament.

7 temps de relaxació ELECT En un sistema isòtrop i homogeni, relació entre la permitivitat i la conductivitat.

8 temps mort Temps que transcorre entre l’excitació o accionament d’un mecanisme, d’un dispositiu, etc., i el seu efecte o resposta. Hom l’anomena, també, temps de resposta. En informàtica és anomenat temps d’accés.

8 1 Cadascuna de les parts, fases, moviment, etc., en què es divideix l’execució d’alguna cosa.

2 Fases o moviments d’un exercici gimnàstic o esportiu, de la instrucció militar, etc. Van guanyar en el segon temps.

3 CIR Cadascun dels actes en què pot ésser dividida una operació quirúrgica.

4 MOT Cadascuna de les fases en què hom considera descompost el cicle de funcionament d’un motor.

5 MÚS Terme musical que designa la velocitat mitjana o moviment d’execució d’una obra musical.

6 MÚS Part o divisió del compàs.

7 MÚS tacte 3.

8 MÚS Moviment o part d’una composició. El primer temps d’una sonata.

9 temps mort ESPORT En alguns esports de pilota, interrupció del joc d’una durada determinada, que sol·licita l’entrenador o el capità, per donar instruccions als jugadors.

10 temps mort TECNOL Temps durant el qual una acció mecànica, pneumàtica, elèctrica, etc., és interrompuda o deixa de produir efectes. En el cicle de funcionament d’un motor, el temps mort és anomenat també punt mort.

9 METEOR 1 Estat de l’atmosfera en un lloc i un moment determinats.

2 al mal temps, bona cara fig Refrany amb què es recomana de mantenir el bon estat d’ànim davant les vicissituds adverses.

3 bon temps Temps suau, en què no fa fred, ni plou, ni fa vent.

4 cridar el mal temps fig Portar algú mala sort o desgràcia amb allò que diu o fa.

5 mal temps Temps molest, sia per fred, per pluja o per qualsevol altre fenomen pertorbador de la calma atmosfèrica.

6 tocar a temps ant Tocar les campanes quan venia tempesta, sia per conjurar-la o per indicar que el sacerdot començava les pregàries oportunes per a allunyar-la.

10 RELIG Dimensió de l’existència, pròpia de l’home, en contraposició a l’eternitat, que és característica dels déus i dels homes divinitzats.

->tempsut

■tempsut -uda

adj Dit d’una persona o un animal vell. Un home tempsut.

->temptable

■temptable

[de temptar]

adj Susceptible d’ésser temptat.

->temptació

■temptació

Part. sil.: temp_ta_ci_ó

[del ll. temptatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 ÈTIC i RELIG 1 Incitació a cometre accions moralment dolentes.

2 Prova a la qual és sotmès l’ésser lliure per a conèixer la capacitat de regir-se per la llei moral o religiosa.

3 Amb valor subjectiu, estat del qui experimenta l’atracció d’una conducta que contrasta amb els ideals de la pròpia convicció moral o religiosa.

2 p anal 1 Desig de coses de què hom considera millor abstenir-se. Vaig tenir la temptació de respondre-li malament.

2 Atracció, curiositat. No vaig resistir a la temptació de llegir aquella novel·la.

3 Cosa que atreu. Aquells pastissos eren una temptació.

->temptador

■temptador -a

[del ll. temptator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

1 adj Que tempta. Aquella proposició era realment temptadora.

2 adj i m i f Dit del qui tempta.

->temptar

■temptar

[del ll. temptare, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v tr 1 1 Posar a prova. Temptar la paciència d’algú. Déu temptà Abraham. Temptar fortuna.

2 temptar Déu RELIG Posar a prova la bondat o la paciència de Déu fent una cosa dolenta, exposant-se a un perill, etc.

2 Tractar d’acomplir o d’aconseguir una cosa malgrat els obstacles, etc. Temptar una empresa difícil. Temptem un darrer esforç.

3 1 Induir o tractar d’induir algú a alguna cosa, especialment prohibida o dolenta. Ésser temptat pel diable.

2 Excitar el desig. Ja em tempta de venir amb vosaltres, però avui no puc. Estic temptat de fer-ho.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: temptar

GERUNDI: temptant

PARTICIPI: temptat, temptada, temptats, temptades

INDICATIU PRESENT: tempto, temptes, tempta, temptem, tempteu, tempten

INDICATIU IMPERFET: temptava, temptaves, temptava, temptàvem, temptàveu, temptaven

INDICATIU PASSAT: temptí, temptares, temptà, temptàrem, temptàreu, temptaren

INDICATIU FUTUR: temptaré, temptaràs, temptarà, temptarem, temptareu, temptaran

INDICATIU CONDICIONAL: temptaria, temptaries, temptaria, temptaríem, temptaríeu, temptarien

SUBJUNTIU PRESENT: tempti, temptis, tempti, temptem, tempteu, temptin

SUBJUNTIU IMPERFET: temptés, temptessis, temptés, temptéssim, temptéssiu, temptessin

IMPERATIU: tempta, tempti, temptem, tempteu, temptin

->temptatiu

■temptatiu -iva

Part. sil.: temp_ta_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. temptatus, -a, -um, participi de temptare ‘temptar’]

1 adj Apte a temptar, temptador.

2 f 1 Acció de temptar una cosa. Una temptativa infructuosa.

2 DR PEN Propòsit i començament d’execució d’un delicte que no arriba a realitzar-se per circumstàncies independents de la voluntat del culpable. És anomenada, impròpiament, conat.

->tempteig

■tempteig

Part. sil.: temp_teig

[de temptejar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Acció de temptejar.

2 DR CIV Tanteig.

->temptejant

■temptejant

[de temptejar]

adj Que tempteja.

->temptejar

■temptejar

[de temptar; 1a FONT: 1932, DFa.]

v tr 1 Fer indagacions o exploracions, fer provatures, abans d’emprendre l’execució d’una cosa. Temptejar el terreny. Temptejava la possibilitat d’obrir un centre lúdic consultant-ho amb l’alcalde. Hem de temptejar el director per veure si acceptaria fer-ho.

2 DR CIV Tantejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: temptejar

GERUNDI: temptejant

PARTICIPI: temptejat, temptejada, temptejats, temptejades

INDICATIU PRESENT: temptejo, tempteges, tempteja, temptegem, temptegeu, temptegen

INDICATIU IMPERFET: temptejava, temptejaves, temptejava, temptejàvem, temptejàveu, temptejaven

INDICATIU PASSAT: temptegí, temptejares, temptejà, temptejàrem, temptejàreu, temptejaren

INDICATIU FUTUR: temptejaré, temptejaràs, temptejarà, temptejarem, temptejareu, temptejaran

INDICATIU CONDICIONAL: temptejaria, temptejaries, temptejaria, temptejaríem, temptejaríeu, temptejarien

SUBJUNTIU PRESENT: temptegi, temptegis, temptegi, temptegem, temptegeu, temptegin

SUBJUNTIU IMPERFET: temptegés, temptegessis, temptegés, temptegéssim, temptegéssiu, temptegessin

IMPERATIU: tempteja, temptegi, temptegem, temptegeu, temptegin

->tempura^1

■tempura^1

[probable encreuament de temporal^1 amb temperatura; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f METEOR Temps tempestuós.

->tempura^2

tempura^2

f GASTR Plat de la cuina japonesa elaborat amb trossos de peix, marisc i verdures, arrebossats i fregits, que es mengen acompanyats de nap ratllat i d’una salsa calenta feta amb shoyu i mirin.

->ten-

■ten-

Forma prefixada del mot grec ténōn, ténontos, que significa ‘tendó’. Ex.: tenàlgia.

->tenaç

■tenaç

[del ll. tenax, -ācis ‘que s’aguanta fortament; molt adherent; tenaç’, der. de tenēre ‘tenir agafat, retenir’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 1 Que es desadhereix molt difícilment.

2 FÍS Que és format de parts que mostren una forta cohesió entre elles. El vesc és una substància molt tenaç.

3 TECNOL Dit del material que presenta tenacitat.

2 fig 1 Ferm en les seves opinions, els seus propòsits, les seves resolucions, etc., que desisteix molt difícilment d’allò que pensa fer o que vol fer. Un home tenaç i perseverant.

2 memòria tenaç Memòria molt retentiva.

->tenacitat

■tenacitat

[del ll. tenacĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Qualitat de tenaç.

2 FÍS i TECNOL Propietat dels cossos que resisteixen els esforços de tracció tot deformant-se i estirant-se abans de trencar-se.

2 fig Va ésser un home d’una tenacitat excepcional.

->tenacle

■tenacle

[del ll. tenacŭlum ‘lligam’, der. de tenēre ‘agafar, sostenir’]

m 1 CIR Instrument en forma de ganxo que hom empra per a aixecar i sostenir diversos òrgans en les operacions, especialment en les lligades.

2 ANAT ANIM Lligament fibrós que sosté un òrgan o una part.

->tenaçment

■tenaçment

[de tenaç]

adv Amb tenacitat.

->tenàlgia

tenàlgia

Part. sil.: te_nàl_gi_a

f PAT Dolor als tendons.

->tenalla^1

■tenalla^1

[probablement d’un ll. vg. *tīnalia, pl. de *tīnale, amb influx, pel que fa al tractament de la ī, de tenalla^2 (l’eina) o del verb tenir; 1a FONT: 1274]

f Gerra.

->tenalla^2

■tenalla^2

[del ll. tenacŭlas, dimin. de tenaces, -ium ‘lligams; grapes’, der. de tenax, -ācis ‘resistent’; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 CONSTR En una fortificació, obra exterior davant la cortina, que forma un o dos angles obtusos entrants entre dos bastions.

2 TÀCT Maniobra bèl·lica per tal d’aïllar una zona enemiga entre dues forces pròpies.

3 pl 1 FERRET Alicates, especialment les grosses o les destinades a arrencar claus o a tallar filferro.

2 MED Instrument mèdic semblant a unes pinces, de branques fortes i tallants.

->tenallada

■tenallada

[de tenalla^1]

f Contingut d’una tenalla o gerra.

->tenallar

■tenallar

[de tenalla^2]

v tr 1 1 Agafar amb les tenalles. Tenallar un clau.

2 Torturar pessigant fortament amb unes tenalles. Tenallaren el reu perquè revelés l’amagatall dels seus companys.

3 HIST DR Arrencar (a algú) fragments de carn tant amb tenalla freda com amb tenalla roent.

2 p anal Agafar fort (algú o alguna cosa) amb les mans, les cames, un instrument, etc. Els guàrdies tenallaven l’intrús perquè no es mogués.

3 fig Torturar, fer sofrir, moralment. Aquell dubte el tenallava dia i nit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tenallar

GERUNDI: tenallant

PARTICIPI: tenallat, tenallada, tenallats, tenallades

INDICATIU PRESENT: tenallo, tenalles, tenalla, tenallem, tenalleu, tenallen

INDICATIU IMPERFET: tenallava, tenallaves, tenallava, tenallàvem, tenallàveu, tenallaven

INDICATIU PASSAT: tenallí, tenallares, tenallà, tenallàrem, tenallàreu, tenallaren

INDICATIU FUTUR: tenallaré, tenallaràs, tenallarà, tenallarem, tenallareu, tenallaran

INDICATIU CONDICIONAL: tenallaria, tenallaries, tenallaria, tenallaríem, tenallaríeu, tenallarien

SUBJUNTIU PRESENT: tenalli, tenallis, tenalli, tenallem, tenalleu, tenallin

SUBJUNTIU IMPERFET: tenallés, tenallessis, tenallés, tenalléssim, tenalléssiu, tenallessin

IMPERATIU: tenalla, tenalli, tenallem, tenalleu, tenallin

->tenaller

■tenaller -a

[de tenalla^1; 1a FONT: 1915, DAg.]

m i f Gerrer, fabricant o venedor de tenalles o gerres.

->tènar

■tènar

ANAT ANIM 1 adj Situat a la part radial del palmell de la mà.

2 m Prominència del palmell de la mà, a la base del dit gros.

->tenassa

■tenassa

[d’origen incert, potser del ll. tenacia, neutre pl. de tenaces, -ium ‘lligams, grapes’, possible abreujament de sola tenacia ‘sòls durs, resistents’; 1a FONT: s. XVIII]

f 1 Clap de terra empedreïda, difícil d’arrabassar, que se sol deixar sense conrear.

2 ECOL i GEOL Porció de roca planera, tot just coberta per l’aigua de la mar o d’un riu.

->tenassar

■tenassar

[de tenassa]

m Conjunt de tenasses.

->tenca^1

■tenca^1

[del ll. td. tĭnca, íd.; 1a FONT: 1491]

f ICT Actinopterigi de l’ordre dels cipriniformes, de la família dels ciprínids (Tinca tinca), amb dues barbetes bucals, pell gruixuda amb escates petites i de carn molt estimada però amb gust de fang.

->tenca^2

■tenca^2

[probable alteració de penca per contaminació d’altres sinònims o parònims, sense excloure’n la possibilitat d’un origen preromà desconegut; 1a FONT: 1617]

f 1 Penca.

2 esp SUR Panna de suro.

->tençó

■tençó

Hom.: tensor

[reducció del b. ll. intentio, -onis, per encreuament amb el cl. contentio ‘contesa’]

f LIT En la poesia occitana i en la catalana antiga, gènere estròfic dialogat provinent del debat o disputa que, sobre una qüestió qualsevol, han mantingut dos poetes, cadascun expressant en vers el seu punt de vista.

->tenda

■tenda

[del ll. vg. *tĕndĭta, forma substantivada d’un participi vg. tĕndĭtus, -a, -um de tendĕre ‘estendre’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Envelat portàtil, fàcilment desmuntable, consistent en un dosser de lona, de tela, de pell, de canyes, etc., que hom estén sobre una carcassa de pals clavats a terra. Tenda de campanya.

2 p anal 1 Nom donat a diversos abrics parats a semblança de tenda.

2 MAR Cadascuna de les cobertes de tela que, en diversos indrets d’una embarcació, són destinades a guardar del sol o de l’aigua les persones i la càrrega.

3 TRANSP Peça de tela muntada damunt les baranes d’un carro o d’altre vehicle per a servir d’aixopluc.

3 p ext 1 Establiment on hom ven al detall comestibles i, a vegades, merceria i altres gèneres. Les escombres, les pots comprar a la tenda de la cantonada.

2 ANAT ANIM Nom donat a algunes membranes que, a manera de teulada, cobreixen alguns òrgans.

->tendal

■tendal

[de tenda; 1a FONT: s. XV]

m Tela que, mantinguda estesa a certa distància de terra, serveix per a fer ombra i protegir de la pluja. Hem fet posar un tendal sobre l’eixida perquè el sol no entri a les habitacions, a l’estiu.

->tendat

tendat

[de tenda]

m TRANSP Interior d’un carro quan va cobert amb la tenda.

->tendència

■tendència

Part. sil.: ten_dèn_ci_a

[de tendir; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Inclinació, disposició, en virtut de la qual hom és atret devers un fi. Tenir algú una tendència a exagerar.

2 Inclinació d’un objecte a moure’s en una certa direcció. La tendència dels cossos a caure.

3 FILOS i PSIC Inclinació natural en virtut de la qual un ésser és atret devers un fi i hi tendeix.

2 1 Orientació o corrent que es desenvolupa a l’interior d’un grup, partit, etc., o d’un moviment cultural, artístic o literari. A tots els partits hi ha una tendència a l’esquerra.

2 Conjunt de les persones que manifesten aquesta tendència. La tendència reaccionària no ha entrat a l’ajuntament.

3 1 Conjunt dels factors que orienten un fenomen vers una direcció determinada.

2 ECON Conjunt dels factors que determinen el moviment continu i prolongat de qualsevol activitat en una direcció coneguda durant un període de temps que és llarg amb relació al cicle econòmic.

3 LING Terme que els adversaris dels neogramàtics empraven per a descriure la forma no mecànica de produir-se l’evolució de les llengües al llarg del temps.

4 tendència baromètrica METEOR Variació de pressió que experimenta l’atmosfera durant les tres hores que precedeixen l’instant de l’observació d’aquest element meteorològic.

4 ESTAD 1 Línia que presenta un conjunt de dades estadístiques en relació amb el temps, i que únicament presenta diferències a causa de les variacions estacionals, o purament aleatòries.

2 tendència central Propensió que presenten determinades dades estadístiques quantitatives a agrupar-se a l’entorn d’una variant, que generalment coincideix amb la mitjana, la mediana o la moda.

->tendencial

tendencial

Part. sil.: ten_den_ci_al

[de tendència]

adj FILOS i PSIC Relatiu o pertanyent a la tendència.

->tendenciós

■tendenciós -osa

Part. sil.: ten_den_ci_ós

[de tendència; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj Que mostra o implica tendència cap a un fi determinat, que accentua uns determinats aspectes, amb una intenció clara i generalment partidista. Aquest és un llibre tendenciós. Era una persona molt tendenciosa. El partit dóna unes consignes massa tendencioses.

->tendenciosament

■tendenciosament

Part. sil.: ten_den_ci_o_sa_ment

[de tendenciós]

adv D’una manera tendenciosa.

->tendenciositat

■tendenciositat

Part. sil.: ten_den_ci_o_si_tat

[de tendenciós]

f Qualitat de tendenciós.

->tendent

tendent

[del ll. tendans, -ntis, participi present de tendĕre ‘tendir’]

adj Que tendeix. Mesura tendent a pal·liar els efectes de l’aiguat.

->tender

■tender -a

[de tenda; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m i f Persona que té una tenda, especialment de comestibles; venedor.

->tènder

■tènder

[de l’angl. tender, íd., der. de to tend ‘assegurar un servei’]

m FERROC Vagó especial que va enganxat immediatament al darrere de la locomotora, de vapor o dièsel, de la qual és un complement, i serveix per a transportar el combustible i l’aigua per a alimentar-la.

->tenderol

■tenderol

[de tenda]

m Tendal petit.

->tendinitis

tendinitis

f PAT Tenonitis.

->tendinós

■tendinós -osa

[de tendó]

adj ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent a un tendó.

2 De la natura d’un tendó.

3 Ple de tendons, que és compost de tendons.

->tendir

■tendir

[del ll. tendĕre ‘estendre’, cat. ant. tendre]

v intr Tenir una tendència o propensió cap a un fi o un objecte, a moure’s en una determinada direcció. Tendir al bé, al mal. Tots els cossos tendeixen devers el centre de la Terra. Tendeix a fer mal temps.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tendir

GERUNDI: tendint

PARTICIPI: tendit, tendida, tendits, tendides

INDICATIU PRESENT: tendeixo, tendeixes, tendeix, tendim, tendiu, tendeixen

INDICATIU IMPERFET: tendia, tendies, tendia, tendíem, tendíeu, tendien

INDICATIU PASSAT: tendí, tendires, tendí, tendírem, tendíreu, tendiren

INDICATIU FUTUR: tendiré, tendiràs, tendirà, tendirem, tendireu, tendiran

INDICATIU CONDICIONAL: tendiria, tendiries, tendiria, tendiríem, tendiríeu, tendirien

SUBJUNTIU PRESENT: tendeixi, tendeixis, tendeixi, tendim, tendiu, tendeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: tendís, tendissis, tendís, tendíssim, tendíssiu, tendissin

IMPERATIU: tendeix, tendeixi, tendim, tendiu, tendeixin

->tendó

■tendó

[del ll. científic tendo, -ōnis, íd., calc del gr. ténōn, ténontos, íd., adaptat al ll. tendĕre ‘estendre’; 1a FONT: 1575, DPou.]

m ANAT ANIM 1 Feix de fibres, blanc i brillant, constituït per teixit conjuntiu, que uneix els músculs als ossos.

2 tendó conjunt Tendó comú als feixos inferiors dels dos músculs oblic menor i transvers de l’abdomen.

3 tendó d’Aquil·les Tendó de l’home, d’inserció dels músculs posteriors de la cama (bessons i soli) en el calcani.

->tendovaginitis

■tendovaginitis

f PAT Tenosinovitis.

->tendral

■tendral

[de tendre; 1a FONT: 1915, DAg.]

1 adj Novell, tendre, dit de la fruita o d’un altre comestible.

2 m RAM Animal, especialment oví, que tot just ha deixat de mamar i comença a menjar.

->tendrament

■tendrament

[de tendre]

adv D’una manera tendra, amb tendresa.

->tendre

■tendre -a

[del ll. tĕner, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 1 Que es deixa fàcilment encetar, mastegar. Carn tendra.

2 Que no s’ha endurit. La pintura encara és tendra.

3 Novell. Fulles tendres. Una branca tendra. Una noia tendra. De tendra edat.

2 fig 1 Dit d’una persona que cedeix fàcilment a les impressions sentimentals, especialment a l’afecte, a l’amor. Un cor tendre.

2 Dolçament afectuós. Li mussitava paraules tendres.

->tendrejar

■tendrejar

[de tendre; 1a FONT: 1915, DAg.]

v intr Ésser més o menys tendre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tendrejar

GERUNDI: tendrejant

PARTICIPI: tendrejat, tendrejada, tendrejats, tendrejades

INDICATIU PRESENT: tendrejo, tendreges, tendreja, tendregem, tendregeu, tendregen

INDICATIU IMPERFET: tendrejava, tendrejaves, tendrejava, tendrejàvem, tendrejàveu, tendrejaven

INDICATIU PASSAT: tendregí, tendrejares, tendrejà, tendrejàrem, tendrejàreu, tendrejaren

INDICATIU FUTUR: tendrejaré, tendrejaràs, tendrejarà, tendrejarem, tendrejareu, tendrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tendrejaria, tendrejaries, tendrejaria, tendrejaríem, tendrejaríeu, tendrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tendregi, tendregis, tendregi, tendregem, tendregeu, tendregin

SUBJUNTIU IMPERFET: tendregés, tendregessis, tendregés, tendregéssim, tendregéssiu, tendregessin

IMPERATIU: tendreja, tendregi, tendregem, tendregeu, tendregin

->tendrer

■tendrer -a

[de tendre; 1a FONT: 1460, Roig]

adj 1 Tendre, novell.

2 esp Que fa poc que ha parit.

->tendresa

■tendresa

[de tendre]

f 1 Qualitat de tendre.

2 fig 1 Condició del qui cedeix fàcilment a les impressions, especialment als sentiments afectuosos, a l’amor. La tendresa del seu cor.

2 Afecció plena de dolcesa que hom sent envers algú. Sentia una gran tendresa per ell.

3 Manifestació de l’afecció de tendresa. A aquest noi, no li vagis amb tendreses.

->tendror

■tendror

[de tendre; 1a FONT: 1460, Roig]

f Qualitat de tendre. La tendror d’un tany novell.

->tendrum

■tendrum

[probablement d’un ant. tenduun, provinent d’un ll. *tendudĭne ‘tendó’, calc del gr. ténōn, íd., influït per tendre; 1a FONT: 1371]

m ANAT ANIM Cartílag.

->tendur

■tendur

m Taula tapada de roba sota la qual es posa el braser.

->tenebra

■tenebra

[del ll. tĕnĕbra, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

[sovint en pl] f 1 1 Obscuritat profunda. Passar sobtadament de la llum a les tenebres. Estar envoltat de tenebres. Els pobres cecs, que viuen en les tenebres.

2 fig Viure en les tenebres de la ignorància.

2 pl LITÚRG 1 Matines dels tres darrers dies de Setmana Santa.

2 Matraca.

->tenebrari

■tenebrari

m LITÚRG Canelobre alt, triangular, per a quinze ciris de fas, que era utilitzat en l’ofici de tenebres de Setmana Santa.

->tenebrescència

tenebrescència

Part. sil.: te_ne_bres_cèn_ci_a

f FÍS i ELECTRÒN Fenomen que té lloc en algunes substàncies, denominades escatòfors, consistent en un obscuriment en ésser sotmeses a determinades radiacions, com ara raigs X o raigs catòdics.

->tenebrescent

tenebrescent

adj FÍS i ELECTRÒN Que presenta tenebrescència.

->tenebriònids

tenebriònids

Part. sil.: te_ne_bri_ò_nids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes coleòpters, de front eixamplat, amb les larves cilíndriques i allargades, les ales rudimentàries i de costums nocturns. Entre els gèneres europeus mereixen esment Blaps (escarabat pudent), Pimelia, Tenebrio i Trilobium.

2 sing Insecte de la família dels tenebriònids.

->tenebrisme

■tenebrisme

m ART Manera pictòrica que s’expressa mitjançant el llenguatge dialèctic de llum i ombra, amb predomini d’aquesta.

->tenebror

■tenebror

[de tenebra]

f 1 Qualitat de tenebrós.

2 Fosquedat completa.

->tenebrós

■tenebrós -osa

[del ll. tenebrosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

adj 1 Cobert o ple de tenebres. Una caverna tenebrosa.

2 fig 1 Que s’amaga en les tenebres. Un complot tenebrós.

2 Misteriós, llunyà, amagat. L’antiguitat tenebrosa.

->tenebrosament

■tenebrosament

[de tenebrós]

adv D’una manera tenebrosa.

->tenebrositat

■tenebrositat

[del ll. td. tenebrosĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XV]

f Qualitat de tenebrós.

->tenell

■tenell

[de tany]

m 1 Grop de la fusta.

2 Tros curt de branca que queda en una soca després d’esporgar-la.

->tenella

■tenella

[del ll. tendĭcŭla ‘tirant’]

f AGR Telera.

->tenellut

■tenellut -uda

[de tenell]

adj Ple de tenells o grops. Aquesta fusta és de mal treballar: és massa tenelluda.

->tenesme

■tenesme

m PAT Sensació dolorosa i constrictiva en un esfínter, acompanyada d’una necessitat d’expulsió.

->teni-

■teni-

Forma prefixada del mot grec tainía, que significa ‘cinta’; ‘tènia’. Ex.: tenicida.

->tènia

■tènia

Part. sil.: tè_ni_a

[del gr. tainía ‘cinta; tènia’, relacionat amb teínō ‘estendre’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 ANAT ANIM Nom donat a diverses parts del cos en forma de cinta o faixa allargada.

2 esp ZOOL 1 Nom donat a diversos platihelmints de la classe dels cestodes, de l’ordre dels ciclofil·lidis, pertanyents als gèneres Taenia, Echinococcus, Dipylidium i Hymenolepis.

2 tènia del bou Platihelmint de la classe dels cestodes, de la família dels tenúrids (Taenia saginata), que habita a l’intestí de l’home i, com a hoste intermediari, al bou infestat en menjar herba contaminada.

3 tènia de l’home Platihelmint de la classe dels cestodes, de la família dels tènids (Taenia solium), que habita a l’intestí de l’home, el qual pot infectar-se en menjar carn de porc poc cuita.

4 tènia hidatídica Platihelmint de la classe dels cestodes, de la família dels equinococcídids (Equinococcus granulosus), que habita, a l’estat adult, en el gos o com a quist de les ovelles, porcs, bous, etc.

->teniasi

teniasi

Part. sil.: te_ni_a_si

f PAT Infestació del cos per les tènies.

->tenicida

■tenicida

adj i m FARM i TERAP Dit de l’agent que mata o destrueix les tènies.

->tenidor

■tenidor -a

[de tenir; 1a FONT: 1272, CTort.]

m i f 1 1 Persona que té o posseeix una cosa.

2 COMPT El qui posseeix una lletra de canvi, un pagaré o qualsevol altre document endossable.

2 tenidor de llibres COMPT El qui té al seu càrrec els llibres de comptabilitat d’una empresa o entitat.

->tenidoria

■tenidoria

Part. sil.: te_ni_do_ri_a

[de tenidor; 1a FONT: 1839, DLab.]

f COMPT Part de la comptabilitat que considera la tècnica de dur els llibres comptables.

->tènids

tènids

m ZOOL 1 pl Família de platihelmints de la classe dels cestodes, que inclou la tènia de l’home.

2 sing Platihelmint de la família dels tènids.

->teniforme

■teniforme

adj Que té una forma semblant a la de la tènia.

->tenífug

■tenífug -a

adj i m FARM Dit de l’antihelmíntic actiu contra la tènia.

->teniment

■teniment

[de tenir; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

m Acció de tenir 2; sustentació.

->tenir

■tenir

Hom.: taní

[del ll. tenēre ‘tenir agafat; retenir’, que en els seus derivats pren la forma -tinēre; 1a FONT: s. XII]

v* 1 [imper sing 2 tingues, pl tingueu; o ten, pl teniu] tr Verb que denota que la cosa expressada pel complement directe pertany al seu subjecte o està sota el seu control, n’és una part, n’és una qualitat o l’afecta de tal o tal manera. Ella tenia quatre fills. Tenia dues minyones. El bou té banyes. Barcelona té carrers molt estrets, al costat d’altres de molt amples. Tenir talent, tenir memòria, tenir bon gust. Tingues una mica més de paciència.

2 [imper sing 2 ten, pl teniu; o tingues, pl tingueu] tr 1 Amb les mans, els braços, etc., impedir que una cosa cedeixi a una força, caigui, s’afluixi, se solti, etc. Ten la corda amb totes dues mans i no l’amollis per res del món. Ell tenia totes quatre pilotes amb una sola mà. Tenia un infant al braç. Tenir el timó, les regnes.

2 fig Tenir la direcció d’un afer. Tenir la paella pel mànec.

3 Considerar com a. Ten-lo per bona persona. Tingues a honor de rebre’l a casa. Tothom el tenia per boig.

3 [imper sing 2 ten, pl teniu] 1 pron Mantenir-se dret, sense caure, sense cedir. Ten-te amb un sol peu. Estic, de cansat, que no em puc tenir.

2 tr fig Mantenir, guardar. Tenir, algú, la seva paraula. Tenir una promesa.

4 [imper sing 2 tingues, pl tingueu] tr Ocupar-se un temps seguit amb un altre o amb altres en una cosa que exigeix una acció comuna. Tenir reunió, junta, sessió. Tenir consell. Tenir audiència.

5 té tr 1 Forma d’imperatiu amb què hom indica a l’interlocutor que prengui allò que li ofereix. Té, t’ho regalo.

2 Forma d’imperatiu amb què hom rep un fet extern que es presenta de sobte. Té, ja són aquí.

6 ésser tingut de Estar obligat a. Ell era tingut d’obeir les ordres que hom li donava.

7 no tenir-les totes fig Tenir por, recel, no estar tranquil.

8 tenir lloc (una cosa) Acomplir-se, realitzar-se.

9 tenir-los ben posats vulg Tenir collons.

10 tenir-se-les Tenir raons, discutir-se, barallar-se, heure-se-les.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tenir

GERUNDI: tenint

PARTICIPI: tingut, tinguda, tinguts, tingudes

INDICATIU PRESENT: tinc, tens, té, tenim, teniu, tenen

INDICATIU IMPERFET: tenia, tenies, tenia, teníem, teníeu, tenien

INDICATIU PASSAT: tinguí, tingueres, tingué, tinguérem, tinguéreu, tingueren

INDICATIU FUTUR: tindré, tindràs, tindrà, tindrem, tindreu, tindran

INDICATIU CONDICIONAL: tindria, tindries, tindria, tindríem, tindríeu, tindrien

SUBJUNTIU PRESENT: tingui, tinguis, tingui, tinguem, tingueu, tinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: tingués, tinguessis, tingués, tinguéssim, tinguéssiu, tinguessin

IMPERATIU: tingues, tingui, tinguem, tingueu, tinguin

IMPERATIU (alternatiu): ten, tingui, tinguem, teniu, tinguin

IMPERATIU (alternatiu): té, tingui, tinguem, teniu, tinguin

->tenis

■tenis

[variant de tennis]

m ESPORT Tennis.

->tenista

■tenista

[de tenis]

m i f ESPORT Tennista.

->tenístic

■tenístic -a

[de tenis]

adj ESPORT Tennístic.

->tennantita

■tennantita

f MINERAL Sulfur d’arsènic i coure (Cu12As4S13), mineral que cristal·litza en el sistema regular, en cristalls de forma tetraèdrica i també en masses o grànuls.

->tennis

■tennis

[manlleu angl., abreviació de field tennis ‘teniu el camp’ i lawn tennis ‘teniu la gespa’, de l’angl. ant. tenets, teneys, tenyse, pres del fr. ant. tenez, imperatiu de tenir; 1a FONT: 1911]

m ESPORT 1 Joc de pilota que hom juga en una pista rectangular dividida per una xarxa i en què els dos adversaris (o les dues parelles adversàries), col·locats a banda i banda de la xarxa, es llancen la pilota amb la raqueta per sobre la xarxa.

2 tennis de taula Ping-pong.

->tennista

■tennista

[de tennis]

m i f ESPORT Jugador de tennis.

->tennístic

■tennístic -a

[de tennis]

adj ESPORT Relatiu o pertanyent al tennis.

->teno-

■teno-

Forma prefixada del mot grec ténōn, ténontos, que significa ‘tendó’. Ex.: tenodínia, tenorràfia.

->tenòdesi

tenòdesi

f CIR Sutura del cap proximal d’un tendó a un os.

->tenodínia

tenodínia

Part. sil.: te_no_dí_ni_a

f PAT Tenàlgia.

->tenon-

■tenon-

Forma prefixada del mot grec ténōn, ténontos, que significa ‘tendó’. Ex.: tenonitis.

->tenonitis

■tenonitis

f PAT Inflamació d’un tendó.

->tenonto-

■tenonto-

Forma prefixada del mot grec ténōn, ténontos, que significa ‘tendó’. Ex.: tenontologia, tenontografia.

->tenoplàstia

tenoplàstia

Part. sil.: te_no_plàs_ti_a

f CIR Cirurgia reparadora d’un defecte d’un tendó.

->tenor

■tenor

[1325; del ll. tenor, -ōris ‘curs ininterromput; contingut d’un text; accent, to de la veu’, der. de tenēre ‘tenir’]

m [i ant f] 1 Manera d’ésser, caràcter general, tendència, tarannà, d’una persona, d’un escrit, d’un discurs, etc. Totes tres germanes són d’un mateix tenor. L’ordinació és de la tenor següent.

2 [usat sobretot en f] ant i dial Capacitat, cabuda. He vist un meló de la tenor d’aquest capell.

3 MÚS [usat només en m] 1 En el cant gregorià, nota central d’una salmòdia o d’un recitatiu que assumeix la funció de dominant en els diversos modes.

2 En la polifonia medieval, a partir del segle XII, fragment melòdic procedent primer del cant gregorià i més tard del profà, que hom executava en notes llargues i greus a manera de cantus firmus i sobre el qual es desenvolupava l’organum i el discantus.

3 Al segle XII, fragment gregorià organitzat segons els modes rítmics que serveixen de base a l’edifici polifònic del motet.

4 Tipus més agut de veu d’home, que sol comprendre aproximadament del do2 al do4.

5 p ext Cantant que té veu de tenor.

6 p anal Instrument d’una família que s’aproxima a la tessitura d’un tenor. Flauta tenor. Saxo tenor.

->tenora

■tenora

[de tenor; 1a FONT: 1888, DLab.]

MÚS 1 f Instrument de vent, comparable a l’oboè i que és l’instrument preferent de la cobla.

2 m i f Músic que toca la tenora.

->tenorita

tenorita

f MINERAL Òxid de coure, CuO, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->tenorràfia

tenorràfia

Part. sil.: te_nor_rà_fi_a

f CIR Sutura dels extrems seccionats d’un tendó.

->tenosinovitis

■tenosinovitis

f PAT Inflamació d’un tendó i de la seva beina. És anomenada també tendovaginitis.

->tenostosi

tenostosi

f PAT Ossificació d’un tendó.

->tenòtom

tenòtom

f CIR Petit escalpel de fulla curta i estreta, utilitzat per a seccionar tendons.

->tenotomia

tenotomia

Part. sil.: te_no_to_mi_a

f CIR Operació que té per objecte tallar un tendó totalment o parcialment per tal d’allargar-lo.

->tenovaginitis

tenovaginitis

f PAT Tenosinovitis.

->tenrec

■tenrec

m ZOOL Mamífer de l’ordre dels insectívors, de la família dels tenrècids (Tenrec ecaudatus), amb aspecte general d’eriçó, de potes curtes, musell allargat i pues barrejades amb el pèl.

->tenrècids

tenrècids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers de l’ordre dels insectívors, amb el crani estret i allargat, de costums nocturns i que es nodreix d’artròpodes i mol·luscs. Destaquen els gèneres Tenrec, amb el tenrec (T. ecaudatus), Setifer, Oryzorictes, Microgale i Potamogale.

2 sing Mamífer de la família dels tenrècids.

->tens

■tens -a

Cp. rígid

[del ll. tensus, -a, -um, íd., participi de tĕndĕre ‘estendre’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 1 Estirat o tibat fins a la rigidesa.

2 fig Amb l’esperit tens a causa de l’escabrositat del tema. A la sala del consell hi havia un ambient tens.

2 BALÍST Dit del tir, la trajectòria balística del qual, s’aproxima al màxim possible a una línia recta.

3 FON Dit de l’emissió fonemàtica dotada d’una concentració d’energia expiratòria i una tensió muscular superior a la d’altres emissions.

->tensar

■tensar

[formació culta analògica sobre la base del ll. tensus, -a, -um, participi de tendĕre ‘estendre’]

v tr Tesar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tensar

GERUNDI: tensant

PARTICIPI: tensat, tensada, tensats, tensades

INDICATIU PRESENT: tenso, tenses, tensa, tensem, tenseu, tensen

INDICATIU IMPERFET: tensava, tensaves, tensava, tensàvem, tensàveu, tensaven

INDICATIU PASSAT: tensí, tensares, tensà, tensàrem, tensàreu, tensaren

INDICATIU FUTUR: tensaré, tensaràs, tensarà, tensarem, tensareu, tensaran

INDICATIU CONDICIONAL: tensaria, tensaries, tensaria, tensaríem, tensaríeu, tensarien

SUBJUNTIU PRESENT: tensi, tensis, tensi, tensem, tenseu, tensin

SUBJUNTIU IMPERFET: tensés, tensessis, tensés, tenséssim, tenséssiu, tensessin

IMPERATIU: tensa, tensi, tensem, tenseu, tensin

->tensi-

■tensi-

Forma prefixada del mot llatí tensio, -ōnis, que significa ‘tensió’. Ex.: tensímetre.

->tensímetre

■tensímetre

m METROL 1 Aparell emprat per a mesurar la tensió d’un gas.

2 Aparell emprat per a mesurar la tensió superficial d’un líquid.

->tensió

■tensió

Part. sil.: ten_si_ó

[del ll. tensio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de tibar o estirar fins a la rigidesa;

2 l’efecte.

2 ELECT i ELECTROT 1 [símb: V] En un camp elèctric, integral de línia del vector intensitat de camp entre dos punts del dit camp a través d’un camí determinat. Equival a la diferència de potencial entre els dos punts.

2 alta tensió Tensió superior als 250 V, i generalment de milers de volts, destinada al transport d’energia elèctrica a través de línies, anomenades, per això, d’alta tensió.

3 baixa tensió Tensió inferior als 250 V (generalment de 110, 127 i 220 V), destinada a la distribució d’energia elèctrica als abonats.

4 tensió disruptiva Mínim valor que ha de tenir la tensió entre dos elèctrodes per a provocar una descàrrega disruptiva.

3 FÍS 1 Pressió que exerceix un líquid o un gas.

2 tensió de vapor Pressió que manifesta el vapor saturat d’una substància en equilibri amb la fase líquida en un recinte tancat.

3 tensió de vapor d’aigua METEOR Pressió parcial que exerceix el vapor d’aigua contingut en l’atmosfera.

4 tensió superficial Manifestació de les forces de cohesió moleculars d’una substància líquida o en dissolució, en la superfície de separació amb un altre medi, que tendeix a conferir-li la forma de mínima energia potencial.

4 FISIOL ANIM 1 Pressió que exerceix un líquid o un gas dins el cos.

2 Resistència que ofereixen les parets d’un continent a la pressió d’un líquid o d’un gas que hi és contingut.

3 tensió arterial Pressió que exerceix la sang en les parets de les artèries.

4 tensió intraocular Pressió dels líquids o humors de l’ull contra les membranes d’aquest, produïda per la contínua renovació de líquids a l’interior de l’ull.

5 tensió muscular Tonicitat muscular.

6 tensió sanguínia Pressió que exerceix la sang en les parets dels vasos, dependent de la força del cor, de l’elasticitat dels vasos, de la resistència capil·lar, i del volum i la viscositat de la sang circulant.

5 FON Qualitat de les articulacions tòniques que distingeix el moment articulatori culminant, entre la intensió i la distensió, dins un mot, una síl·laba o un so.

6 TECNOL 1 Estat del cos sol·licitat per forces que el mantenen tens o li impedeixen de contreure’s.

2 Resultant de les forces elàstiques que, en la massa d’un cos, equilibren els esforços externs que tendeixen a allargar-lo.

3 tensió interna METAL·L Conjunt d’esforços, que s’anul·len mútuament, existents a l’interior d’un metall, que se sol produir com a resultat de determinats tractaments.

7 fig POLÍT Desacord en les relacions entre estats, entre classes socials, etc.

8 fig PSIC 1 Dit d’un esforç continuat de l’esperit.

2 Distonia psíquica motivada per la presència d’estímuls mentals o emocionals d’intensitat superior a la que és capaç de tolerar un individu. És anomenada també tensió psíquica, tensió nerviosa o tensió emocional.

->tensio-

■tensio-

Forma prefixada del mot llatí tensio, -ōnis, que significa ‘tensió’. Ex.: tensioactiu.

->tensioactiu

■tensioactiu -iva

Part. sil.: ten_si_o_ac_tiu

QUÍM FÍS i QUÍM ORG 1 adj i m Dit del compost orgànic que redueix la tensió superficial de l’aigua o d’una dissolució en ésser-hi dissolt.

2 agent tensioactiu Denominació genèrica dels composts orgànics que presenten, en ésser dissolts en aigua o en una dissolució aquosa, la propietat d’afectar, reduint-la, llur tensió superficial.

->tensioactivitat

■tensioactivitat

Part. sil.: ten_si_o_ac_ti_vi_tat

f QUÍM FÍS Qualitat de tensioactiu.

->tensiòmetre

tensiòmetre

Part. sil.: ten_si_ò_me_tre

m METROL Tensímetre.

->tensional

■tensional

Part. sil.: ten_si_o_nal

adj Relatiu o pertanyent a la tensió.

->tensiu

■tensiu -iva

Part. sil.: ten_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. tensus, -a, -um, participi de tendĕre ‘estendre’; 1a FONT: 1911]

adj Acompanyat de tensió. Dolor tensiu.

->tensor

■tensor -a

Hom.: tençó

[formació culta analògica sobre la base del ll. tensus, -a, -um, participi de tendĕre ‘estendre’]

1 adj 1 Que estira, que produeix o tendeix a produir una tensió.

2 ANAT ANIM Dit del múscul que estira o posa tensa una part.

2 m MAT i FÍS Objecte abstracte que posseeix un determinat sistema de components en cada sistema referencial que hom consideri i tal que, sota transformacions de coordenades, les components del tensor variïn d’acord amb una transformació predeterminada.

3 m TECNOL Dispositiu emprat per a donar tensió als filferros d’una tanca o d’un estenedor, a les corretges o a les cadenes de transmissió, etc.

->tensorial

■tensorial

Part. sil.: ten_so_ri_al

adj MAT i FÍS Relatiu o pertanyent als tensors.

->tentacle

■tentacle

[formació culta analògica sobre la base del ll. temptare ‘palpar; provar; intentar’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m ANAT ANIM Apèndix mòbil mancat d’esquelet, característic de diferents grups d’invertebrats, amb funcions bàsicament sensitivoexploratòries, tàctils, olfactives o gustatives i també locomotores o prensores.

->tentacular

■tentacular

[de tentacle; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 Pertanyent a un tentacle.

2 De la natura d’un tentacle.

3 fig Dit de nuclis de població, d’institucions, d’empreses, etc., que tenen un fort poder d’atracció i d’absorció.

->tentaculat

■tentaculat -ada

[de tentacle]

adj Proveït de tentacles.

->tentaculats

■tentaculats

m ZOOL 1 pl Classe de metazous de l’embrancament dels ctenòfors, amb dos tentacles llargs que poden retreure’s, cèl·lules adhesives per a capturar preses i que presenten bioluminescència. Cal destacar les espècies Leucothea, Pleurobranchia, Hormiphora, Callianira i Cestus (amb C. veneris [cinturó de Venus]).

2 sing Eumetazou de la classe dels tentaculats.

->tentaculiforme

■tentaculiforme

[de tentacle i -forme; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj De forma semblant a la d’un tentacle.

->tentaculit

■tentaculit

m PALEONT i ZOOL Organisme marí, exclusivament paleozoic, de forma cònica, amb anells o solcs i mida que oscil·la entre uns quants mil·límetres i uns pocs centímetres.

->tentinejar

■tentinejar

[de tentines]

v intr Fer tentines.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tentinejar

GERUNDI: tentinejant

PARTICIPI: tentinejat, tentinejada, tentinejats, tentinejades

INDICATIU PRESENT: tentinejo, tentineges, tentineja, tentinegem, tentinegeu, tentinegen

INDICATIU IMPERFET: tentinejava, tentinejaves, tentinejava, tentinejàvem, tentinejàveu, tentinejaven

INDICATIU PASSAT: tentinegí, tentinejares, tentinejà, tentinejàrem, tentinejàreu, tentinejaren

INDICATIU FUTUR: tentinejaré, tentinejaràs, tentinejarà, tentinejarem, tentinejareu, tentinejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tentinejaria, tentinejaries, tentinejaria, tentinejaríem, tentinejaríeu, tentinejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tentinegi, tentinegis, tentinegi, tentinegem, tentinegeu, tentinegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tentinegés, tentinegessis, tentinegés, tentinegéssim, tentinegéssiu, tentinegessin

IMPERATIU: tentineja, tentinegi, tentinegem, tentinegeu, tentinegin

->tentines

■tentines

[d’origen expressiu, suggeridor d’un caminar vacil·lant; 1a FONT: 1803, DEst.]

f pl Passes vacil·lants, com les de l’infant que comença a caminar, del convalescent a la primeria d’alçar-se del llit, de l’embriac, del vell xaruc, etc.

->tentipotenti

■tentipotenti

[alteració popular del ll. cunctipotenti ‘al qui té tot el poder’, dat. de cunctipotents ‘totpoderós’, per influx de tots (equivalent de cuncti) i tants; 1a FONT: 1803, DEst.]

Mot emprat en l’expressió a tentipotenti loc adv Fins a no poder més. Menjar a tentipotenti.

->tentori

tentori

m ENTOM En els artròpodes, part de l’endosquelet corresponent al cap.

->tentredínids

tentredínids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels himenòpters, amb antenes de 7 a 11 artells i oviscapte en forma de serra, que dipositen els ous sobre flors d’arbres fruiters. Són molt abundants les espècies del gènere Hoplocampa.

2 sing Insecte de la família dels tentredínids.

->tènue

■tènue

Part. sil.: tè_nu_e

[del ll. tĕnuis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 D’una primor, finesa, petitesa, extremes.

2 Granment rarificat. L’aire tènue de l’alta muntanya.

->tènuement

■tènuement

Part. sil.: tè_nu_e_ment

[de tènue]

adv Amb tenuïtat.

->tenuïrostre

tenuïrostre

Part. sil.: te_nu_ï_ros_tre

adj ANAT ANIM i ORNIT Que té el bec llarg i prim.

->tenuïtat

■tenuïtat

Part. sil.: te_nu_ï_tat

[del ll. tĕnuĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat de tènue.

->tenúrids

tenúrids

m ZOOL 1 pl Família de platihelmints de la classe dels cestodes, que inclou la tènia del bou.

2 sing Platihelmint de la família dels tenúrids.

->tenuta

■tenuta

[de l’it. tenuta ‘tinguda’]

f DR CIV CAT Institució peculiar del dret familiar català que atribueix a la vídua i successivament als fills que siguin hereus de la mare la possessió i l’administració de tots els béns del marit, o del pare si s’escau, mentre no li sigui restituït el dot i pagat l’escreix.

->tenutari

■tenutari -ària

DR CIV CAT 1 adj Relatiu o pertanyent a la tenuta.

2 m i f Persona que té dret a la tenuta.

->tenyida

■tenyida

[de tenyir]

f Acció de tenyir.

->tenyidor

■tenyidor -a

[de tenyir; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj Que tenyeix o serveix per a tenyir.

2 m i f OFIC Tintorer.

->tenyiment

■tenyiment

[de tenyir; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 Tenyida, acció de tenyir.

2 INDÚST i TÈXT Operació de tenyir.

->tenyir

■tenyir

[del ll. tĭngĕre ‘mullar; tenyir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr INDÚST i OFIC Impregnar una cosa d’una matèria colorant per tal de donar-li color o canviar-ne el que té.

2 pron Tenyir-se els cabells.

3 tr fig Tenyeix els seus escrits d’un cert dramatisme.

2 tr esp TÈXT 1 Aplicar una matèria colorant a un substrat (floca, fil, teixit, de cotó, de llana, de seda, etc.) per immersió o impregnació en una solució o dispersió de colorant, que li fa prendre tal o tal color.

2 Donar a una tela, un drap, etc., un color diferent del que tenia.

3 tenyir a la corda Tenyir peces de roba arrugades en el sentit de la seva llargària.

4 tenyir a l’ample (o tenyir a la plana) Tenyir peces de roba esteses en tota la seva amplària.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tenyir

GERUNDI: tenyint

PARTICIPI: tenyit, tenyida, tenyits, tenyides

INDICATIU PRESENT: tenyeixo, tenyeixes, tenyeix, tenyim, tenyiu, tenyeixen

INDICATIU IMPERFET: tenyia, tenyies, tenyia, tenyíem, tenyíeu, tenyien

INDICATIU PASSAT: tenyí, tenyires, tenyí, tenyírem, tenyíreu, tenyiren

INDICATIU FUTUR: tenyiré, tenyiràs, tenyirà, tenyirem, tenyireu, tenyiran

INDICATIU CONDICIONAL: tenyiria, tenyiries, tenyiria, tenyiríem, tenyiríeu, tenyirien

SUBJUNTIU PRESENT: tenyeixi, tenyeixis, tenyeixi, tenyim, tenyiu, tenyeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: tenyís, tenyissis, tenyís, tenyíssim, tenyíssiu, tenyissin

IMPERATIU: tenyeix, tenyeixi, tenyim, tenyiu, tenyeixin

->tenyit

■tenyit

[de tenyir]

m 1 Efecte o resultat de tenyir. Aquesta roba té un tenyit molt dolent.

2 Tenyiment, tenyida.

->teo-

■teo-

Forma prefixada del mot grec theós, que significa ‘déu’. Ex.: teocràcia, teocèntric.

->teobromina

■teobromina

Part. sil.: te_o_bro_mi_na

f QUÍM ORG i FARM Alcaloide púric derivat formalment de la xantina.

->teocèntric

■teocèntric -a

Part. sil.: te_o_cèn_tric

[de teo- i cèntric]

adj Centrat en Déu o el diví, que els té com a centre. La societat medieval era teocèntrica.

->teocentrisme

■teocentrisme

Part. sil.: te_o_cen_tris_me

[de teo- i centrisme]

m RELIG, FILOS i POLÍT Doctrina, concepció o actitud existencial que hom pot caracteritzar pel fet que Déu o el diví són considerats com a centre de tota la realitat.

->teocràcia

■teocràcia

Part. sil.: te_o_crà_ci_a

[de teo- i -cràcia; 1a FONT: 1839, DLab.]

f RELIG i POLÍT Forma de govern en la qual la sobirania emana directament de la divinitat i el govern és exercit per castes sacerdotals o per monarques divinitzats.

->teòcrata

■teòcrata

Part. sil.: te_ò_cra_ta

[de teo- i -crata]

m i f Persona que mana sota una forma teocràtica de govern.

->teocràtic

■teocràtic -a

Part. sil.: te_o_crà_tic

[de teocràcia; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Relatiu o pertanyent a la teocràcia.

->teocràticament

■teocràticament

Part. sil.: te_o_crà_ti_ca_ment

[de teocràtic]

adv D’una manera teocràtica.

->teocratisme

■teocratisme

Part. sil.: te_o_cra_tis_me

[de teòcrata]

m HIST ECL i POLÍT 1 Doctrina política medieval que pretenia que el poder reial rebia la seva constitució per un acte del poder eclesiàstic, al qual restava vinculat legalment.

2 Clericalisme, ultramuntanisme.

->teodicea

■teodicea

Part. sil.: te_o_di_ce_a

[mot creat el 1710 pel filòsof alemany G. W. Leibniz (1646-1716) amb els mots gr. theós ‘déu’ i díkē ‘justícia; justificació’]

f FILOS Terme que, en general i etimològicament, significa ‘justificació de Déu’ i que, modernament, designa el tractat filosòfic sobre la divinitat.

->teodolit

■teodolit

Part. sil.: te_o_do_lit

[d’origen incert, aparegut al s. XVI, potser comp. científic del gr. theáō ‘mirar’, odós ‘camí’ i part del mot (a)lid(ada), instrument que era part essencial del teodolit antic]

m TOPOG Instrument de precisió destinat a mesurar angles horitzontals i verticals.

->teodolític

■teodolític -a

Part. sil.: te_o_do_lí_tic

[de teodolit]

adj TOPOG Relatiu o pertanyent al teodolit.

->teofania

■teofania

Part. sil.: te_o_fa_ni_a

[del b. ll. theophania, i aquest, del gr. theophanía, íd.]

f 1 HIST REL Aparició o manifestació sensible de la divinitat.

2 LITÚRG En el ritu bizantí, nom donat a la festa de l’Epifania.

->teofilantrop

teofilantrop

Part. sil.: te_o_fi_lan_trop

m HIST REL Seguidor d’un moviment de propaganda deista (teofilantropisme) que volia substituir el catolicisme per una doctrina (teofilantropia) fonamentada en l’afirmació racionalista de Déu.

->teofil·lina

■teofil·lina

Part. sil.: te_o_fil_li_na

f QUÍM ORG i FARM Alcaloide púric derivat formalment de la xantina.

->teòfor

■teòfor -a

Part. sil.: te_ò_for

[de teo- i -for]

adj i m i f LING i RELIG Dit del nom propi, de persona o de lloc, en la composició del qual entra un nom diví.

->teogàmia

teogàmia

Part. sil.: te_o_gà_mi_a

f HIST REL Noces divines o unió sexual entre divinitats o entre divinitats i mortals. Hom usa, en aquest mateix sentit, el terme més corrent de hierogàmia.

->teogonia

■teogonia

Part. sil.: te_o_go_ni_a

[de teo- i -gonia; 1a FONT: 1839, DLab.]

f RELIG 1 Genealogia dels déus.

2 Doctrina sobre el diví com a conjunt de divinitats relacionades genealògicament entre elles.

->teogònic

■teogònic -a

Part. sil.: te_o_gò_nic

[de teogonia]

adj RELIG 1 Relatiu o pertanyent a la teogonia, a una teogonia.

2 Que implica, en Déu o el diví, una gènesi, una generació.

->teòleg

■teòleg -òloga

Part. sil.: te_ò_leg

[del ll. theologus, i aquest, del gr. theológos, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m i f Persona versada en teologia.

->teologal

■teologal

Part. sil.: te_o_lo_gal

[del b. ll. theologalis, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a Déu.

2 virtut teologal RELIG Cadascuna de les tres virtuts referides a Déu: fe, esperança i caritat.

->teologat

■teologat

Part. sil.: te_o_lo_gat

[de teòleg]

m CATOL Centre de formació teològica dels instituts religiosos.

->teologia

■teologia

Part. sil.: te_o_lo_gi_a

[del ll. td. theologia, i aquest, del gr. theología, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 FILOS i RELIG Ciència que tracta de Déu o dels déus.

2 esp CRIST Ciència que, des de la fe i a partir de les dades de la revelació, cerca de donar raó i de fer comprensible per al creient el misteri de Déu pel que fa a la manifestació i la comunicació a l’home en la història de la salvació, culminada en el Crist i expressada en l’Escriptura.

3 teologia mística RELIG i CRIST Branca de la teologia que tracta de la mística.

4 teologia moral CRIST Branca de la teologia que estudia la moral cristiana.

5 teologia natural (o filosòfica) FILOS Teodicea.

6 teologia negativa (o apofàtica) CRIST Modalitat teològica en què tota afirmació sobre Déu és entesa fonamentalment com a derivada de negacions, és a dir, com a afirmació del que Déu no és.

2 RELIG Doctrina religiosa referent a Déu, als déus o al diví.

->teològic

■teològic -a

Part. sil.: te_o_lò_gic

[de teologia; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Relatiu o pertanyent a la teologia.

->teològicament

■teològicament

Part. sil.: te_o_lò_gi_ca_ment

[de teològic]

adv En termes o principis teològics.

->teologitzar

■teologitzar

Part. sil.: te_o_lo_git_zar

[de teologia]

v intr Teoritzar o especular teològicament, fer teologia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: teologitzar

GERUNDI: teologitzant

PARTICIPI: teologitzat, teologitzada, teologitzats, teologitzades

INDICATIU PRESENT: teologitzo, teologitzes, teologitza, teologitzem, teologitzeu, teologitzen

INDICATIU IMPERFET: teologitzava, teologitzaves, teologitzava, teologitzàvem, teologitzàveu, teologitzaven

INDICATIU PASSAT: teologitzí, teologitzares, teologitzà, teologitzàrem, teologitzàreu, teologitzaren

INDICATIU FUTUR: teologitzaré, teologitzaràs, teologitzarà, teologitzarem, teologitzareu, teologitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: teologitzaria, teologitzaries, teologitzaria, teologitzaríem, teologitzaríeu, teologitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: teologitzi, teologitzis, teologitzi, teologitzem, teologitzeu, teologitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: teologitzés, teologitzessis, teologitzés, teologitzéssim, teologitzéssiu, teologitzessin

IMPERATIU: teologitza, teologitzi, teologitzem, teologitzeu, teologitzin

->teomania

teomania

Part. sil.: te_o_ma_ni_a

[de teo- i -mania]

f PSIQ Estat de deliri en què hom es creu inspirat i posseït per la divinitat o creu posseir-la.

->teomàquia

■teomàquia

Part. sil.: te_o_mà_qui_a

f MIT Nom genèric de les lluites entre déus en les antigues mitologies.

->teomorf

■teomorf -a

Part. sil.: te_o_morf

[de teo- i -morf]

adj i m i f Que té forma o aspecte divins, de Déu o d’un déu.

->teomorfisme

■teomorfisme

Part. sil.: te_o_mor_fis_me

[de teo- i -morfisme]

m Qualitat de teomorf.

->teopasquisme

teopasquisme

Part. sil.: te_o_pas_quis_me

m HIST ECL Doctrina que atribueix al Verb encarnat, com a Déu, la sofrença i la mort.

->teopasquita

teopasquita

Part. sil.: te_o_pas_qui_ta

HIST ECL 1 adj Relatiu o pertanyent al teopasquisme.

2 m i f Seguidor del teopasquisme.

->teorema

■teorema

Part. sil.: te_o_re_ma

[del ll. theōrĕma, i aquest, del gr. theṓrēma, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 FILOS i LÒG 1 obs Proposició especulativa.

2 En una teoria, enunciat demostrable.

2 MAT Qualsevol proposició matemàtica que pot ésser demostrada a partir d’unes hipòtesis, uns axiomes o altres proposicions demostrades anteriorment.

->teoremàtic

■teoremàtic -a

Part. sil.: te_o_re_mà_tic

[del gr. theōrēmatikós, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a un teorema.

2 Que consisteix en un teorema o més.

->teorètic

■teorètic -a

Part. sil.: te_o_rè_tic

[del ll. theoretĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. theōrētikós, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Que té caràcter de teoria científica.

2 Teòric.

->teoria

■teoria

Part. sil.: te_o_ri_a

[del ll. theoria, i aquest, del gr. theōría ‘especulació’; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 1 Construcció intel·lectual elaborada amb independència de tota aplicació pràctica. Això és pura teoria.

2 en teoria En principi, sense haver-ho comprovat en la pràctica.

2 1 Suposició especulativa conforme a la qual hom es comporta pràcticament, sense pretendre, però, excloure altres alternatives. Sóc de la teoria que la cosa millor, en política, és de parlar poc.

2 esp Hipòtesi, idea general, etc., establertes per tal d’explicar un determinat conjunt de fets. Hi ha moltes teories sobre l’origen de l’home. La teoria de la relativitat. Teoria atòmica. Les teories ondulatòria i corpuscular de la llum són emprades ara l’una ara l’altra, segons els casos.

3 1 FILOS Moment, aspecte o dimensió específica de l’activitat cognoscitiva, considerats com a diferents de la pràctica, però radicalment vinculats a ella.

2 Cos doctrinal, complet i sistemàtic, sobre una matèria, un art, una ciència, etc. Teoria de les equacions, de la combustió, de les probabilitats. Teoria de la música. Teoria econòmica.

4 1 HIST A la Grècia antiga, nom donat a cadascuna de les delegacions oficials que les ciutats estat enviaven a les celebracions religioses i esportives (jocs olímpics, jocs nemeus, etc.), per tal que hi portessin llur representació.

2 fig Sèrie, conjunt ordenat de coses d’una mateixa espècie. Una teoria d’arcs.

5 MAT Conjunt de principis referents a un determinat concepte (o conceptes) que inclou tant els axiomes postulats sobre aquest com les conseqüències (teoremes) que d’aquests axiomes han estat deduïdes lògicament.

6 MÚS 1 Consideracions de tipus matematicofilosòfic basades en les ciències físiques en relació amb els sons.

2 Ensenyament que comprèn un conjunt de regles relatives a la melodia, l’harmonia, el contrapunt, el ritme, les formes i la instrumentació.

7 teoria del vaixell CONSTR NAV Part de l’arquitectura naval que estudia l’embarcació com a vas flotant, tenint en compte la seva estabilitat i flotabilitat i les forces a les quals es trobarà sotmès en navegar.

8 teoria de teixits TÈXT Conjunt dels principis analítics i sintètics en què és basat l’art de compondre lligats i dibuixos per al tissatge.

->teòric

■teòric -a

Part. sil.: te_ò_ric

[del ll. theorĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. theōrikós, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la teoria. Això és molt teòric. Coneixements teòrics.

2 p ext TECNOL Dit de la magnitud prevista per un càlcul o per l’experiència quan hom no té la certesa que sigui assolida amb exactitud o que el resultat no sigui exactament el desitjat. El diàmetre teòric d’una barra. El temps teòric de soldadura.

2 m i f 1 Persona versada en la teoria, en teories científiques, artístiques, etc. Hegel és el gran teòric de la dialèctica.

2 teòric en teixits TÈXT Persona versada en teoria de teixits.

->teòricament

■teòricament

Part. sil.: te_ò_ri_ca_ment

[de teòric; 1a FONT: 1839, DLab.]

adv D’una manera teòrica.

->teorització

■teorització

Part. sil.: te_o_rit_za_ci_ó

[de teoritzar]

f Acció de teoritzar.

->teoritzador

■teoritzador -a

Part. sil.: te_o_rit_za_dor

[de teoritzar]

m i f Persona que teoritza.

->teoritzar

■teoritzar

Part. sil.: te_o_rit_zar

[de teoria]

v intr Formar una teoria o teories. Està bé teoritzar, però després cal aplicar les idees.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: teoritzar

GERUNDI: teoritzant

PARTICIPI: teoritzat, teoritzada, teoritzats, teoritzades

INDICATIU PRESENT: teoritzo, teoritzes, teoritza, teoritzem, teoritzeu, teoritzen

INDICATIU IMPERFET: teoritzava, teoritzaves, teoritzava, teoritzàvem, teoritzàveu, teoritzaven

INDICATIU PASSAT: teoritzí, teoritzares, teoritzà, teoritzàrem, teoritzàreu, teoritzaren

INDICATIU FUTUR: teoritzaré, teoritzaràs, teoritzarà, teoritzarem, teoritzareu, teoritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: teoritzaria, teoritzaries, teoritzaria, teoritzaríem, teoritzaríeu, teoritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: teoritzi, teoritzis, teoritzi, teoritzem, teoritzeu, teoritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: teoritzés, teoritzessis, teoritzés, teoritzéssim, teoritzéssiu, teoritzessin

IMPERATIU: teoritza, teoritzi, teoritzem, teoritzeu, teoritzin

->teòsof

■teòsof -a

Part. sil.: te_ò_sof

[de teo- i -sof]

m i f Persona que professa la teosofia.

->teosofia

■teosofia

Part. sil.: te_o_so_fi_a

[de teo- i -sofia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f FILOS i 1 1 CRIST Nom genèric donat a certes doctrines del Renaixement i del Romanticisme per tal com en aquestes el coneixement de Déu i de les forces espirituals que són ocultes al món és atès independentment de la revelació.

2 RELIG Moviment religiosoesotèric, fonamentalment sincretista, en què dominen els elements hindús, bé que inserits en una forma mental occidental i del segle XIX.

2 En la filosofia de Rosmini, denominació equivalent de la “teoria general de l’ésser".

->teosòfic

■teosòfic -a

Part. sil.: te_o_sò_fic

[de teosofia]

adj Relatiu o pertanyent a la teosofia. Societat teosòfica.

->tèpal

■tèpal

m BOT Cadascuna de les peces d’un periant homoclamidi o monoclamidi.

->tepaneca

tepaneca

1 adj Relatiu o pertanyent als tepaneques.

2 m i f ETNOL i HIST Individu d’un poble amerindi precolombí, del grup nahua, que vivia prop del llac Texcoco (Mèxic).

->tepidari

■tepidari

[del ll. tepidarium, íd.]

m A les termes romanes, departament d’aigua tèbia, entre el bany calent (caldari) i el fred (frigidari).

->tepui

■tepui

Part. sil.: te_pui

m GEOMORF Relleu tubular aïllat, de grans dimensions i parets verticals, propi de la regió de la Guaiana.

->tequila

■tequila

[del nom del districte de Tequila, de Mèxic, on fabriquen la beguda]

m ALIM Beguda alcohòlica, pròpia de Mèxic, obtinguda per destil·lació d’un most d’atzavara conreada (Agave tequilana).

->tèquina

■tèquina

[d’origen incert, probablement d’una base àr. poc segura, täkna, o d’una pronúncia incorrecta d’un mot d’una vella arrel semítica taqan, viva en hebreu, com en la base del cat. ant. i cast. tacany]

f CONSTR NAV Barca petita de fons pla i sense quilla.

->ter

■ter

[del ll. ter ‘tres vegades’]

adv Una tercera vegada, indicant que una cosa és repetida tres vegades. Viu al número 24 ter.

->tera-

■tera-

METROL [símb: T] Forma prefixada del mot grec téras, que significa ‘monstre’ i que, seguida d’una unitat, equival a multiplicar-la pel factor 10^1^2.

->terafòsids

terafòsids

m ENTOM 1 pl Família d’aràcnids de l’ordre dels araneids que comprèn nombroses espècies d’aranyes grosses, molt verinoses i fins i tot mortals per a l’home. El representant més important és la migale.

2 sing Aràcnid de la família dels terafòsids.

->teranyina

■teranyina

[contracció de tela aranyina, a través d’una dilació fonètica *teraranyina amb posterior haplologia, teranyina; 1a FONT: s. XVI]

f 1 ZOOL Teixit que fabriquen diversos aràcnids amb el fil, o seda, produït per les fileres de les glàndules sericígenes i que serveix de parany per a caçar les preses de les quals es nodreixen i d’habitacle, de vehicle, etc.

2 pop PESC Traïnya.

3 teorema de la teranyina ECON Teorema que explica els mecanismes d’ajust entre la corba d’oferta i la de demanda quan entre les decisions de produir i les de comprar hi ha un espai de temps considerable.

->teranyinaire

teranyinaire

Part. sil.: te_ra_nyi_nai_re

[de teranyina]

m i f pop PESC Traïnyaire.

->terapeuta

■terapeuta

Part. sil.: te_ra_peu_ta

[del gr. therapeutḗs ‘servidor’, der. de therapeúō ‘cuidar-se d’algú’]

m i f 1 MED i TERAP Especialista en terapèutica.

2 JUD Membre d’una secta jueva formada per grups d’ascetes que visqueren a Egipte al segle I dC.

->terapèutic

■terapèutic -a

Part. sil.: te_ra_pèu_tic

[del gr. therapeutikós ‘que es cuida d’algú’; en ll. td., therapeutĭca, -ōrum ‘tractats de medicina’; 1a FONT: 1839, DLab.]

MED i TERAP 1 adj Relatiu o pertanyent a la terapèutica.

2 f 1 Part de la medicina que s’ocupa del conjunt dels preceptes destinats al tractament de les malalties.

2 Ciència o art de curar o alleujar.

3 terapèutica alimentària ALIM En malalties condicionades per la nutrició, conjunt de mesures que inclouen modificacions de la ració o utilització de dietes específiques per a tractar trastorns metabòlics i evitar-ne o pal·liar-ne els símptomes.

4 terapèutica biològica Tractament amb substàncies que produeixen reaccions biològiques en l’organisme: vaccinoteràpia, seroteràpia, etc.

5 terapèutica del comportament PSIC i PSIQ Denominació conjunta d’un seguit de mètodes terapèutics d’inspiració conductista encaminats a modificar trastorns del comportament.

6 terapèutica empírica Tractament de les malalties per medicaments que l’experiència ha demostrat que són eficaços.

7 terapèutica endocrina Tractament amb extractes de glàndules endocrines o amb llurs hormones.

8 terapèutica farmacològica Terapèutica que tracta únicament de l’acció i l’aplicació de substàncies medicamentoses.

9 terapèutica física Fisioteràpia.

10 terapèutica ocupacional Planificació de les activitats físiques i mentals amb finalitat terapèutica.

11 terapèutica química Quimioteràpia.

12 terapèutica quirúrgica Cirurgia.

13 terapèutica substitutiva Administració de substàncies hormonals per a suplir les deficiències de les glàndules endocrines corresponents.

->teràpia

■teràpia

Part. sil.: te_rà_pi_a

[del gr. therapeía ‘servei; cura, atenció’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

f TERAP Terapèutica (usat principalment en la formació de mots composts). Ex.: hidroteràpia, termoteràpia.

->-teràpia

-teràpia

Forma sufixada del mot grec therapeía, que significa ‘guarició, tractament’. Ex.: quimioteràpia, hidroteràpia.

->teràpsids

■teràpsids

m PALEONT i ZOOL 1 pl Ordre de rèptils de la subclasse dels sinàpsids, fòssils, que visqueren des del permià fins al juràssic, caracteritzats per l’aparició progressiva de caràcters de mamífers.

2 sing Rèptil fòssil de l’ordre dels teràpsids.

->terato-

■terato-

Forma prefixada del mot grec téras, tératos, que significa ‘monstre’. Ex.: teratologia, teratofòbia.

->teratogen

■teratogen -ògena

[de terato- i -gen]

adj i m FARM Dit del producte que, administrat a una dona o a un animal gestant, pot donar lloc a malformacions en el fetus o en el nounat.

->teratogènesi

teratogènesi

f PAT Producció de monstruositats o de defectes físics en el fetus.

->teratogènia

teratogènia

Part. sil.: te_ra_to_gè_ni_a

f PAT Estudi de la teratogènesi.

->teratogènic

teratogènic -a

adj PAT 1 Relatiu o pertanyent a la teratogènia o a la teratogènesi.

2 Que és produït a partir de restes embrionàries.

->teratologia

■teratologia

Part. sil.: te_ra_to_lo_gi_a

[de terato- i -logia; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f BIOL i PAT Ciència que estudia les malformacions embrionàries, tant des del punt de vista morfològic de les monstruositats com del de llurs causes originàries en plantes i animals.

->teratològic

■teratològic -a

[de teratologia; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj BIOL i PAT Relatiu o pertanyent a la teratologia.

->teratoma

■teratoma

m PAT Tumor complex de teixits múltiples que conté restes fetals, dents, cabells, etc., i que hom creu degut a la inclusió d’un fetus abortiu en un altre que és desenvolupat normalment.

->teratomatós

■teratomatós -osa

adj PAT 1 Relatiu o pertanyent a un teratoma.

2 De la natura d’un teratoma.

->teratosi

teratosi

f PAT Monstruositat.

->terbi

■terbi

[v. iterbi]

m QUÍM INORG [símb: Tb] Element químic de nombre atòmic 65 pertanyent al grup IIIB de la taula periòdica. Té un pes atòmic de 158,9254.

->tèrbia

tèrbia

Part. sil.: tèr_bi_a

f QUÍM INORG Òxid de terbi(III), Tb2O3, una de les terres rares.

->tèrbic

■tèrbic -a

adj QUÍM INORG 1 Relatiu o pertanyent al terbi.

2 Que conté terbi.

3 esp Dit dels composts de terbi en els quals aquest element actua amb la valència 4.

->tèrbol

■tèrbol -a

[d’un ll. vg. *tŭrbŭlus, alteració de tŭrbĭdus, íd., per influx de tŭrbŭlentus ‘turbulent’, d’on *torbolar, terbolar, propagat a tèrbol; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj 1 1 Dit d’un fluid que té en suspensió partícules d’una substància estranya que li lleven la transparència, la limpiditat. Aquest vi és tèrbol: l’heu de deixar reposar.

2 p ext Mancat de limpidesa. Tenir la mirada tèrbola. Veure-hi tèrbol.

2 fig Confús, poc clar per a l’enteniment, poc net moralment. Tenir el cap tèrbol. Una conducta tèrbola. Un afer molt tèrbol. Un noi tèrbol.

->tèrbolament

■tèrbolament

[de tèrbol]

adv D’una manera tèrbola.

->terbolenc

■terbolenc -a

[de tèrbol]

adj Lleugerament tèrbol.

->terbolesa

■terbolesa

[de tèrbol]

f 1 Qualitat de tèrbol.

2 corrent de terbolesa GEOMORF Corrent d’aigua carregat de materials en suspensió que es desplaça ràpidament pels pendents dels fons oceànics.

->terbolí

■terbolí

[del ll. *turbininus, der. de tŭrbo, -ĭnis ‘remolí ’, amb dissimilació n-n en l-n i metàtesi de *torbelí en terbolí; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m METEOR Remolí de vent.

->terbolina

■terbolina

[de terbolí]

f METEOR Temps revolt i tempestuós.

->terbolinar

■terbolinar

[de terbolí]

v intr Moure’s formant terbolí, arremolinar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: terbolinar

GERUNDI: terbolinant

PARTICIPI: terbolinat, terbolinada, terbolinats, terbolinades

INDICATIU PRESENT: terbolino, terbolines, terbolina, terbolinem, terbolineu, terbolinen

INDICATIU IMPERFET: terbolinava, terbolinaves, terbolinava, terbolinàvem, terbolinàveu, terbolinaven

INDICATIU PASSAT: terboliní, terbolinares, terbolinà, terbolinàrem, terbolinàreu, terbolinaren

INDICATIU FUTUR: terbolinaré, terbolinaràs, terbolinarà, terbolinarem, terbolinareu, terbolinaran

INDICATIU CONDICIONAL: terbolinaria, terbolinaries, terbolinaria, terbolinaríem, terbolinaríeu, terbolinarien

SUBJUNTIU PRESENT: terbolini, terbolinis, terbolini, terbolinem, terbolineu, terbolinin

SUBJUNTIU IMPERFET: terbolinés, terbolinessis, terbolinés, terbolinéssim, terbolinéssiu, terbolinessin

IMPERATIU: terbolina, terbolini, terbolinem, terbolineu, terbolinin

->terbutalina

terbutalina

f QUÍM ORG i FARM Substància, de fórmula C12H13NO3, emprada com a broncodilatador en el tractament de l’asma.

->terç

■terç -a

[del ll. tertius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 adj Tercer.

2 m 1 Cadascuna de les parts d’una cosa dividida en tres parts iguals. Un terç, 1/3. Dos terços, 2/3.

2 PESC Penúltim tros d’una canya de pescar, començant a comptar pel més gruixut.

3 TAUROM Cadascuna de les tres parts en què hom divideix la lídia.

4 terç d’una antena MAR Cadascuna de les tres parts en què hom considera dividida l’antena d’una barca.

5 terç d’una verga MAR Punt mitjà de cadascun dels braços de la verga d’una embarcació.

3 m FOLK Nom que rep, en els castells, torres i pilars, cadascun dels individus que formen el tercer nivell o pis de la construcció.

4 m 1 HIST DR CAT Dret que rebia el senyor territorial de l’emfiteuta pel seu consentiment perquè la finca passés del domini del censatari a un tercer, amb les mateixes característiques que el lluïsme.

2 terç delme HIST DR Impost reial sobre el rendiment que corresponia a la tercera part del delme.

5 m 1 HIST MIL En l’exèrcit de la casa d’Àustria espanyola, unitat militar fundada per tal d’agrupar les companyies d’una manera més poderosa.

2 HIST i POLÍT En el carlisme, unitat superior de l’organització paramilitar del requetè.

3 MIL En l’exèrcit espanyol, regiment de la guàrdia civil, la legió i la infanteria de marina.

6 principi del terç exclòs LÒG Principi segons el qual, en el cas de dues proposicions contradictòries, mai no poden ésser alhora falses ambdues, és a dir, només pot ésser falsa l’una o l’altra, i no és admissible una tercera alternativa.

7 f METROL Unitat de pes, equivalent a 1/3 de la lliura carnissera i, per tant, igual a la lliura.

->terçament

■terçament

[de terç]

adv Tercerament.

->terçana

■terçana

[del ll. (febris) tertiana, íd., der. de tertius ‘terç’; 1a FONT: 1398]

adj i f PAT Dit de la febre palúdica que apareix cada tres dies.

->terçanell

■terçanell

[de terç; 1a FONT: 1404]

m TÈXT Tela de seda que fa un cordonet molt gros.

->terçar

■terçar

[de terç]

v tr AGR Fer la tercera llaurada, en el mateix any, en un camp.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: terçar

GERUNDI: terçant

PARTICIPI: terçat, terçada, terçats, terçades

INDICATIU PRESENT: terço, terces, terça, tercem, terceu, tercen

INDICATIU IMPERFET: terçava, terçaves, terçava, terçàvem, terçàveu, terçaven

INDICATIU PASSAT: tercí, terçares, terçà, terçàrem, terçàreu, terçaren

INDICATIU FUTUR: terçaré, terçaràs, terçarà, terçarem, terçareu, terçaran

INDICATIU CONDICIONAL: terçaria, terçaries, terçaria, terçaríem, terçaríeu, terçarien

SUBJUNTIU PRESENT: terci, tercis, terci, tercem, terceu, tercin

SUBJUNTIU IMPERFET: tercés, tercessis, tercés, tercéssim, tercéssiu, tercessin

IMPERATIU: terça, terci, tercem, terceu, tercin

->terçat

■terçat -ada

[de terç]

m i f RAM Animal oví o cabrú des dels dos anys fins als tres anys complerts.

->tercejar

■tercejar

[de terç]

v 1 tr Dividir en tres parts.

2 tr AGR Terçar.

3 intr Tercerejar.

4 tr Posar diagonalment. Tercegeu armes!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tercejar

GERUNDI: tercejant

PARTICIPI: tercejat, tercejada, tercejats, tercejades

INDICATIU PRESENT: tercejo, terceges, terceja, tercegem, tercegeu, tercegen

INDICATIU IMPERFET: tercejava, tercejaves, tercejava, tercejàvem, tercejàveu, tercejaven

INDICATIU PASSAT: tercegí, tercejares, tercejà, tercejàrem, tercejàreu, tercejaren

INDICATIU FUTUR: tercejaré, tercejaràs, tercejarà, tercejarem, tercejareu, tercejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tercejaria, tercejaries, tercejaria, tercejaríem, tercejaríeu, tercejarien

SUBJUNTIU PRESENT: tercegi, tercegis, tercegi, tercegem, tercegeu, tercegin

SUBJUNTIU IMPERFET: tercegés, tercegessis, tercegés, tercegéssim, tercegéssiu, tercegessin

IMPERATIU: terceja, tercegi, tercegem, tercegeu, tercegin

->tercejat

■tercejat -ada

[de tercejar]

adj 1 Dividit en tres parts.

2 HERÀLD Dit de l’escut dividit en tres parts per línies rectes horitzontals, verticals o diagonals.

->tercer

■tercer -a

[del ll. tertiarius, -a, -um, íd., der. de tertius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

1 1 adj i m i f [símb: 3r 3a] Que, en una sèrie, en té dos davant seu, el que fa tres. Ell és el tercer de la classe.

2 tercera instància DR CAT Procediment admès a Catalunya quan hi havia disconformitat entre dues sentències de primera i segona instància.

3 tercer opositor (o simplement tercer) DR PROC Persona que, sense ésser part en un litigi, pretén que la sentència perjudica els seus drets i s’hi oposa per un recurs de terceria.

2 adj 1 Dit de cadascuna de les parts d’una quantitat o d’un tot dividits en tres parts iguals. En van morir les dues terceres parts.

2 tercer estat HIST Nom donat, en l’estructura estamental de l’antic règim, al grup social que formava el conjunt de les forces productives, integrat per la burgesia, les classes populars urbanes i els camperols lliures.

3 tercer orde CATOL Associació pietosa que depèn d’un orde religiós, els membres de la qual s’esforcen a assolir la perfecció cristiana seguint una regla adaptada a la vida secular.

3 m i f Mitjancer entre dos. Fer de tercer.

4 m 1 El qui no és cap de les dues persones que intervenen en un afer, etc. Això seria fer mal a un tercer.

2 DR PROC Tercer opositor.

3 ant Encarregat de recollir en custòdia els delmes fins que eren lliurats als participants.

4 assegurança a tercers ASSEG Dins l’assegurança d’automòbils, assegurança que es fa càrrec de la responsabilitat per danys causats a terceres persones a causa de la circulació.

5 tercer en discòrdia DR Persona nomenada entre àrbitres o perits perquè decideixi en discòrdia de llurs dictàmens.

5 f MÚS 1 Tercer grau de l’escala.

2 Interval que es troba a la distància de tres graus en l’escala diatònica.

->tercerament

■tercerament

[de tercer]

adv En tercer lloc.

->tercerejar

■tercerejar

[de tercer]

v intr Intervenir com a tercer o com a intermediari en un assumpte o una qüestió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tercerejar

GERUNDI: tercerejant

PARTICIPI: tercerejat, tercerejada, tercerejats, tercerejades

INDICATIU PRESENT: tercerejo, tercereges, tercereja, terceregem, terceregeu, terceregen

INDICATIU IMPERFET: tercerejava, tercerejaves, tercerejava, tercerejàvem, tercerejàveu, tercerejaven

INDICATIU PASSAT: terceregí, tercerejares, tercerejà, tercerejàrem, tercerejàreu, tercerejaren

INDICATIU FUTUR: tercerejaré, tercerejaràs, tercerejarà, tercerejarem, tercerejareu, tercerejaran

INDICATIU CONDICIONAL: tercerejaria, tercerejaries, tercerejaria, tercerejaríem, tercerejaríeu, tercerejarien

SUBJUNTIU PRESENT: terceregi, terceregis, terceregi, terceregem, terceregeu, terceregin

SUBJUNTIU IMPERFET: terceregés, terceregessis, terceregés, terceregéssim, terceregéssiu, terceregessin

IMPERATIU: tercereja, terceregi, terceregem, terceregeu, terceregin

->terceria

■terceria

Part. sil.: ter_ce_ri_a

[de tercer; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 1 Mediació d’un tercer o mitjancer en una contesa, qüestió, assumpte, etc.

2 esp DR PROC Recurs interposat durant un procés judicial entre dos o més litigants per un tercer que no és ni el creditor ni el deutor, però que hi té dret per tal de defensar el propi dret o coadjuvar amb un dels litigants.

2 Avantatge que hom en treu.

->tercermundisme

■tercermundisme

m 1 Conjunt de problemes i fenòmens referents al subdesenvolupament del Tercer Món.

2 Condició de tercermundista.

->tercermundista

■tercermundista

[de tercer i el ll. mundus ‘món’]

adj 1 Relatiu o pertanyent al Tercer Món.

2 Propi del Tercer Món. Carreteres tercermundistes.

->tercerol

■tercerol -a

[de tercer; 1a FONT: 1628]

1 m i f Tercer pel seu lloc, pel seu rang, etc.

2 m MAR Nom donat a diverses coses que ocupen el tercer lloc.

3 f ARM Arma de foc que fou emprada per la cavalleria fins al començament del segle XX i posteriorment per la policia i altres forces armades.

4 f EMBAL Barril de cabuda mitjana.

5 m Conill que encara no ha arribat a l’edat adulta.

->tercet

■tercet

[de l’it. terzetto, íd.]

m 1 1 MÚS Trio.

2 col·loq Grup de tres persones que van plegades. Quin tercet!

2 POÈTICA Agrupació de tres versos.

->tèrcia

■tèrcia

Part. sil.: tèr_ci_a

[del ll. (hora) tertia ‘(hora) tercera’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 CRON Divisió romana del dia, corresponent a les nou del matí.

2 LITÚRG Hora menor de l’ofici diví, corresponent a l’hora romana homònima.

->terciaire

■terciaire

Part. sil.: ter_ci_ai_re

[de terç]

m i f MAR i PESC Tripulant tercer d’una barca de pesca, a càrrec del qual són les feines petites, la compra de queviures i la cuina.

->terciana

■terciana

Part. sil.: ter_ci_a_na

[v. terçana]

adj PAT Terçana.

->terciari

■terciari -ària

Part. sil.: ter_ci_a_ri

[del ll. tertiarius, -a, -um, íd.]

1 adj Tercer en ordre o grau.

2 m i f CATOL 1 Membre d’un tercer orde.

2 terciari regular Membre d’un tercer orde regular, generalment institut religiós, que es beneficia dels seus privilegis i en segueix la regla.

3 terciari secular Persona civil o eclesiàstica secular que segueix l’espiritualitat d’un orde aprovat, amb una constitució o regles especials autoritzades per la Santa Seu.

3 ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al terciari.

2 m Sistema o període més antic de l’era cenozoica.

4 adj i m ELECTROT Dit de l’enrotllament d’un transformador destinat a ésser connectat a un circuit auxiliar.

5 adj QUÍM ORG 1 Dit de cadascun dels àtoms de carboni saturats, els quals en una estructura complexa es troben units a altres tres àtoms de carboni.

2 p ext Dit d’alguns grups funcionals quan van units a un carboni terciari.

3 Dit del tipus d’amina en què existeix un grup —N, unit a tres àtoms de carboni diferents.

6 sector terciari ECON Conjunt de les activitats econòmiques considerades com a no productives, o no directament productives, anomenat també sector residual o sector de serveis.

->terciarisme

terciarisme

Part. sil.: ter_ci_a_ris_me

m PAT Conjunt de símptomes que caracteritzen la sífilis terciària.

->terciarització

terciarització

Part. sil.: ter_ci_a_rit_za_ci_ó

[de terciari]

f ECON Predomini del sector terciari considerat com a fase més avançada del creixement econòmic.

->tercina

■tercina

[de l’it. terzina, íd.]

f POÈTICA Tercet encadenat.

->terciogènit

■terciogènit -a

Part. sil.: ter_ci_o_gè_nit

[formació culta analògica sobre la base de primogènit]

1 adj Relatiu o pertanyent als terciogènits.

2 m i f Fill tercer.

->terçó

■terçó -ona

[de terç]

1 adj i m i f RAM Dit de l’animal de peu rodó de dos a tres anys.

2 m HIST Antiga demarcació administrativa de la Vall d’Aran que, en nombre de tres, agrupava totes les parròquies.

->terebè

■terebè

m QUÍM ORG Mescla de terpens, constituïda principalment per d,1-limonè i terpinè, que hom obté per tractament amb àcid sulfúric de l’oli de trementina.

->terebèl·lids

terebèl·lids

m ZOOL 1 pl Família de poliquets de la subclasse dels poliquets sedentaris, amb un plomall de tentacles filamentosos i amb brànquies filiformes o arborescents.

2 sing Poliquet de la família dels terebèl·lids.

->terebentè

■terebentè

m QUÍM ORG Nom a abandonar per a l’α-pinè.

->terebentina

terebentina

[del ll. (resina) terebinthina, íd.]

f QUÍM ORG Trementina.

->terebint

■terebint

[del ll. terebinthus, i aquest, del gr. terébinthos, íd.]

m BOT Noguerola.

->terebintals

terebintals

f BOT 1 pl Ordre de dicotiledònies dialipètales, integrat per plantes llenyoses secretores de resines o essències, amb fulles alternes i flors hermafrodites. Comprèn les següents famílies principals: aceràcies, anacardiàcies, burseràcies, cneoràcies, coriariàcies, hipocastanàcies, meliàcies, meliantàcies, poligalàcies, rutàcies, sapindàcies, simarubàcies i voquisiàcies.

2 sing Planta de l’ordre de les terebintals.

->terebració

■terebració

Part. sil.: te_re_bra_ci_ó

[del ll. terebratio, -ōnis, íd. (v. terebrant)]

f CIR Perforació o trepanació d’un òrgan del cos.

->terebrant

■terebrant

[del ll. terebrans, -ntis, participi de terebrare ‘perforar, trepanar’, der. de terĕra ‘perforadora, trepant’, i aquest, del terĕre ‘fregar, polir, triturar’, de la mateixa arrel de tarătrum ‘barrina’ (v. traire)]

1 adj 1 ZOOL Dit de certs mol·luscs que foraden la roca, la fusta, etc.

2 fig PAT Dit del dolor que produeix una sensació com si hom perforés la part malalta.

2 m ENTOM 1 pl Subordre d’insectes pterigots hemimetàbols de l’ordre dels tisanòpters, amb un oviscapte en les femelles.

2 sing Insecte del subordre dels terebrants.

->terebràtula

■terebràtula

f ZOOL Llàntia.

->terebratúlids

■terebratúlids

m ZOOL 1 pl Família de lofoforats braquiòpodes de la subclasse dels testicardins, que inclou la llàntia i la terebratulina.

2 sing Braquiòpode de la família dels terebratúlids.

->terebratulina

terebratulina

f ZOOL Gènere de braquiòpodes de la subclasse dels testicardins, de la família dels terebratúlids (Terebratulina sp), amb els braços tentaculats, la closca allargada en forma oval i que inclou espècies bentòniques.

->teredínids

teredínids

m ZOOL 1 pl Família de mol·luscs lamel·libranquis de l’ordre dels eulamel·libranquis, de cos allargat, vermiforme, recobert per dues valves curtes amb les quals excava galeries a la fusta. Inclou el gènere Teredo, amb l’espècie Teredo navalis (broma o corc marí).

2 sing Mol·lusc de la família dels teredínids.

->tereftalat

■tereftalat

m QUÍM ORG 1 Qualsevol sal o èster de l’àcid tereftàlic.

2 tereftalat de dimetil TÈXT Sòlid cristal·lí que hom obté per oxidació del p-xilè, seguida d’esterificació amb metanol.

->tereftàlic

■tereftàlic, àcid

QUÍM ORG Un dels isòmers de l’àcid ftàlic.

->tereré

tereré

[del cast. tereré, i aquest, del guaraní tereré, íd.]

[pl -és] m ALIM Beguda obtinguda per maceració en fred del mate.

->tereseta

■tereseta

f A Mallorca, titella.

->teresià

■teresià -ana

Part. sil.: te_re_si_à

1 adj Relatiu o pertanyent a Teresa de Jesús o als ordes religiosos fundats sota la seva advocació. Espiritualitat teresiana.

2 f CATOL Membre d’un orde religiós femení, dedicat a l’ensenyament, fundat a Tarragona el 1876 per Enric d’Ossó.

->terfenil

terfenil

m QUÍM ORG Compost orgànic, de fórmula C18H14, utilitzat com a detector de radioactivitat.

->tergal

■tergal

[marca registrada francesa, de (acide) tér(éphtalique)]

m TÈXT Nom amb el qual són coneguts els filaments i les fibres sintètiques de polièster llançats al mercat amb el nom comercial Tergal.

->tergita

tergita

f ENTOM Placa cuticular engruixida de la cara dorsal de cada segment d’un artròpode.

->tergiversable

■tergiversable

[de tergiversar]

adj Que pot ésser tergiversat.

->tergiversació

■tergiversació

Part. sil.: ter_gi_ver_sa_ci_ó

[del ll. tergiversatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de tergiversar;

2 l’efecte.

->tergiversador

■tergiversador -a

[del ll. tergiversator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj i m i f Que tergiversa.

->tergiversar

■tergiversar

[del ll. tergiversari ‘girar l’esquena; tergiversar’, comp. de tergum ‘esquena’ i vertĕre ‘girar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr En una descripció, una narració, etc., deformar els fets, canviar les paraules d’altri, etc., a fi que prevalgui l’error. Vau tergiversar les seves paraules: no era allò el que realment volia dir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tergiversar

GERUNDI: tergiversant

PARTICIPI: tergiversat, tergiversada, tergiversats, tergiversades

INDICATIU PRESENT: tergiverso, tergiverses, tergiversa, tergiversem, tergiverseu, tergiversen

INDICATIU IMPERFET: tergiversava, tergiversaves, tergiversava, tergiversàvem, tergiversàveu, tergiversaven

INDICATIU PASSAT: tergiversí, tergiversares, tergiversà, tergiversàrem, tergiversàreu, tergiversaren

INDICATIU FUTUR: tergiversaré, tergiversaràs, tergiversarà, tergiversarem, tergiversareu, tergiversaran

INDICATIU CONDICIONAL: tergiversaria, tergiversaries, tergiversaria, tergiversaríem, tergiversaríeu, tergiversarien

SUBJUNTIU PRESENT: tergiversi, tergiversis, tergiversi, tergiversem, tergiverseu, tergiversin

SUBJUNTIU IMPERFET: tergiversés, tergiversessis, tergiversés, tergiverséssim, tergiverséssiu, tergiversessin

IMPERATIU: tergiversa, tergiversi, tergiversem, tergiverseu, tergiversin

->tèric

tèric -a

adj ZOOL Relatiu o pertanyent als teris.

->teringa

■teringa

f dial fila 1 1. Havien construït una teringa de cases just a la vora del riu.

->teriologia

teriologia

Part. sil.: te_ri_o_lo_gi_a

f ZOOL Branca de la zoologia, i més concretament de la mastologia, que estudia els mamífers típics o teris.

->teriològic

teriològic -a

Part. sil.: te_ri_o_lò_gic

adj ZOOL Relatiu o pertanyent a la teriologia.

->teriomorf

■teriomorf -a

Part. sil.: te_ri_o_morf

adj i m i f Que té la forma d’animal. Divinitats teriomorfes.

->teriomòrfic

teriomòrfic -a

Part. sil.: te_ri_o_mòr_fic

adj Relatiu o pertanyent al teriomorfisme.

->teriomorfisme

■teriomorfisme

Part. sil.: te_ri_o_mor_fis_me

m HIST REL En algunes religions, forma animal atribuïda a les divinitats, als esperits, als dimonis, etc.

->teris

■teris

m ZOOL 1 pl Subclasse de mamífers que agrupa tots els existents llevat dels prototeris. Comprèn les infraclasses dels pantoteris (mesozoics, tots fòssils), els metateris i els placentaris.

2 sing Mamífer de la subclasse dels teris.

->teriyaki

teriyaki

m GASTR Plat de la cuina japonesa elaborat a base de carn o peix, en què els ingredients es deixen marinar en una salsa feta amb shoyu, mirin i gingebre, i posteriorment es rosteixen i es caramel·litzen amb la mateixa salsa, a la qual hom ha afegit sucre i sake.

->terliç

■terliç

[del ll. trilix, -īcis, ‘teixit de tres fils’, comp. de tres ‘tres’ i licium ‘fil’]

m TÈXT Roba de cotó amb lligat de sarja i dibuixos de colors a llistes.

->term-

■term-

Forma prefixada del mot grec thermós, que significa ‘calent’ i que indica relació amb la calor o amb la temperatura. Ex.: termalgèsia.

->-term

■-term -terma

Forma sufixada del mot grec thermós, que significa ‘calent’ i que indica relació amb la calor o amb la temperatura. Ex.: isoterm.

->termal

■termal

[formació culta analògica sobre la base del ll. thermae, -arum ‘termes, banys calents’]

adj 1 1 Dit de l’aigua que per causa natural brolla de la font a una temperatura superior almenys en 5° a la de la mitjana anual del medi ambient on és localitzada la font.

2 Dit de la font d’on brolla l’aigua termal.

2 Relatiu o pertanyent a les termes.

->termalgèsia

termalgèsia

Part. sil.: ter_mal_gè_si_a

f PAT Termoalgèsia.

->termalisme

■termalisme

m Conjunt dels serveis mèdics, assistencials, hotelers, etc., destinats a la utilització de les aigües termals.

->termalitat

■termalitat

[de termal]

f Qualitat de termal.

->termalització

termalització

Part. sil.: ter_ma_lit_za_ci_ó

f TECNOL i FÍS ATÒM En una generació de neutrons d’una reacció de fissió en cadena, disminució de l’energia cinètica dels neutrons mitjançant el moderador.

->termàntic

■termàntic -a

adj MED i TERAP Que excita la calor natural. Medicament termàntic.

->termatologia

■termatologia

Part. sil.: ter_ma_to_lo_gi_a

[formació culta analògica anòmala sobre el gr. thermós ‘calent’ i -logia, amb -ato-, propi d’altres mots savis (dermatologia, estomatologia, etc.), per distingir-lo de termologia]

f MED i TERAP Estudi científic de la calor com a agent terapèutic.

->terme

■terme

[del ll. tĕrmĭnus, íd., que en el reflex en les llengües romàniques es confongué amb el sinònim neutre més arcaic i vg. termen, -ĭnis; 1a FONT: s. XI]

[pl termes o, ant i dial, térmens] m 1 1 Cadascuna de les fites o vedrunes que assenyalen els límits d’una extensió de terreny. Posar termes a una propietat.

2 DR CIV Porció de territori limitada per propietat o jurisdicció, especialment territori que forma la jurisdicció d’un municipi. En aquest cas hom l’anomena generalment terme municipal.

3 pl DR CIV Totalitat del territori d’un municipi, castell, etc.

4 terme rural (o simplement terme) HIST DR Territori jurisdiccional sense lloc habitat.

2 1 Cadascun dels graus de distància dels objectes representats en pintura o dels que es veuen en la realitat d’un paisatge, d’un lloc qualsevol. Apareixen uns arbres a primer terme.

2 fig Cadascun dels graus de situació de persones o coses amb relació a llur jerarquia o poder d’exhibició. Aquell pobre noi sempre restava en segon terme.

3 Fi d’un espai a recórrer. Ella va arribar la primera al terme de la cursa.

4 1 Fi d’un període de temps, època en què una cosa fineix, en què hom ha de pagar un lloguer, etc. Quan tindrà terme aquest teu procedir? Manllevar una cosa a llarg terme, a curt terme.

2 DR CIV Element accidental dels actes jurídics que té com a efecte l’ajornament de llur execució (terme suspensiu), la fixació de la data o de les condicions en què s’extingeix (terme resolutori), o bé la pròrroga concedida pel creditor al deutor (terme de gràcia).

3 DR PROC Moment en què cal realitzar un acte processal i que és establert pel jutge d’acord amb la llei.

4 ECON Període de temps establert per a l’estudi del comportament dinàmic de determinades magnituds econòmiques.

5 ECON En una venda a termes, cadascun dels pagaments parcials que hom fa a temps fixats fins a completar una suma a pagar. És anomenat també termini. Avui he pagat l’últim terme.

6 a terme OBST Dit del part que s’esdevé entre les trenta-set i les quaranta-dues setmanes de gestació.

7 a terme OBST i PEDIAT Dit del nadó nascut entre les trenta-set i les quaranta-dues setmanes de gestació.

8 portar (o dur) a terme (una cosa) loc verb Donar-hi cap, acabar-la. No ha pogut portar a terme el seu projecte.

9 posar terme (a una cosa) loc verb Donar-li fi, fer que s’acabi, que no continuï. Hem de posar terme a aquesta situació.

10 venda a termes ECON Modalitat de crèdit al consum, anomenada també venda a terminis, per la qual el pagament d’una compra es fa efectiu, en una part o en la totalitat, a poc a poc, per mitjà de successius lliuraments que són determinats al moment d’efectuar-se l’operació.

5 LING 1 Mot. Ho ha dit amb el terme apropiat.

2 esp Unitat lexical usada amb significat unívoc en una ciència o una disciplina determinada per tal d’evitar una correspondència equívoca entre els conceptes i llur expressió.

6 LÒG 1 Cadascun dels dos membres que delimiten una proposició: el subjecte i el predicat.

2 Cadascun dels tres membres que, repetits, integren el sil·logisme.

7 MAT 1 Cadascuna de les parts que formen una expressió algèbrica additiva.

2 Cadascuna de les quantitats que formen una raó, proporció, progressió, sèrie, successió, etc.

3 El numerador o el denominador d’una fracció.

4 Cadascun dels valors extrems o mitjans d’una proporció.

5 Cadascuna de les parts que apareixen a l’esquerra o a la dreta d’una igualtat o desigualtat.

6 terme general Terme que conté paràmetres, de manera que, particularitzant els valors d’aquests, hom obté tots els termes específics d’un conjunt donat.

7 terme independent En un polinomi o en una equació, terme que no afecta cap incògnita.

8 terme mitjà En estadística, mitjana.

8 pl 1 Condicions, circumstàncies que limiten quelcom.

2 DR Proposicions, limitacions, etc., establertes en un contracte, etc.

->termenal

■termenal

[de terme; 1a FONT: 1305]

m Fita o sèrie de fites que assenyalen els límits o divisòria entre dos termes, dues propietats, etc.

->transició

■transició

Part. sil.: tran_si_ci_ó

[del ll. transitio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Acció de passar més o menys ràpidament d’un estat a un altre, d’un assumpte a un altre, d’una idea a una altra, etc. Una transició sobtada del fred a la calor.

2 FÍS ATÒM En un nucli atòmic que es troba en un nivell energètic excitat, evolució cap a un altre d’energia més petita, mitjançant l’emissió d’una radiació electromagnètica.

3 elements de transició QUÍM INORG Denominació genèrica dels elements que presenten una configuració electrònica amb capes d o f parcialment ocupades.

4 QUÍM FÍS 1 estat de transició En una reacció química, entitat intermèdia entre els reactius i els productes.

2 teoria de l’estat de transició Teoria coneguda també com a teoria de les velocitats de reacció absolutes, per a explicar la relació entre la constant de velocitat de reacció i la temperatura.

5 temperatura de transició vítria QUÍM FÍS Pel que fa als materials de natura polimèrica, totalment o parcialment amorfa, temperatura inferior a la de fusió per sota de la qual no existeix mobilitat molecular.

->transient

■transient

Part. sil.: tran_si_ent

[del ll. transiens, -euntis, participi pres. de transīre ‘passar enllà’]

adj 1 Transitiu.

2 Que obra més enllà de si mateix; transcendent.

->transigència

■transigència

Part. sil.: tran_si_gèn_ci_a

[de transigent]

f Qualitat o condició de transigent.

->transigent

■transigent

[del ll. transigens, -ntis, participi pres. de transigĕre ‘transigir’]

adj Que transigeix.

->transigir

■transigir

[del ll. transigĕre, íd.; 1a FONT: 1584]

v intr 1 Consentir, en bé de la concòrdia, en allò que hom no creu raonable o veritable.

2 Fer concessions en allò que és objecte de litigi, de contesa, etc., a fi d’arribar a un acord, acceptant en part allò que hom no considera just, per a evitar d’entrar en judici. No transigirà mai en la qüestió del repartiment de béns. L’amo no transigeix amb l’incompliment de l’horari.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transigir

GERUNDI: transigint

PARTICIPI: transigit, transigida, transigits, transigides

INDICATIU PRESENT: transigeixo, transigeixes, transigeix, transigim, transigiu, transigeixen

INDICATIU IMPERFET: transigia, transigies, transigia, transigíem, transigíeu, transigien

INDICATIU PASSAT: transigí, transigires, transigí, transigírem, transigíreu, transigiren

INDICATIU FUTUR: transigiré, transigiràs, transigirà, transigirem, transigireu, transigiran

INDICATIU CONDICIONAL: transigiria, transigiries, transigiria, transigiríem, transigiríeu, transigirien

SUBJUNTIU PRESENT: transigeixi, transigeixis, transigeixi, transigim, transigiu, transigeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: transigís, transigissis, transigís, transigíssim, transigíssiu, transigissin

IMPERATIU: transigeix, transigeixi, transigim, transigiu, transigeixin

->transil·luminació

transil·luminació

Part. sil.: trans_il_lu_mi_na_ci_ó

f DIAG Il·luminació, per transparència, d’una cavitat.

->transir

■transir

[del ll. transīre ‘passar enllà’]

v intr obs Passar de vida a mort; morir.

->transistor

■transistor

[de l’angl. transistor, contracció de tran(sfer) (re)sistor ‘resistència de transferència’, proposada per l’investigador nord-americà John Pierce; 1a FONT: c. 1955]

m 1 ELECTRÒN Dispositiu electrònic d’estat sòlid basat en les propietats conductores dels semiconductors, degudes a la presència dels portadors majoritaris i minoritaris. Transistor unipolar, bipolar.

2 p ext RADIOTÈC Aparell receptor de ràdio que funciona amb transistors.

->transistorització

■transistorització

Part. sil.: tran_sis_to_rit_za_ci_ó

[de transistoritzar]

f ELECTRÒN Acció de transistoritzar.

->transistoritzar

transistoritzar

[de transistor]

v tr ELECTRÒN Aplicar transistors als aparells o equips electrònics.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transistoritzar

GERUNDI: transistoritzant

PARTICIPI: transistoritzat, transistoritzada, transistoritzats, transistoritzades

INDICATIU PRESENT: transistoritzo, transistoritzes, transistoritza, transistoritzem, transistoritzeu, transistoritzen

INDICATIU IMPERFET: transistoritzava, transistoritzaves, transistoritzava, transistoritzàvem, transistoritzàveu, transistoritzaven

INDICATIU PASSAT: transistoritzí, transistoritzares, transistoritzà, transistoritzàrem, transistoritzàreu, transistoritzaren

INDICATIU FUTUR: transistoritzaré, transistoritzaràs, transistoritzarà, transistoritzarem, transistoritzareu, transistoritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: transistoritzaria, transistoritzaries, transistoritzaria, transistoritzaríem, transistoritzaríeu, transistoritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: transistoritzi, transistoritzis, transistoritzi, transistoritzem, transistoritzeu, transistoritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: transistoritzés, transistoritzessis, transistoritzés, transistoritzéssim, transistoritzéssiu, transistoritzessin

IMPERATIU: transistoritza, transistoritzi, transistoritzem, transistoritzeu, transistoritzin

->transistoritzat

transistoritzat -ada

[de transistor]

adj ELECTRÒN Dit de l’aparell, equip, etc., que funciona amb transistors. Receptor transistoritzat.

->transit

■transit -ida

[del cast. transido, íd.]

adj Consumit, especialment per una pena. Transit de dolor.

->trànsit

■trànsit

Cp. l’acc. 1 amb tràfec i tràfic

[del ll. transĭtus, -us, íd., der. de transīre ‘passar enllà’; 1a FONT: s. XV]

m 1 1 Acció de passar per un lloc, especialment per una via pública. Un camió bolcat impedia el trànsit.

2 DR i TRANSP Circulació, moviment de persones, vehicles, per carrers i vies públiques, moviment d’embarcacions o d’avions, de ferrocarrils, etc. En aquest carrer hi ha molt de trànsit. Regular el trànsit.

3 de trànsit loc adv De pas.

4 de trànsit loc adv esp DR FISC Dit de les mercaderies que no paguen drets d’entrada en un indret que no fan sinó travessar.

5 trànsit lleuger TRANSP Trànsit constituït per vehicles de poc pes, com ara cotxes, camionetes o tractors agrícoles.

6 trànsit pesant TRANSP Trànsit constituït per vehicles de molt pes, com ara camions o autocars.

2 AERON Situació d’un viatger en una escala, que no cal que passi el control de duana.

3 ASTR Pas d’un dels planetes inferiors per davant del disc solar.

4 1 Pas o canvi d’un estat a un altre.

2 GEOL Canvi d’una roca en una altra sense cap discontinuïtat aparent.

3 RELIG Mort d’una persona justa, santa, en tant que és el seu pas d’aquesta vida a l’eterna. Hom celebra el trànsit de la Mare de Déu el 15 d’agost.

4 trànsit de la mort Expressió amb què hom designa la mort com a pas d’una vida a una altra.

5 Moment crític, del qual depèn un canvi radical o molt important.

6 ESPIR i PSIC Condició o estat psicofisiològic especial típic dels mèdiums o altres persones durant les sessions d’espiritisme.

->transitable

■transitable

[de transitar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Dit del lloc per on hom pot transitar. Aquest carrer no és transitable.

->transitar

■transitar

[del b. ll. transitare, íd., freqüentatiu de transīre ‘passar enllà’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr Anar per una via pública. És perillós de transitar per aquests carrers.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transitar

GERUNDI: transitant

PARTICIPI: transitat, transitada, transitats, transitades

INDICATIU PRESENT: transito, transites, transita, transitem, transiteu, transiten

INDICATIU IMPERFET: transitava, transitaves, transitava, transitàvem, transitàveu, transitaven

INDICATIU PASSAT: transití, transitares, transità, transitàrem, transitàreu, transitaren

INDICATIU FUTUR: transitaré, transitaràs, transitarà, transitarem, transitareu, transitaran

INDICATIU CONDICIONAL: transitaria, transitaries, transitaria, transitaríem, transitaríeu, transitarien

SUBJUNTIU PRESENT: transiti, transitis, transiti, transitem, transiteu, transitin

SUBJUNTIU IMPERFET: transités, transitessis, transités, transitéssim, transitéssiu, transitessin

IMPERATIU: transita, transiti, transitem, transiteu, transitin

->transitari

transitari -ària

adj i m i f TRANSP i ECON Dit de la persona física o jurídica que s’ocupa de gestionar el transport de béns i mercaderies que s’exporten o s’importen, d’acord amb les necessitats dels seus clients.

->transitat

■transitat -ada

[de transitar]

adj Dit del camí per on transita molta gent o molts vehicles. És una de les carreteres més transitades.

->transitiu

■transitiu -iva

Part. sil.: tran_si_tiu

[del ll. transitīvus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Que passa o es transfereix de l’un a l’altre.

2 FILOS Que obra més enllà de si mateix, transcendent.

3 GRAM 1 Dit d’un verb de predicació incompleta que exigeix un complement directe.

2 Propi d’un verb transitiu. L’ús transitiu del verb “dimitir".

3 Dit d’una oració que té un verb transitiu o un d’usat com a tal.

4 relació transitiva ÀLG Relació R en un conjunt A tal, que si a i b són relacionats per R (a R b) i b, c també ho són (b R c), aleshores entre a i c també hi ha la mateixa relació.

->transitivament

■transitivament

[de transitiu]

adv D’una manera transitiva, com a transitiu.

->transitivitat

■transitivitat

[de transitiu]

f 1 Qualitat de transitiu.

2 GRAM Propietat d’un verb transitiu.

->transitori

■transitori -òria

[del ll. transitorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que serveix de transició. Disposicions transitòries.

2 De curta durada. En aquest món tot és transitori.

3 ELECT Dit del règim de funcionament d’un corrent elèctric que té lloc durant el període de temps transcorregut abans d’assolir el règim permanent.

->transitòriament

■transitòriament

Part. sil.: tran_si_tò_ri_a_ment

[de transitori]

adv D’una manera transitòria.

->transitorietat

■transitorietat

Part. sil.: tran_si_to_ri_e_tat

[de transitori]

f Qualitat de transitori.

->transitró

transitró

m ELECTRÒN Oscil·lador de relaxació mitjançant un pèntode, destinat a generar una tensió en dent de serra.

->translació

■translació

Part. sil.: trans_la_ci_ó

[del ll. translatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 1 Acció de traslladar o traslladar-se;

2 l’efecte.

2 1 MEC Moviment d’un sòlid en què tots els punts que el constitueixen experimenten el mateix desplaçament.

2 ASTR Moviment d’un astre que es desplaça seguint una òrbita al voltant d’un altre astre.

3 CRISTAL·L Operació de simetria que consisteix a desplaçar les figures sense que es deformin, de manera que tots llurs punts descriuen trajectòries rectilínies, iguals i paral·leles.

4 ECON i DR FISC Procés pel qual un impost originàriament pagat o atribuït a una persona física o jurídica, repercuteix finalment en d’altres que en paguen efectivament l’import.

5 GEN Traducció.

6 GEOM Transformació geomètrica que a cada punt M del pla n’hi associa un altre M′ de manera que el vector MM′ sigui un representant d’un vector lliure v prefixat, anomenat vector de la translació.

7 INFORM Modificació de les parts d’adreça que conté un programa traslladable perquè les referències corresponguin a les posicions en què el programa és executat.

8 RET Metàfora.

->translatici

■translatici -ícia

[del ll. translaticius, -a, -um, íd.]

adj RET Figuratiu, no literal. Aquesta frase s’ha d’entendre en sentit translatici.

->translatíciament

■translatíciament

Part. sil.: trans_la_tí_ci_a_ment

[de translatici]

adv Amb sentit translatici. El mot s’ha d’entendre translatíciament.

->translatiu

■translatiu -iva

Part. sil.: trans_la_tiu

[del ll. translativus, -a, -um ‘que transporta, que separa, que recusa’]

adj DR Que transfereix la propietat d’una cosa. Un títol translatiu de domini.

->translàtor

translàtor

m BOT En les asclepiadàcies, unitat de transport de pol·len integrada per pol·linis i per peces accessòries.

->translimitació

■translimitació

Part. sil.: trans_li_mi_ta_ci_ó

[de translimitar]

f Acció de translimitar o de translimitar-se.

->translimitar

■translimitar

[del b. ll. translimitare, íd.]

v 1 tr Traspassar els límits deguts.

2 pron Extralimitar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: translimitar

GERUNDI: translimitant

PARTICIPI: translimitat, translimitada, translimitats, translimitades

INDICATIU PRESENT: translimito, translimites, translimita, translimitem, translimiteu, translimiten

INDICATIU IMPERFET: translimitava, translimitaves, translimitava, translimitàvem, translimitàveu, translimitaven

INDICATIU PASSAT: translimití, translimitares, translimità, translimitàrem, translimitàreu, translimitaren

INDICATIU FUTUR: translimitaré, translimitaràs, translimitarà, translimitarem, translimitareu, translimitaran

INDICATIU CONDICIONAL: translimitaria, translimitaries, translimitaria, translimitaríem, translimitaríeu, translimitarien

SUBJUNTIU PRESENT: translimiti, translimitis, translimiti, translimitem, translimiteu, translimitin

SUBJUNTIU IMPERFET: translimités, translimitessis, translimités, translimitéssim, translimitéssiu, translimitessin

IMPERATIU: translimita, translimiti, translimitem, translimiteu, translimitin

->transliteració

■transliteració

Part. sil.: trans_li_te_ra_ci_ó

[de transliterar]

f LING Escriptura dels mots d’una llengua determinada amb els signes d’un alfabet diferent.

->transliterar

■transliterar

[formació culta analògica sobre la base del ll. littĕra ‘lletra’]

v tr LING Escriure els mots d’una llengua determinada amb els signes d’un alfabet diferent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transliterar

GERUNDI: transliterant

PARTICIPI: transliterat, transliterada, transliterats, transliterades

INDICATIU PRESENT: translitero, transliteres, translitera, transliterem, translitereu, transliteren

INDICATIU IMPERFET: transliterava, transliteraves, transliterava, transliteràvem, transliteràveu, transliteraven

INDICATIU PASSAT: transliterí, transliterares, transliterà, transliteràrem, transliteràreu, transliteraren

INDICATIU FUTUR: transliteraré, transliteraràs, transliterarà, transliterarem, transliterareu, transliteraran

INDICATIU CONDICIONAL: transliteraria, transliteraries, transliteraria, transliteraríem, transliteraríeu, transliterarien

SUBJUNTIU PRESENT: transliteri, transliteris, transliteri, transliterem, translitereu, transliterin

SUBJUNTIU IMPERFET: transliterés, transliteressis, transliterés, transliteréssim, transliteréssiu, transliteressin

IMPERATIU: translitera, transliteri, transliterem, translitereu, transliterin

->translocació

■translocació

Part. sil.: trans_lo_ca_ci_ó

f GEN Aberració cromosòmica que consisteix en un canvi de posició d’un segment cromosòmic dins del genoma.

->translocasa

translocasa

f BIOQ Enzim de la membrana interna dels mitocondris que té per objecte l’expulsió de l’ATP format per fosforilació oxidativa, alhora que regula el nivell d’adenina-nucleòtids.

->translúcid

■translúcid -a

[del ll. translucĭdus, -a, -um, íd.; 1a FONT: c. 1900]

adj FÍS Que deixa passar la llum però no deixa veure distintament els objectes a través seu.

->translucidesa

■translucidesa

[de translúcid]

f FÍS Qualitat de translúcid.

->transluciditat

■transluciditat

[de translúcid]

f FÍS Translucidesa.

->transmarí

■transmarí -ina

[del ll. transmarinus, -a, -um, íd.]

adj Que és a l’altre costat del mar.

->transmetilació

transmetilació

Part. sil.: trans_me_ti_la_ci_ó

f BIOQ Transferència d’un grup metil d’una substància amb grups metil làbils.

->transmetre

■transmetre

Cp. trametre

[del ll. transmittĕre, íd.]

v 1 tr 1 Fer algú que, del lloc on ell és, quelcom pervingui a un altre lloc. Li vaig transmetre el meu pesar per telèfon. Em va transmetre la idea que ho féssim plegats.

2 TELECOM Fer una transmissió.

2 tr 1 Fer passar quelcom que hom posseeix a un altre o a d’altres; transferir. Amb les seves paraules va saber transmetre-li coratge. Aquesta noia només transmet pessimisme. El motor transmet la força als aparells.

2 DR Fer passar un dret o una obligació a un altre per transmissió de drets o de crèdits.

3 tr 1 Conduir, deixar passar a través seu. Un material no aïllant transmetria el fred del carrer dins l’edifici.

2 ELECT Conduir, deixar passar l’electricitat a través seu.

4 pron Passar per transmissió. Costums que es transmeten de generació en generació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transmetre

GERUNDI: transmetent

PARTICIPI: transmès, transmesa, transmesos, transmeses

INDICATIU PRESENT: transmeto, transmets, transmet, transmetem, transmeteu, transmeten

INDICATIU IMPERFET: transmetia, transmeties, transmetia, transmetíem, transmetíeu, transmetien

INDICATIU PASSAT: transmetí, transmeteres, transmeté, transmetérem, transmetéreu, transmeteren

INDICATIU FUTUR: transmetré, transmetràs, transmetrà, transmetrem, transmetreu, transmetran

INDICATIU CONDICIONAL: transmetria, transmetries, transmetria, transmetríem, transmetríeu, transmetrien

SUBJUNTIU PRESENT: transmeti, transmetis, transmeti, transmetem, transmeteu, transmetin

SUBJUNTIU IMPERFET: transmetés, transmetessis, transmetés, transmetéssim, transmetéssiu, transmetessin

IMPERATIU: transmet, transmeti, transmetem, transmeteu, transmetin

->transmigració

■transmigració

Part. sil.: trans_mi_gra_ci_ó

[del ll. transmigratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de transmigrar;

2 l’efecte.

2 FILOS i RELIG Pas de l’ànima del qui es mor a un altre cos humà, animal o vegetal, segons la doctrina de la metempsicosi. És anomenada també transmigració de les ànimes.

3 FISIOL 1 Canvi de lloc.

2 Diapedesi.

->transmigracionisme

■transmigracionisme

Part. sil.: trans_mi_gra_ci_o_nis_me

[de transmigració]

m FILOS i RELIG Doctrina de la transmigració.

->transmigrar

■transmigrar

[del ll. transmigrare, íd.; 1a FONT: 1460, Roig]

v intr 1 Passar un poble del país que habitava a un altre.

2 FILOS i RELIG Sofrir l’ànima una transmigració.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transmigrar

GERUNDI: transmigrant

PARTICIPI: transmigrat, transmigrada, transmigrats, transmigrades

INDICATIU PRESENT: transmigro, transmigres, transmigra, transmigrem, transmigreu, transmigren

INDICATIU IMPERFET: transmigrava, transmigraves, transmigrava, transmigràvem, transmigràveu, transmigraven

INDICATIU PASSAT: transmigrí, transmigrares, transmigrà, transmigràrem, transmigràreu, transmigraren

INDICATIU FUTUR: transmigraré, transmigraràs, transmigrarà, transmigrarem, transmigrareu, transmigraran

INDICATIU CONDICIONAL: transmigraria, transmigraries, transmigraria, transmigraríem, transmigraríeu, transmigrarien

SUBJUNTIU PRESENT: transmigri, transmigris, transmigri, transmigrem, transmigreu, transmigrin

SUBJUNTIU IMPERFET: transmigrés, transmigressis, transmigrés, transmigréssim, transmigréssiu, transmigressin

IMPERATIU: transmigra, transmigri, transmigrem, transmigreu, transmigrin

->transmissibilitat

■transmissibilitat

[de transmissible]

f Qualitat de transmissible.

->transmissible

■transmissible

[formació culta analògica sobre la base del ll. transmissus, -a, -um, participi de transmittĕre ‘transmetre’]

adj Que pot ésser transmès.

->transmissió

■transmissió

Part. sil.: trans_mis_si_ó

[del ll. transmissio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de transmetre;

2 l’efecte.

2 FISIOL ANIM Conductibilitat nerviosa.

3 MIL Acció de transmetre missatges militars.

4 PAT i GEN Transferència, contagi o comunicació de les malalties o de les qualitats hereditàries.

5 TELECOM Pas o transport d’informació (senyals) entre dos punts per mitjà d’energia elèctrica o electromagnètica, a través d’un medi.

6 TECNOL 1 Comunicació del moviment d’un òrgan o element mecànic a un altre.

2 Òrgan o conjunt d’òrgans que serveixen per a comunicar el moviment d’una peça o d’un element mecànic, o de més d’un, a un altre o a uns altres.

3 AUT i TRANSP Conjunt de tots els òrgans i elements mecànics que contribueixen a transmetre el moviment del motor a les rodes motrius.

7 coeficient de transmissió FÍS ATÒM En mecànica quàntica, probabilitat que té una partícula de travessar una barrera de potencial el nivell d’energia de la qual és superior al de la partícula.

8 dret de transmissió DR CIV CAT Facultat dels hereus del cridat a una herència que mor sense haver-la acceptada ni repudiada, de poder succeir-lo en la facultat de poder acceptar o repudiar aquesta herència.

9 factor de transmissió FÍS Transmitància.

10 transmissió de crèdits DR MERC Cessió de crèdits incorporats o no a un document a l’ordre o al portador.

11 transmissió de drets DR Acte de passar un dret o una obligació del patrimoni jurídic d’una persona al d’una altra.

12 transmissió del pensament PSIC Telepatia, hipnotisme o suggestió.

->transmissivitat

■transmissivitat

[formació culta analògica sobre la base del ll. transmissus, -a, -um, participi de transmittĕre ‘transmetre’]

f FÍS Relació entre l’energia transmesa i la incident en un feix d’ones electromagnètiques.

->transmissor

■transmissor -a

[del ll. transmissor, -ōris, íd.]

1 adj 1 Que transmet.

2 estació transmissora TELECOM Instal·lació capaç d’efectuar una transmissió radiofònica, telefònica, telegràfica, etc.

2 m Aparell destinat a efectuar una transmissió.

->transmitància

■transmitància

Part. sil.: trans_mi_tàn_ci_a

f 1 AUTOM En un sistema o servosistema, relació matemàtica entre les variables de sortida i d’entrada.

2 FÍS [símb: τ, T] En un cos, inversa de l’opacitat, anomenada també factor de transmissió.

->transmodulació

■transmodulació

Part. sil.: trans_mo_du_la_ci_ó

f TELECOM i ELECTRÒN Diafonia.

->transmutabilitat

■transmutabilitat

[de transmutable]

f Qualitat de transmutable.

->transmutable

■transmutable

[de transmutar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que pot ésser transmutat o que pot transmutar-se.

->transmutació

■transmutació

Part. sil.: trans_mu_ta_ci_ó

[del ll. transmutatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de transmutar o de transmutar-se;

2 l’efecte.

2 FÍS ATÒM Canvi d’identitat d’un nucli atòmic que es realitza espontàniament o artificialment en variar el nombre de nucleons que el formen.

->transmutador

■transmutador -a

[de transmutar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que transmuta.

->transmutar

■transmutar

[del ll. transmutare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Transformar una cosa en una altra de natura completament distinta, una substància en una altra. Un excés de radiació podria transmutar el codi genètic.

2 FÍS ATÒM 1 tr Efectuar una transmutació.

2 pron Tenir lloc una transmutació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transmutar

GERUNDI: transmutant

PARTICIPI: transmutat, transmutada, transmutats, transmutades

INDICATIU PRESENT: transmuto, transmutes, transmuta, transmutem, transmuteu, transmuten

INDICATIU IMPERFET: transmutava, transmutaves, transmutava, transmutàvem, transmutàveu, transmutaven

INDICATIU PASSAT: transmutí, transmutares, transmutà, transmutàrem, transmutàreu, transmutaren

INDICATIU FUTUR: transmutaré, transmutaràs, transmutarà, transmutarem, transmutareu, transmutaran

INDICATIU CONDICIONAL: transmutaria, transmutaries, transmutaria, transmutaríem, transmutaríeu, transmutarien

SUBJUNTIU PRESENT: transmuti, transmutis, transmuti, transmutem, transmuteu, transmutin

SUBJUNTIU IMPERFET: transmutés, transmutessis, transmutés, transmutéssim, transmutéssiu, transmutessin

IMPERATIU: transmuta, transmuti, transmutem, transmuteu, transmutin

->transmutatiu

■transmutatiu -iva

Part. sil.: trans_mu_ta_tiu

[de transmutar]

adj Que té la virtut de transmutar, que implica transmutació.

->transmutatori

■transmutatori -òria

[de transmutar; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Transmutatiu.

->transnacional

transnacional

Part. sil.: trans_na_ci_o_nal

adj i f Multinacional.

->transoceànic

■transoceànic -a

Part. sil.: trans_o_ce_à_nic

[de oceànic]

adj 1 Que és a l’altra banda de l’oceà. Les terres transoceàniques.

2 Que passa de l’una banda a l’altra de l’oceà. Viatge transoceànic.

->transovat

transovat -ada

Part. sil.: trans_o_vat

adj BOT Obovat.

->transparència

■transparència

Part. sil.: trans_pa_rèn_ci_a

[de transparent; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat de transparent.

2 ART Pinzellada lleugera, generalment feta amb vernís, que permet de transparentar la textura de la tela d’una pintura.

3 CIN Procediment tècnic que permet de rodar als estudis cinematogràfics escenes d’exteriors.

4 FÍS 1 En el camp de la mecànica clàssica i respecte a una radiació electromagnètica (en general la llum) que incideix en una substància, inversa de l’opacitat, és a dir, relació entre la intensitat de la radiació que travessa la substància i la intensitat de la radiació incident.

2 En el camp de la física atòmica regida per la mecànica quàntica, coeficient de transmissió.

5 FOTOG Diapositiva.

6 transparència de mercat ECON Qualitat d’un mercat en el qual la informació sobre l’evolució, l’estructura i el comportament de l’oferta i la demanda és completa i accessible a tothom que hi concorre.

->transparent

■transparent

[del b. ll. transparens, -ntis, der. de parēre ‘aparèixer’; 1a FONT: 1575, DPou.]

1 adj FÍS 1 Que deixa passar la llum de manera que poden veure’s els objectes a través seu. Un vidre transparent.

2 p ext Que deixa passar, sense absorció, certs tipus de radiacions o feixos de partícules.

2 1 adj De teixit tan clar que permet passar la llum a través seu. Una roba brodada transparent.

2 m Tela, paper, etc., que, posat a manera de cortina, en el buit d’una finestra, etc., serveix per a temperar la llum.

3 adj fig Molt clar d’expressió, que deixa veure el sentit sense dificultat. L’al·lusió era transparent. Un estil transparent.

->transparentar

■transparentar

[de transparent; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr Un cos deixar passar (la llum) a través seu.

2 1 pron Un objecte ésser vist a través d’un cos transparent. Els sostenidors se li transparenten.

2 tr fig Deixar-se endevinar allò que s’oculta darrere el que hom declara o manifesta. Les seves paraules transparentaven un ferm propòsit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transparentar

GERUNDI: transparentant

PARTICIPI: transparentat, transparentada, transparentats, transparentades

INDICATIU PRESENT: transparento, transparentes, transparenta, transparentem, transparenteu, transparenten

INDICATIU IMPERFET: transparentava, transparentaves, transparentava, transparentàvem, transparentàveu, transparentaven

INDICATIU PASSAT: transparentí, transparentares, transparentà, transparentàrem, transparentàreu, transparentaren

INDICATIU FUTUR: transparentaré, transparentaràs, transparentarà, transparentarem, transparentareu, transparentaran

INDICATIU CONDICIONAL: transparentaria, transparentaries, transparentaria, transparentaríem, transparentaríeu, transparentarien

SUBJUNTIU PRESENT: transparenti, transparentis, transparenti, transparentem, transparenteu, transparentin

SUBJUNTIU IMPERFET: transparentés, transparentessis, transparentés, transparentéssim, transparentéssiu, transparentessin

IMPERATIU: transparenta, transparenti, transparentem, transparenteu, transparentin

->transparentment

■transparentment

[de transparent]

adv D’una manera transparent, que es deixa endevinar.

->transpirable

■transpirable

[de transpirar]

adj 1 Que pot transpirar.

2 Que permet la transpiració. Una samarreta transpirable.

->transpiració

■transpiració

Part. sil.: trans_pi_ra_ci_ó

[de transpirar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció de transpirar;

2 l’efecte.

2 FISIOL ANIM 1 Pas dels humors del cos (especialment de la suor) a l’exterior, a través de la pell.

2 transpiració insensible Excreció de suor en petita quantitat que s’evapora abans de poder ésser recollida.

3 transpiració pulmonar Exhalació de vapor d’aigua dels pulmons per la boca, visible en temps fred.

3 FISIOL VEG Procés consistent en l’eliminació per evaporació d’una gran part de l’aigua absorbida per les plantes.

->transpirar

■transpirar

[del b. ll. transpirare, íd., der. de spirare ‘bufar; respirar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v intr 1 1 Excretar en forma de vapor.

2 Exhalar vapor d’aigua un teixit orgànic, una planta, etc. L’organisme transpira adequadament.

2 fig Deixar-se endevinar una cosa secreta. Aquella conxorxa transpirava, i per això els enxamparen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transpirar

GERUNDI: transpirant

PARTICIPI: transpirat, transpirada, transpirats, transpirades

INDICATIU PRESENT: transpiro, transpires, transpira, transpirem, transpireu, transpiren

INDICATIU IMPERFET: transpirava, transpiraves, transpirava, transpiràvem, transpiràveu, transpiraven

INDICATIU PASSAT: transpirí, transpirares, transpirà, transpiràrem, transpiràreu, transpiraren

INDICATIU FUTUR: transpiraré, transpiraràs, transpirarà, transpirarem, transpirareu, transpiraran

INDICATIU CONDICIONAL: transpiraria, transpiraries, transpiraria, transpiraríem, transpiraríeu, transpirarien

SUBJUNTIU PRESENT: transpiri, transpiris, transpiri, transpirem, transpireu, transpirin

SUBJUNTIU IMPERFET: transpirés, transpiressis, transpirés, transpiréssim, transpiréssiu, transpiressin

IMPERATIU: transpira, transpiri, transpirem, transpireu, transpirin

->transpirinenc

■transpirinenc -a

adj 1 Que es troba dellà dels Pirineus.

2 Que va de l’un costat a l’altre dels Pirineus.

->transponedor

transponedor

m TELECOM Etapa transmissora d’un repetidor (un sistema de radionavegació d’una aeronau, un satèl·lit de comunicacions) que només actua per l’estímul de la recepció d’un senyal a transmetre.

->transport

■transport

[de transportar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Acció de transportar;

2 l’efecte.

2 fig Moviment de l’ànim que transporta algú. En un transport d’ira.

3 TRANSP 1 Acció de portar d’un lloc a un altre persones o coses mitjançant vehicles, transportadors, elevadors, ascensors, escales mecàniques o altres instal·lacions.

2 ECON Activitat que proporciona els mitjans per a efectuar el transport de persones o de coses.

3 MAR GUER Vaixell de l’armada destinat a transportar tropes, municions, queviures, etc., especialment en temps de guerra.

4 avió de transport AERON Avió militar destinat al transport de tropes, de queviures i de material de guerra.

5 transport pneumàtic MANUT Transport de matèries pulverulentes o finament granulades o de cartutxos que poden contenir diversos materials petits o, especialment, documents enrotllats, mitjançant un transportador pneumàtic.

4 ELECTROT Transmissió d’energia elèctrica en grans quantitats, generalment a través de línies d’alta tensió i a gran distància.

5 GEOL Qualsevol procés per mitjà del qual les roques o llurs elements es traslladen des d’un lloc cap a un altre.

6 DR MERC Contracte pel qual hom es compromet a portar persones o mercaderies d’un lloc a un altre per un preu fixat.

7 DR TREB Dieta o plus que perceben funcionaris, treballadors, etc., quan per a exercir llur ofici han de traslladar-se en un lloc distint de llur residència.

8 MAT i INFORM Xifra (o senyal que la representa) que apareix en una addició o una multiplicació quan la suma de dues xifres és igual o més gran que la base de numeració utilitzada.

9 equació del transport MEC ESTAD Expressió matemàtica que fa el balanç dels guanys i les pèrdues de partícules en un element de volum dV d’un medi en funció d’una direcció de desplaçament determinada.

10 índex de transport ELECTROQ Variable que hom defineix, per a cada anió o catió d’una solució electrolítica per la qual hom fa circular un corrent elèctric, com la fracció del corrent total transportat per cadascun d’ells.

11 transport actiu BIOL Moviment de molècules i ions a través d’una membrana, generalment en contra del seu gradient electroquímic, per un procés que requereix energia metabòlica.

->transportable

■transportable

[de transportar]

adj Que pot ésser transportat.

->transportació

■transportació

Part. sil.: trans_por_ta_ci_ó

[del ll. transportatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV]

f Acció de transportar; transport.

->transportador

■transportador -a

[de transportar]

1 adj i m i f Que transporta. Un aparell transportador.

2 m 1 GEOM i DIB Cercle o semicercle graduat emprat per a mesurar i dibuixar angles sobre un paper.

2 MANUT Nom donat a diferents instal·lacions fixes que serveixen per a transportar diverses matèries i productes i molt diferents objectes al llarg de determinats trajectes.

3 MÚS Transpositor.

4 transportador electrònic BIOQ Substància capaç d’acceptar electrons d’una altra i transferir-los a una tercera, mitjançant mecanismes d’oxidació-reducció.

->transportament

■transportament

[de transportar]

m Transport.

->transportar

■transportar

[del ll. transportare, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v tr 1 Portar d’un lloc a un altre, especialment mercaderies o passatgers. Amb el carro, el pagès transportava la collita de la finca a casa. Aquest vaixell transporta or. El telecadira transporta gent a la pista d’esquí.

2 MÚS Elevar o abaixar d’un grau o més les notes d’un text musical i, doncs, canviar-ne la tonalitat.

3 fig Una passió, un èxtasi, posar algú fora de si. Transportat per l’entusiasme.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transportar

GERUNDI: transportant

PARTICIPI: transportat, transportada, transportats, transportades

INDICATIU PRESENT: transporto, transportes, transporta, transportem, transporteu, transporten

INDICATIU IMPERFET: transportava, transportaves, transportava, transportàvem, transportàveu, transportaven

INDICATIU PASSAT: transportí, transportares, transportà, transportàrem, transportàreu, transportaren

INDICATIU FUTUR: transportaré, transportaràs, transportarà, transportarem, transportareu, transportaran

INDICATIU CONDICIONAL: transportaria, transportaries, transportaria, transportaríem, transportaríeu, transportarien

SUBJUNTIU PRESENT: transporti, transportis, transporti, transportem, transporteu, transportin

SUBJUNTIU IMPERFET: transportés, transportessis, transportés, transportéssim, transportéssiu, transportessin

IMPERATIU: transporta, transporti, transportem, transporteu, transportin

->transportista

■transportista

[de transport]

adj i m i f Persona que té per ofici fer transports.

->transposar

■transposar

[de posar; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr 1 Invertir l’ordre en què està posada una cosa respecte a d’altres. Aquesta tanca està trasposada: va al revés de les altres.

2 DR ADM Incorporar el contingut (d’una directriu comunitària) a l’ordenament jurídic d’un estat membre de la Unió Europea, adaptant-ne la legislació interna o elaborant noves normes.

3 GRAM 1 Canviar l’ordre gramatical dels membres d’una oració.

2 Canviar la funció gramatical d’un mot.

4 MAT 1 Portar un terme d’una equació d’un membre a l’altre, tot canviant-ne el signe.

2 En una matriu, canviar files per columnes.

5 MÚS Transportar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transposar

GERUNDI: transposant

PARTICIPI: transposat, transposada, transposats, transposades

INDICATIU PRESENT: transposo, transposes, transposa, transposem, transposeu, transposen

INDICATIU IMPERFET: transposava, transposaves, transposava, transposàvem, transposàveu, transposaven

INDICATIU PASSAT: transposí, transposares, transposà, transposàrem, transposàreu, transposaren

INDICATIU FUTUR: transposaré, transposaràs, transposarà, transposarem, transposareu, transposaran

INDICATIU CONDICIONAL: transposaria, transposaries, transposaria, transposaríem, transposaríeu, transposarien

SUBJUNTIU PRESENT: transposi, transposis, transposi, transposem, transposeu, transposin

SUBJUNTIU IMPERFET: transposés, transposessis, transposés, transposéssim, transposéssiu, transposessin

IMPERATIU: transposa, transposi, transposem, transposeu, transposin

->transposició

■transposició

Part. sil.: trans_po_si_ci_ó

[de pondre; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 1 Acció de transposar;

2 l’efecte.

2 CIR Operació que consisteix a trasplantar un empelt sense fixar-lo completament fins que resta unit al nou lloc.

3 ELECTROT Permutació de posició dels conductors d’una línia a fi d’establir una simetria elèctrica entre les diverses fases i en relació amb terra o amb altres línies veïnes.

4 MAT 1 Pas d’un terme d’una equació d’un membre a l’altre, tot canviant-ne el signe.

2 En una matriu, canvi de les files per les columnes.

5 MÚS 1 Acció de transposar o transportar;

2 l’efecte.

6 PAT 1 Situació inversa anormal de les vísceres.

2 transposició dels grans vasos Malaltia congènita del cor en la qual l’artèria aorta s’origina en el ventricle dret i el tronc pulmonar en el ventricle esquerre.

7 QUÍM ORG 1 Tipus general de reacció química que aplega aquells processos en el transcurs dels quals es produeix la migració d’un àtom, un grup o una cadena des d’una posició a una altra d’una molècula.

2 transposició pinacolínica Reacció que consisteix en la transformació d’un 1,2-diol en un aldehid o cetona per tractament amb àcid.

->transpositiu

■transpositiu -iva

Part. sil.: trans_po_si_tiu

[de pondre]

adj 1 Capaç d’ésser transposat, que admet la transposició o inversió.

2 Que produeix transposició.

->transpositor

■transpositor -a

[de pondre]

1 adj 1 Que transposa.

2 esp MÚS Dit dels instruments de vent (clarinet, trompa, corn anglès, trompeta, etc.) que transporten automàticament.

2 m MÚS Mecanisme especial d’alguns instruments de teclat, sobretot l’harmònium, que per simple translació permet de transportar el to d’una manera automàtica. És anomenat també transportador.

->transsaharià

transsaharià -ana

Part. sil.: trans_sa_ha_ri_à

adj Que travessa el Sàhara. Ferrocarril transsaharià.

->transsecte

transsecte

m ARQUEOL Faixa rectangular de terreny en què hom fa una recollida exhaustiva de material arqueològic o de qualsevol tipus d’informació durant una prospecció superficial sistemàtica.

->transsepte

■transsepte

[de l’angl. transept, íd., del b. ll. transseptum, íd., comp. de trans i septum ‘barrera, clos’]

m ARQUIT Nau transversal d’una església; creuer.

->transsexual

■transsexual

Part. sil.: trans_se_xu_al

[de sexual]

adj i m i f PSIC 1 Dit de l’individu que per les seves característiques físiques, anatòmiques, cromosòmiques, gonadals i hormonals és d’un determinat sexe, però té el convenciment total i absolut de pertànyer a l’oposat i que el seu sexe aparent és un error de la natura.

2 Dit de l’individu sotmès a un procés de transsexualitat.

->transsexualitat

■transsexualitat

Part. sil.: trans_se_xu_a_li_tat

[de transsexual]

f PSIC Desig irreprimible de donar al propi cos l’aparença del sexe oposat, encara que calgui sotmetre’s a intervencions quirúrgiques i tractaments hormonals.

->transsiberià

transsiberià -ana

Part. sil.: trans_si_be_ri_à

adj Que travessa la Sibèria. Ferrocarril transsiberià.

->transsignificació

transsignificació

Part. sil.: trans_sig_ni_fi_ca_ci_ó

f TEOL Concepte que cerca d’expressar el fet que el pa i el vi eucarístics passin a ésser signe del cos i de la sang del Senyor que “surt a l’encontre" del creient.

->transsilvà

■transsilvà -ana

adj i m i f De Transsilvània (regió de Romania).

->transsonància

transsonància

Part. sil.: trans_so_nàn_ci_a

f FISIOL ANIM i DIAG 1 Transmissió del so en una part a través d’una altra.

2 transsonància percussòria Combinació de l’auscultació i la percussió que permet de limitar dos òrgans veïns.

->transsònic

■transsònic -a

[de sònic]

adj 1 FÍS 1 Dit de les velocitats immediatament inferiors o superiors a la del so.

2 Relatiu o pertanyent a les velocitats immediatament pròximes a la del so.

2 AERON Dit del règim de vol d’una aeronau quan el nombre de Mach és comprès entre 0,8 i 1,2.

->transsubstanciació

■transsubstanciació

Part. sil.: trans_subs_tan_ci_a_ci_ó

[del b. ll. transsubstantiatio, -ōnis, íd.]

f 1 obs 1 Acció de transsubstanciar;

2 l’efecte.

2 TEOL Segons la definició clàssica del concili de Trento, conversió de tota la substància del pa en el cos de Crist i de tota la substància del vi en la seva sang, restant només les aparences o accidents dels dits pa i vi eucarístics.

->transsubstancial

■transsubstancial

Part. sil.: trans_subs_tan_ci_al

[del b. ll. transsubstantialis, íd.]

adj TEOL Relatiu o pertanyent a la transsubstanciació.

->transsubstanciar

■transsubstanciar

Part. sil.: trans_subs_tan_ci_ar

[del b. ll. transsubstantiare, íd.]

v tr 1 obs Canviar la substància, o realitat objectiva, d’una cosa.

2 esp TEOL Fer la transsubstanciació del pa i del vi en l’eucaristia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transsubstanciar

GERUNDI: transsubstanciant

PARTICIPI: transsubstanciat, transsubstanciada, transsubstanciats, transsubstanciades

INDICATIU PRESENT: transsubstancio, transsubstancies, transsubstancia, transsubstanciem, transsubstancieu, transsubstancien

INDICATIU IMPERFET: transsubstanciava, transsubstanciaves, transsubstanciava, transsubstanciàvem, transsubstanciàveu, transsubstanciaven

INDICATIU PASSAT: transsubstancií, transsubstanciares, transsubstancià, transsubstanciàrem, transsubstanciàreu, transsubstanciaren

INDICATIU FUTUR: transsubstanciaré, transsubstanciaràs, transsubstanciarà, transsubstanciarem, transsubstanciareu, transsubstanciaran

INDICATIU CONDICIONAL: transsubstanciaria, transsubstanciaries, transsubstanciaria, transsubstanciaríem, transsubstanciaríeu, transsubstanciarien

SUBJUNTIU PRESENT: transsubstanciï, transsubstanciïs, transsubstanciï, transsubstanciem, transsubstancieu, transsubstanciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: transsubstanciés, transsubstanciessis, transsubstanciés, transsubstanciéssim, transsubstanciéssiu, transsubstanciessin

IMPERATIU: transsubstancia, transsubstanciï, transsubstanciem, transsubstancieu, transsubstanciïn

->transsudació

■transsudació

Part. sil.: trans_su_da_ci_ó

[de transsudar]

f FISIOL ANIM Acció o procés de transsudar.

->transsudar

■transsudar

[formació culta analògica sobre la base del ll. sudare ‘suar’]

v intr 1 Passar un líquid a través dels porus d’un cos en forma de gotetes.

2 FISIOL ANIM 1 Suar.

2 Sortir sèrum o líquid a través de les membranes que el contenen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transsudar

GERUNDI: transsudant

PARTICIPI: transsudat, transsudada, transsudats, transsudades

INDICATIU PRESENT: transsudo, transsudes, transsuda, transsudem, transsudeu, transsuden

INDICATIU IMPERFET: transsudava, transsudaves, transsudava, transsudàvem, transsudàveu, transsudaven

INDICATIU PASSAT: transsudí, transsudares, transsudà, transsudàrem, transsudàreu, transsudaren

INDICATIU FUTUR: transsudaré, transsudaràs, transsudarà, transsudarem, transsudareu, transsudaran

INDICATIU CONDICIONAL: transsudaria, transsudaries, transsudaria, transsudaríem, transsudaríeu, transsudarien

SUBJUNTIU PRESENT: transsudi, transsudis, transsudi, transsudem, transsudeu, transsudin

SUBJUNTIU IMPERFET: transsudés, transsudessis, transsudés, transsudéssim, transsudéssiu, transsudessin

IMPERATIU: transsuda, transsudi, transsudem, transsudeu, transsudin

->transsudat

transsudat

[de transsudar]

m PAT Líquid orgànic que traspua a través d’una superfície no inflamada.

->transsulfuració

transsulfuració

Part. sil.: trans_sul_fu_ra_ci_ó

f BIOQ i QUÍM ORG Reacció en què és transferit un grup que conté sofre, generalment per acció d’una transsulfurasa.

->transsumpte

■transsumpte

[del ll. transsumptus, -a, -um, part. de transsumĕre ‘prendre o rebre d’un altre’; 1a FONT: c. 1460]

m DIPL Còpia o trasllat que hom treu del document original.

->transterminància

■transterminància

Part. sil.: trans_ter_mi_nàn_ci_a

f RAM Transhumància dins un terme municipal o entre terres veïnes, consistent a utilitzar nivells diferents de pasturatge.

->transurànic

transurànic -a

Part. sil.: trans_u_rà_nic

adj FÍS ATÒM Relatiu o pertanyent als transurànids.

->transurànid

■transurànid

Part. sil.: trans_u_rà_nid

m FÍS ATÒM Núclid el nombre atòmic del qual és superior a 92.

->transvasament

■transvasament

[de transvasar; 1a FONT: 1932, DFa.]

m Acció de transvasar.

->transvasar

■transvasar

[del b. ll. transvasare, íd.; 1a FONT: 1932, DFa.]

v 1 tr 1 Fer passar d’un vas a un altre; trafegar. Transvasar l’oli. Transvaseu el vi del cup a les bótes.

2 p ext Han transvasat les aigües d’aquest riu a un altre.

2 pron Passar d’un vas a un altre. La benzina s’ha transvasat correctament d’un dipòsit a l’altre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transvasar

GERUNDI: transvasant

PARTICIPI: transvasat, transvasada, transvasats, transvasades

INDICATIU PRESENT: transvaso, transvases, transvasa, transvasem, transvaseu, transvasen

INDICATIU IMPERFET: transvasava, transvasaves, transvasava, transvasàvem, transvasàveu, transvasaven

INDICATIU PASSAT: transvasí, transvasares, transvasà, transvasàrem, transvasàreu, transvasaren

INDICATIU FUTUR: transvasaré, transvasaràs, transvasarà, transvasarem, transvasareu, transvasaran

INDICATIU CONDICIONAL: transvasaria, transvasaries, transvasaria, transvasaríem, transvasaríeu, transvasarien

SUBJUNTIU PRESENT: transvasi, transvasis, transvasi, transvasem, transvaseu, transvasin

SUBJUNTIU IMPERFET: transvasés, transvasessis, transvasés, transvaséssim, transvaséssiu, transvasessin

IMPERATIU: transvasa, transvasi, transvasem, transvaseu, transvasin

->transverberació

■transverberació

Part. sil.: trans_ver_be_ra_ci_ó

[del ll. transverberatio, -ōnis, íd.]

f transfixió 1.

->transvers

■transvers -a

[del ll. transversus, -a, -um, íd.]

adj Col·locat de través.

->transversal

■transversal

[de transvers; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

1 adj Que va en una direcció, que travessa una direcció donada (sovint oposat a longitudinal). Dues posts paral·leles unides per llistons transversals. Secció transversal.

2 adj i f GEOM Dit de la recta que travessa o talla un sistema de rectes, corbes, etc.

->transversalment

■transversalment

[de transversal; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

adv D’una manera transversal.

->transversió

transversió

Part. sil.: trans_ver_si_ó

f BIOQ Mutació en l’ADN, consistent en la substitució d’un parell purina-pirimidina per un de pirimidina-purina.

->transvestiment

transvestiment

[de transvestir-se]

m PSIC 1 Acció de transvestir-se;

2 l’efecte.

->transvestir-se

■transvestir-se

[adaptació cat. del fr. travestir, i aquest, de l’it. travestire ‘vestir com l’altre sexe’]

v pron PSIC Vestir-se, arreglar-se i empolainar-se d’una manera considerada pròpia del sexe oposat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: transvestir

GERUNDI: transvestint

PARTICIPI: transvestit, transvestida, transvestits, transvestides

INDICATIU PRESENT: transvesteixo, transvesteixes, transvesteix, transvestim, transvestiu, transvesteixen

INDICATIU IMPERFET: transvestia, transvesties, transvestia, transvestíem, transvestíeu, transvestien

INDICATIU PASSAT: transvestí, transvestires, transvestí, transvestírem, transvestíreu, transvestiren

INDICATIU FUTUR: transvestiré, transvestiràs, transvestirà, transvestirem, transvestireu, transvestiran

INDICATIU CONDICIONAL: transvestiria, transvestiries, transvestiria, transvestiríem, transvestiríeu, transvestirien

SUBJUNTIU PRESENT: transvesteixi, transvesteixis, transvesteixi, transvestim, transvestiu, transvesteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: transvestís, transvestissis, transvestís, transvestíssim, transvestíssiu, transvestissin

IMPERATIU: transvesteix, transvesteixi, transvestim, transvestiu, transvesteixin

->transvestisme

■transvestisme

[del fr. transvestisme, íd.]

m PSIC Adopció de vestits i habituds socials considerats propis del sexe oposat.

->transvestit

■transvestit -ida

[adaptació cat. del fr. travesti, part. de travestir, i coincident amb l’it. travestito, der. de travestire ‘vestir-se com l’altre sexe’]

adj i m i f PSIC Dit de la persona que s’arregla o es vesteix amb la indumentària considerada pròpia del sexe oposat.

->tranuita

■tranuita

Part. sil.: tra_nui_ta

[de tranuitar; 1a FONT: 1328]

Mot emprat en l’expressió de tranuita loc adv Tranuitant. La nit de la revetlla, la van passar de tranuita.

->tranuitador

■tranuitador -a

Part. sil.: tra_nui_ta_dor

[de tranuitar]

adj i m i f Que tranuita, que passa la nit sense anar a dormir.

->tranuitar

■tranuitar

Part. sil.: tra_nui_tar

[del ll. td. *transnoctare, der. de nox, noctis ‘nit’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr 1 Passar la nit o gran part de la nit sense anar a dormir, treballant, caminant, etc. A les nits d’estiu m’agrada tranuitar.

2 Pernoctar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: tranuitar

GERUNDI: tranuitant

PARTICIPI: tranuitat, tranuitada, tranuitats, tranuitades

INDICATIU PRESENT: tranuito, tranuites, tranuita, tranuitem, tranuiteu, tranuiten

INDICATIU IMPERFET: tranuitava, tranuitaves, tranuitava, tranuitàvem, tranuitàveu, tranuitaven

INDICATIU PASSAT: tranuití, tranuitares, tranuità, tranuitàrem, tranuitàreu, tranuitaren

INDICATIU FUTUR: tranuitaré, tranuitaràs, tranuitarà, tranuitarem, tranuitareu, tranuitaran

INDICATIU CONDICIONAL: tranuitaria, tranuitaries, tranuitaria, tranuitaríem, tranuitaríeu, tranuitarien

SUBJUNTIU PRESENT: tranuiti, tranuitis, tranuiti, tranuitem, tranuiteu, tranuitin

SUBJUNTIU IMPERFET: tranuités, tranuitessis, tranuités, tranuitéssim, tranuitéssiu, tranuitessin

IMPERATIU: tranuita, tranuiti, tranuitem, tranuiteu, tranuitin

->tranyina

tranyina

f pop PESC Traïnya.

->trapa

■trapa

[d’una arrel trapp- o tramp- d’origen onomatopeic; 1a FONT: s. XIII]

f 1 Tanca, generalment de fusta a manera de porta, d’una obertura practicada en un sostre o a terra.

2 La mateixa obertura.

->trapàcies

■trapàcies

Part. sil.: tra_pà_ci_es

f BOT 1 pl Família de mirtals composta per herbes aquàtiques heterofil·les, de flors solitàries i fruits nuciformes. Comprèn únicament el gènere Trapa, l’espècie més coneguda del qual és T. natans, la castanya d’aigua.

2 sing Planta de la família de les trapàcies.

->trapa-sacs

trapa-sacs

m BOT Estripa-sacs.

->trapasser

■trapasser -a

[de trapa]

adj dial Entremaliat, embolicador.

->trapatroles

■trapatroles

[d’origen expressiu d’un parlar precipitat]

m i f dial Persona que obra sense reflexió, eixelebrada.

->trapau

trapau

Part. sil.: tra_pau

[probablement de l’imperatiu trapau! ‘atrapeu, correu a atrapar-los’]

m Mot emprat en les expressions agafar (o tocar) el trapau (o els trapaus) Anar-se’n, tocar el dos, agafar els trastets.

->trapeig

■trapeig

Part. sil.: tra_peig

[deriv. de l’ant. trepejar, d’origen onomatopeic com trapa, expressiu del so de trepitjar o picar de peus, que prengué el sentit nàutic de la remor de les onades]

m Tràngol, mar moguda.

->trapella

■trapella

[d’origen incert, potser del gr. eutrapelía ‘tendència a bromejar, bon humor; bufonada’, llatinitzat en eutrapèlia, usat en sentit pejoratiu amb el possible influx de trapa, trampa; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f Persona que, amb habilitat, falsedat, arteria, procura enganyar els altres.

->trapellejar

■trapellejar

[de trapella; 1a FONT: s. XX, Oller]

v intr Fer actes propis d’un trapella. Quan el nen trapellejava per la casa ens acabava la paciència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trapellejar

GERUNDI: trapellejant

PARTICIPI: trapellejat, trapellejada, trapellejats, trapellejades

INDICATIU PRESENT: trapellejo, trapelleges, trapelleja, trapellegem, trapellegeu, trapellegen

INDICATIU IMPERFET: trapellejava, trapellejaves, trapellejava, trapellejàvem, trapellejàveu, trapellejaven

INDICATIU PASSAT: trapellegí, trapellejares, trapellejà, trapellejàrem, trapellejàreu, trapellejaren

INDICATIU FUTUR: trapellejaré, trapellejaràs, trapellejarà, trapellejarem, trapellejareu, trapellejaran

INDICATIU CONDICIONAL: trapellejaria, trapellejaries, trapellejaria, trapellejaríem, trapellejaríeu, trapellejarien

SUBJUNTIU PRESENT: trapellegi, trapellegis, trapellegi, trapellegem, trapellegeu, trapellegin

SUBJUNTIU IMPERFET: trapellegés, trapellegessis, trapellegés, trapellegéssim, trapellegéssiu, trapellegessin

IMPERATIU: trapelleja, trapellegi, trapellegem, trapellegeu, trapellegin

->trapelleria

■trapelleria

Part. sil.: tra_pe_lle_ri_a

[de trapella; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Condició de trapella.

2 Acte propi d’un trapella.

->trapenc

■trapenc -a

[del nom del monestir francès de La Trappe, a la Normandia, fundat el 1140 pels benedictins, que passà als cistercencs el 1147 i on el 1664 prengué origen l’Orde Cistercenc de l’Estricta Observança]

1 adj Relatiu o pertanyent a la Trapa o als trapencs.

2 m i f CATOL Nom amb què és conegut correntment el cistercenc reformat o de l’estricta observança.

->trapezi

■trapezi

[del ll. td. trapezium, i aquest, del gr. trapézion, dimin. de trápeza ‘taula’]

m 1 GEOM 1 Quadrilàter que té dos costats oposats paral·lels i els altres dos no paral·lels.

2 fórmula del trapezi Regla utilitzada per a aproximar l’àrea compresa entre una corba, una línia horitzontal i dues de verticals que tallen la corba.

2 ANAT ANIM 1 Franja de fibres transverses en la porció inferior de la protuberància anular, al voltant del cos olivari superior.

2 Substància blanca central del cerebel.

3 Múscul ample, de forma triangular, la base del qual correspon a la columna vertebral, i el vèrtex es dirigeix cap al muscle.

4 Os curt, esponjós i de forma cuboide, que és el primer de la segona fila del carp, i s’articula amb l’escafoide, el trapezoide i els metacarpians primer i segon.

3 1 ESPORT i ESPECT Aparell per a fer exercicis de gimnàstica o d’acrobàcia que consisteix en una barra horitzontal suspesa pels caps per dues cordes paral·leles. Trapezi doble. Trapezi volant.

2 JOCS Gronxador.

->trapezi-

■trapezi-

Forma prefixada del mot grec trapézion, que significa ‘tauleta’. Ex.: trapeziforme.

->trapezial

■trapezial

Part. sil.: tra_pe_zi_al

[de trapezi]

adj 1 Relatiu o pertanyent al trapezi.

2 GEOM Que té la figura d’un trapezi; trapeziforme.

->trapeziforme

■trapeziforme

[de trapezi- i -forme]

adj GEOM Que té la figura d’un trapezi.

->trapezista

■trapezista

[de trapezi]

m i f ESPORT i ESPECT Persona que fa exercicis gimnàstics o acrobàcies en un trapezi.

->trapezo-

■trapezo-

Forma prefixada del mot grec trapézion, que significa ‘tauleta’. Ex.: trapezòedre.

->trapezòedre

■trapezòedre [o trapezoedre]

Part. sil.: tra_pe_zò_e_dre, tra_pe_zo_e_dre

[de trapezo- i -edre]

m 1 GEOM Sòlid les cares del qual són trapezis.

2 CRISTAL·L Sòlid cristal·logràfic que pot ésser considerat com una bipiràmide en la qual cada meitat ha girat un cert angle respecte a l’oposada, i s’hi ha ficat al mateix temps.

->trapezoèdric

■trapezoèdric -a

Part. sil.: tra_pe_zo_è_dric

[de trapezòedre]

adj 1 GEOM 1 De cares trapeziformes.

2 Que té la forma d’un trapezòedre.

2 CRISTAL·L Relatiu o pertanyent al trapezòedre.

->trapezoïdal

■trapezoïdal

Part. sil.: tra_pe_zo_ï_dal

[de trapezoide]

adj 1 Relatiu o pertanyent al trapezoide.

2 GEOM Que té forma de trapezoide.

->trapezoide

■trapezoide

Part. sil.: tra_pe_zoi_de

[de trapezi i -oide]

m 1 GEOM Quadrilàter que no té cap dels seus costats paral·lel a un altre.

2 ANAT ANIM Os curt, esponjós, de forma cuboide, situat a la segona fila del carp, que s’articula amb l’escafoide, el trapezi, l’os gros i el segon metacarpià.

->trapig

trapig

[v. trepitjar; 1a FONT: 1421]

m Molí per a moldre la canya de sucre.

->traque-

■traque-

Forma prefixada del mot tràquea. Ex.: traqueàlgia, traqueïtis.

->tràquea

■tràquea

Part. sil.: trà_que_a

[reducció del comp. gr. trakheîa (artēría) ‘(conducte) aspre, rude’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 ANAT ANIM 1 Cadascun dels tubs propis dels aràcnids, insectes i miriàpodes que s’obren a la regió neutral per un orifici o estigma i que constitueixen, en conjunt, l’aparell respiratori d’aquests animals.

2 Òrgan de l’aparell respiratori dels vertebrats terrestres, format per un conjunt d’anells cartilaginosos, i que en l’home és situat a la part anterior i inferior del coll, continua cap a dalt amb la laringe i es divideix en dues branques, que constitueixen els bronquis.

2 BOT Conjunt de vasos llenyosos oberts, allargats i disposats l’un darrere l’altre.

->traqueal

■traqueal

Part. sil.: tra_que_al

[de tràquea; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj 1 ANAT ANIM 1 Relatiu o pertanyent a la tràquea o a les tràquees.

2 Dit de l’animal que respira per mitjà de tràquees.

2 BOT Relatiu o pertanyent a les tràquees o a les traqueides.

->traqueida

■traqueida

Part. sil.: tra_quei_da

f BOT Vas llenyós tancat, cilíndric i estret, amb parets transversals obliqües i proveïdes de nombrosos porus areolats.

->traqueïtis

■traqueïtis

Part. sil.: tra_que_ï_tis

f PAT Inflamació de la tràquea.

->traquel-

■traquel-

Forma prefixada del mot grec trákhēlos, que significa ‘coll’, ‘coll de l’úter’. Ex.: traquelectomia, traquelitis.

->traquelo-

■traquelo-

Forma prefixada del mot grec trákhēlos, que significa ‘coll’, ‘coll de l’úter’. Ex.: traquelotomia, traquelodínia.

->traquelopèxia

traquelopèxia

Part. sil.: tra_que_lo_pè_xi_a

f CIR Fixació quirúrgica del coll uterí.

->traqueloplàstia

traqueloplàstia

Part. sil.: tra_que_lo_plàs_ti_a

f CIR Cirurgia plàstica del coll uterí.

->traquelòsquisi

traquelòsquisi

f PAT Fissura congènita del coll.

->traquelotomia

traquelotomia

Part. sil.: tra_que_lo_to_mi_a

f CIR Incisió quirúrgica del coll uterí.

->traqueo-

■traqueo-

Forma prefixada del mot tràquea. Ex.: traqueobronquial, traqueoscòpia.

->traqueobacteriosi

traqueobacteriosi

Part. sil.: tra_que_o_bac_te_ri_o_si

f FITOPAT Malaltia vascular de les plantes provocada per bacteris fitopatògens que es desenvolupen a l’interior dels vasos conductors de la saba i produeixen llur necrosi i destrucció.

->traqueòfit

■traqueòfit

Part. sil.: tra_que_ò_fit

m BOT Planta vascular.

->traqueofusariosi

traqueofusariosi

Part. sil.: tra_que_o_fu_sa_ri_o_si

f FITOPAT Malaltia vascular de les plantes produïda per fongs tubercularials del gènere Fusarium.

->traquèola

■traquèola

Part. sil.: tra_què_o_la

f ANAT ANIM Cadascuna de les branques més fines en què se subdivideixen les tràquees dels artròpodes terrestres.

->traqueomicosi

traqueomicosi

Part. sil.: tra_que_o_mi_co_si

f FITOPAT Malaltia vascular de les plantes produïda per fongs fitopatògens que es desenvolupen a l’interior dels vasos conductors de la saba i produeixen llur necrosi.

->traqueoscòpia

traqueoscòpia

Part. sil.: tra_que_os_cò_pi_a

f DIAG Visualització endoscòpica de la tràquea.

->traqueotomia

■traqueotomia

Part. sil.: tra_que_o_to_mi_a

f CIR Operació que consisteix a obrir la tràquea.

->traqueoverticil·losi

traqueoverticil·losi

Part. sil.: tra_que_o_ver_ti_cil_lo_si

f FITOPAT Malaltia vascular de les plantes d’horta, especialment solanàcies i cucurbitàcies, i dels arbres (olivera) produïda per fongs de la família de les mucedinàcies.

->traqui-

traqui-

Forma prefixada del mot grec trakhýs, que significa ‘aspre, rude’. Ex.: traquicromàtic, traquifonia.

->traquilins

■traquilins

m ZOOL 1 pl Subclasse de cnidaris de la classe dels hidrozous integrat per espècies que presenten només organització de medusa.

2 sing Cnidari de la subclasse dels traquilins.

->traquimedusa

traquimedusa

f ZOOL 1 Medusa pròpia dels hidrozous traquilins.

2 1 pl Ordre de cnidaris de la subclasse dels traquilins, amb nombrosos tentacles. Inclou l’espècie Craspedacusta sowerby i el gènere Limnocnida, d’aigua dolça, i el gènere Lyriope sp, d’aigua marina.

2 sing Cnidari de l’ordre de les traquimeduses.

->traquínids

■traquínids

m ICT 1 pl Família de peixos teleostis de l’ordre dels perciformes que inclou gairebé només el gènere Trachinus, amb quatre espècies, conegudes com a aranyes.

2 sing Peix de la família dels traquínids.

->traquiptèrids

■traquiptèrids

m ICT 1 pl Família de peixos teleostis de l’ordre dels lampridiformes, amb el cos molt prim, allargat i comprimit, sense escata i amb una gran aleta dorsal i una de caudal triangular i molt grossa. Inclou poques espècies, la majoria de les quals pertanyen al gènere Trachypterus; es destaquen T. trachypterus (faixa) i T. iris (fleuma).

2 sing Peix de la família dels traquiptèrids.

->traquita

■traquita

f PETROG Roca volcànica afanítica, quasi sempre porfírica i amb textura traquítica, composta per feldspats alcalins i un o més minerals màfics, principalment biotita i augita.

->traquític

■traquític -a

adj PETROG 1 Relatiu o pertanyent a la traquita.

2 Dit de la textura de les roques volcàniques formades per petites làmines de feldspat que presenten una certa orientació fluïdal.

->tras-

tras-

1 Prefix, del llatí trans, usat per a formar adjectius de lloc amb la significació de ‘dellà’ (oposat a cis-). Ex.: trasplantar.

2 Prefix, del llatí trans, que significa ‘a través de’ i denota posició o direcció a través o transversal. Ex.: traspassar.

->trasbals

■trasbals

[de trasbalsar]

m 1 1 Acció de trasbalsar. El trasbals de les mercaderies del moll a la nau.

2 Tràfec que porta l’acció de trasbalsar. Van haver de canviar de lloc tots els mobles: quin trasbals!

2 fig Pertorbació intensa de la calma, de l’estat normal. Aquella mort fou un trasbals a la família.

->trasbalsador

■trasbalsador -a

[de trasbalsar]

adj Que trasbalsa.

->trasbalsament

■trasbalsament

[de trasbalsar]

m Acció de trasbalsar.

->trasbalsar

■trasbalsar

[deriv. de balç; 1a FONT: 1674]

v tr 1 Treure les coses del lloc on són per posar-les en un altre. Trasbalsar el vi d’una bóta a una altra.

2 fig Afectar pregonament l’ànim. La nova de la desgràcia ens va trasbalsar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trasbalsar

GERUNDI: trasbalsant

PARTICIPI: trasbalsat, trasbalsada, trasbalsats, trasbalsades

INDICATIU PRESENT: trasbalso, trasbalses, trasbalsa, trasbalsem, trasbalseu, trasbalsen

INDICATIU IMPERFET: trasbalsava, trasbalsaves, trasbalsava, trasbalsàvem, trasbalsàveu, trasbalsaven

INDICATIU PASSAT: trasbalsí, trasbalsares, trasbalsà, trasbalsàrem, trasbalsàreu, trasbalsaren

INDICATIU FUTUR: trasbalsaré, trasbalsaràs, trasbalsarà, trasbalsarem, trasbalsareu, trasbalsaran

INDICATIU CONDICIONAL: trasbalsaria, trasbalsaries, trasbalsaria, trasbalsaríem, trasbalsaríeu, trasbalsarien

SUBJUNTIU PRESENT: trasbalsi, trasbalsis, trasbalsi, trasbalsem, trasbalseu, trasbalsin

SUBJUNTIU IMPERFET: trasbalsés, trasbalsessis, trasbalsés, trasbalséssim, trasbalséssiu, trasbalsessin

IMPERATIU: trasbalsa, trasbalsi, trasbalsem, trasbalseu, trasbalsin

->trascamar

■trascamar

[deriv. de cama; 1a FONT: s. XX, Bertrana]

v intr Moure les cames com per caminar. Amb aquelles faldilles, no s’hi podia trascamar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trascamar

GERUNDI: trascamant

PARTICIPI: trascamat, trascamada, trascamats, trascamades

INDICATIU PRESENT: trascamo, trascames, trascama, trascamem, trascameu, trascamen

INDICATIU IMPERFET: trascamava, trascamaves, trascamava, trascamàvem, trascamàveu, trascamaven

INDICATIU PASSAT: trascamí, trascamares, trascamà, trascamàrem, trascamàreu, trascamaren

INDICATIU FUTUR: trascamaré, trascamaràs, trascamarà, trascamarem, trascamareu, trascamaran

INDICATIU CONDICIONAL: trascamaria, trascamaries, trascamaria, trascamaríem, trascamaríeu, trascamarien

SUBJUNTIU PRESENT: trascami, trascamis, trascami, trascamem, trascameu, trascamin

SUBJUNTIU IMPERFET: trascamés, trascamessis, trascamés, trascaméssim, trascaméssiu, trascamessin

IMPERATIU: trascama, trascami, trascamem, trascameu, trascamin

->trascantó

■trascantó

[de tras- i cantó; 1a FONT: 1883, Oller]

Mot emprat en l’expressió de trascantó loc adv D’una manera imprevista, inesperada. Ens va sortir de trascantó.

->trascol

■trascol

[de trascolar; 1a FONT: 1132]

m 1 Trascolament.

2 vi de trascol HIST Tribut de vi que en trascolar havia d’ésser lliurat pel pagès al senyor feudal.

->trascolament

■trascolament

[de trascolar]

m Acció de trascolar.

->trascolar

■trascolar

[de colar^2; 1a FONT: 1373]

v tr 1 Trafegar.

2 fig 1 Beure molt (vi). En un bon àpat, ell trascolava un bon litre de vi.

2 abs Ha trascolat massa i no sap què diu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trascolar

GERUNDI: trascolant

PARTICIPI: trascolat, trascolada, trascolats, trascolades

INDICATIU PRESENT: trascolo, trascoles, trascola, trascolem, trascoleu, trascolen

INDICATIU IMPERFET: trascolava, trascolaves, trascolava, trascolàvem, trascolàveu, trascolaven

INDICATIU PASSAT: trascolí, trascolares, trascolà, trascolàrem, trascolàreu, trascolaren

INDICATIU FUTUR: trascolaré, trascolaràs, trascolarà, trascolarem, trascolareu, trascolaran

INDICATIU CONDICIONAL: trascolaria, trascolaries, trascolaria, trascolaríem, trascolaríeu, trascolarien

SUBJUNTIU PRESENT: trascoli, trascolis, trascoli, trascolem, trascoleu, trascolin

SUBJUNTIU IMPERFET: trascolés, trascolessis, trascolés, trascoléssim, trascoléssiu, trascolessin

IMPERATIU: trascola, trascoli, trascolem, trascoleu, trascolin

->trascolins

■trascolins

[de trascol]

m pl marro^1.

->trasentina

trasentina, hidroclorur de

FARM i MED Nom enregistrat d’un antiespasmòdic substitut de l’atropina, d’acció similar a la de l’amprotropina i relacionada estructuralment amb els anestèsics locals.

->traslladar

■traslladar

[del ll. translatus, -us ‘trasllat’, der. de transfērre ‘traslladar’; 1a FONT: 1401]

v tr 1 1 Mudar una cosa d’un lloc a un altre. Hem de traslladar l’armari a l’altra banda de la sala. Traslladar les caixes d’una habitació a l’altra.

2 Fer passar algú d’un càrrec, etc., a un altre de semblant categoria. Han traslladat la Sònia de la recepció a l’oficina de vendes. Quan el traslladaren se n’alegrà.

3 Fer que una junta, una funció, etc., tingui lloc en un altre temps que l’assenyalat, que el de costum, etc. Hem traslladat la reunió a demà. L’espectacle ha estat traslladat a dimarts que ve.

2 1 Treure una còpia d’un escrit, d’un dibuix, etc. Traslladar una carta antiga.

2 DIPL Treure una còpia autèntica d’un document.

3 Traduir.

4 DR PROC Fer arribar a una de les parts litigants (una comunicació escrita amb les pretensions o els al·legats de les altres parts).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traslladar

GERUNDI: traslladant

PARTICIPI: traslladat, traslladada, traslladats, traslladades

INDICATIU PRESENT: trasllado, trasllades, trasllada, traslladem, traslladeu, traslladen

INDICATIU IMPERFET: traslladava, traslladaves, traslladava, traslladàvem, traslladàveu, traslladaven

INDICATIU PASSAT: traslladí, traslladares, traslladà, traslladàrem, traslladàreu, traslladaren

INDICATIU FUTUR: traslladaré, traslladaràs, traslladarà, traslladarem, traslladareu, traslladaran

INDICATIU CONDICIONAL: traslladaria, traslladaries, traslladaria, traslladaríem, traslladaríeu, traslladarien

SUBJUNTIU PRESENT: traslladi, traslladis, traslladi, traslladem, traslladeu, traslladin

SUBJUNTIU IMPERFET: traslladés, traslladessis, traslladés, traslladéssim, traslladéssiu, traslladessin

IMPERATIU: trasllada, traslladi, traslladem, traslladeu, traslladin

->trasllat

■trasllat

[del ll. translatus, -us, íd.; 1a FONT: 1295]

m 1 1 Acció de traslladar;

2 l’efecte.

2 1 Còpia d’un original.

2 DIPL i DR Còpia autenticada per notari.

3 trasllat simple DIPL i DR Còpia no notarial d’un document.

3 Traducció.

4 DR PROC 1 Conjunt d’esborranys dels escrits presentats en un afer judicial per la part pròpia, les còpies dels escrits de la part contrària, de les actes de les diligències i de les resolucions judicials.

2 Comunicació a alguna de les parts litigants dels escrits i les pretensions de l’altra o les altres.

->traslluir-se

■traslluir-se

Part. sil.: tras_llu_ir-se

[del ll. translucēre, íd.; 1a FONT: s. XV]

[pr ind 3 es traslluu o es trasllú] v pron 1 Passar la claror a través d’un cos translúcid.

2 Manifestar-se quelcom per indicis, per antecedents que hom en té. Això es trasllueix del que ell diu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traslluir

GERUNDI: traslluint

PARTICIPI: traslluït, traslluïda, traslluïts, traslluïdes

INDICATIU PRESENT: traslluo, traslluus, traslluu, traslluïm, traslluïu, traslluen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): traslluu, trasllús, trasllú, traslluïm, traslluïu, traslluen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): trasllueixo, trasllueixes, trasllueix, traslluïm, traslluïu, trasllueixen

INDICATIU IMPERFET: traslluïa, traslluïes, traslluïa, traslluíem, traslluíeu, traslluïen

INDICATIU PASSAT: traslluí, traslluïres, traslluí, traslluírem, traslluíreu, traslluïren

INDICATIU FUTUR: traslluiré, traslluiràs, traslluirà, traslluirem, traslluireu, traslluiran

INDICATIU CONDICIONAL: traslluiria, traslluiries, traslluiria, traslluiríem, traslluiríeu, traslluirien

SUBJUNTIU PRESENT: traslluï, traslluïs, traslluï, traslluïm, traslluïu, traslluïn

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): trasllueixi, trasllueixis, trasllueixi, traslluïm, traslluïu, trasllueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: traslluís, traslluïssis, traslluís, traslluíssim, traslluíssiu, traslluïssin

IMPERATIU: traslluu, traslluï, traslluïm, traslluïu, traslluïn

IMPERATIU (alternatiu): trasllú, traslluï, traslluïm, traslluïu, traslluïn

IMPERATIU (alternatiu): trasllueix, trasllueixi, traslluïm, traslluïu, trasllueixin

->trasmudament

■trasmudament

[de trasmudar; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

m 1 Acció de trasmudar o de trasmudar-se;

2 l’efecte.

->trasmudança

■trasmudança

[de trasmudar; 1a FONT: s. XX, Oller]

f 1 Trasmudament.

2 Canvi, vicissitud, alteració notable.

->trasmudar

■trasmudar

[del ll. transmutare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v 1 tr Fer canviar algú o alguna cosa talment que sembli un altre o una altra cosa. La seva estada a l’acadèmia el transmudà: semblava un altre!

2 pron Sofrir una alteració del color de la cara i de les faccions a causa d’una impressió molt forta. En sentir aquelles paraules, ella es va trasmudar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trasmudar

GERUNDI: trasmudant

PARTICIPI: trasmudat, trasmudada, trasmudats, trasmudades

INDICATIU PRESENT: trasmudo, trasmudes, trasmuda, trasmudem, trasmudeu, trasmuden

INDICATIU IMPERFET: trasmudava, trasmudaves, trasmudava, trasmudàvem, trasmudàveu, trasmudaven

INDICATIU PASSAT: trasmudí, trasmudares, trasmudà, trasmudàrem, trasmudàreu, trasmudaren

INDICATIU FUTUR: trasmudaré, trasmudaràs, trasmudarà, trasmudarem, trasmudareu, trasmudaran

INDICATIU CONDICIONAL: trasmudaria, trasmudaries, trasmudaria, trasmudaríem, trasmudaríeu, trasmudarien

SUBJUNTIU PRESENT: trasmudi, trasmudis, trasmudi, trasmudem, trasmudeu, trasmudin

SUBJUNTIU IMPERFET: trasmudés, trasmudessis, trasmudés, trasmudéssim, trasmudéssiu, trasmudessin

IMPERATIU: trasmuda, trasmudi, trasmudem, trasmudeu, trasmudin

->traspalament

■traspalament

[de traspalar]

m Acció de traspalar.

->traspalar

■traspalar

[de pala; 1a FONT: 1517]

v tr 1 Fer passar amb una pala gra, terra, sorra, etc., d’un lloc a un altre. Traspaleu el gra del remolc al cup.

2 AGR Ventar amb la pala el gra, després de la batuda, abans d’ererar-lo.

3 OFIC En la indústria vidriera, transvasar amb l’espalorda el vidre dels morters de fondre als afinadors i dels afinadors als dels obralls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traspalar

GERUNDI: traspalant

PARTICIPI: traspalat, traspalada, traspalats, traspalades

INDICATIU PRESENT: traspalo, traspales, traspala, traspalem, traspaleu, traspalen

INDICATIU IMPERFET: traspalava, traspalaves, traspalava, traspalàvem, traspalàveu, traspalaven

INDICATIU PASSAT: traspalí, traspalares, traspalà, traspalàrem, traspalàreu, traspalaren

INDICATIU FUTUR: traspalaré, traspalaràs, traspalarà, traspalarem, traspalareu, traspalaran

INDICATIU CONDICIONAL: traspalaria, traspalaries, traspalaria, traspalaríem, traspalaríeu, traspalarien

SUBJUNTIU PRESENT: traspali, traspalis, traspali, traspalem, traspaleu, traspalin

SUBJUNTIU IMPERFET: traspalés, traspalessis, traspalés, traspaléssim, traspaléssiu, traspalessin

IMPERATIU: traspala, traspali, traspalem, traspaleu, traspalin

->traspaperar

■traspaperar

[de paper]

v 1 tr Perdre (un paper o papers) entre els altres. Els vaig entregar la documentació i em van traspaperar el permís.

2 pron Esgarriar-se un paper o papers entre els altres. Se li ha traspaperat una factura entre els albarans.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traspaperar

GERUNDI: traspaperant

PARTICIPI: traspaperat, traspaperada, traspaperats, traspaperades

INDICATIU PRESENT: traspapero, traspaperes, traspapera, traspaperem, traspapereu, traspaperen

INDICATIU IMPERFET: traspaperava, traspaperaves, traspaperava, traspaperàvem, traspaperàveu, traspaperaven

INDICATIU PASSAT: traspaperí, traspaperares, traspaperà, traspaperàrem, traspaperàreu, traspaperaren

INDICATIU FUTUR: traspaperaré, traspaperaràs, traspaperarà, traspaperarem, traspaperareu, traspaperaran

INDICATIU CONDICIONAL: traspaperaria, traspaperaries, traspaperaria, traspaperaríem, traspaperaríeu, traspaperarien

SUBJUNTIU PRESENT: traspaperi, traspaperis, traspaperi, traspaperem, traspapereu, traspaperin

SUBJUNTIU IMPERFET: traspaperés, traspaperessis, traspaperés, traspaperéssim, traspaperéssiu, traspaperessin

IMPERATIU: traspapera, traspaperi, traspaperem, traspapereu, traspaperin

->traspàs

■traspàs

[de traspassar; 1a FONT: 1696, DLac.]

[pl -assos] m 1 1 Acció de traspassar;

2 l’efecte.

2 Traspassament, mort.

3 1 DR CIV Acte d’inscriure al registre de la propietat, a nom del nou propietari, els béns immobles procedents d’una herència.

2 DR CIV Cessió a títol gratuït d’una cosa que hom té en propietat o en arrendament.

3 DR MERC Venda d’un local de negoci, sense existències, feta per l’arrendatari a una tercera persona, la qual se subroga en els drets i les obligacions nascuts de l’arrendament.

->traspassacamins

■traspassacamins

m BOT i FARM Passacamins.

->traspassament

■traspassament

[de traspassar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Pas d’aquesta vida a l’altra; mort.

->traspassar

■traspassar

[de passar; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr 1 Passar a l’altre costat. Traspassar un carrer, un riu.

2 abs No traspasseu ara, que ve un cotxe.

3 Ultrapassar.

4 passar i traspassar Passar reiteradament per un lloc.

2 intr Morir. X traspassà l’any 1496.

3 tr 1 Foradar de part a part una cosa. El va traspassar amb la llança. La bala li va traspassar el braç. Aquest punxó és curt: no traspassa.

2 Passar de part a part. La suor li traspassava la roba.

4 tr 1 Fer passar una cosa d’un costat a l’altre. Traspasseu els paquets d’un vehicle a l’altre.

2 Traslladar a una altra data, especialment una festivitat. Han traspassat la celebració dels tres tombs al cap de setmana perquè hi pugui anar més gent.

3 DR CIV Cedir un dret, una propietat, a una altra persona.

4 DR CIV Vendre a un altre un local de negoci arrendat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traspassar

GERUNDI: traspassant

PARTICIPI: traspassat, traspassada, traspassats, traspassades

INDICATIU PRESENT: traspasso, traspasses, traspassa, traspassem, traspasseu, traspassen

INDICATIU IMPERFET: traspassava, traspassaves, traspassava, traspassàvem, traspassàveu, traspassaven

INDICATIU PASSAT: traspassí, traspassares, traspassà, traspassàrem, traspassàreu, traspassaren

INDICATIU FUTUR: traspassaré, traspassaràs, traspassarà, traspassarem, traspassareu, traspassaran

INDICATIU CONDICIONAL: traspassaria, traspassaries, traspassaria, traspassaríem, traspassaríeu, traspassarien

SUBJUNTIU PRESENT: traspassi, traspassis, traspassi, traspassem, traspasseu, traspassin

SUBJUNTIU IMPERFET: traspassés, traspassessis, traspassés, traspasséssim, traspasséssiu, traspassessin

IMPERATIU: traspassa, traspassi, traspassem, traspasseu, traspassin

->traspassat

traspassat -ada

[de traspassar]

adj HERÀLD 1 Dit de la peça que és travessada per una altra o per un moble o una figura.

2 Dit del cap d’animal, especialment el lleopard, travessat per una flor de lis.

->traspic

■traspic

[de l’oc. taraspic, íd. (v. carraspic)]

m BOT Planta herbàcia anual de la família de les crucíferes (Thlaspi arvense), glabra, de fulles enteres, flors blanques en raïm i fruits en silícula, grossos i alats.

->traspintar

■traspintar

[de pintar]

v tr TÈXT Destruir l’estampat d’una roba.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traspintar

GERUNDI: traspintant

PARTICIPI: traspintat, traspintada, traspintats, traspintades

INDICATIU PRESENT: traspinto, traspintes, traspinta, traspintem, traspinteu, traspinten

INDICATIU IMPERFET: traspintava, traspintaves, traspintava, traspintàvem, traspintàveu, traspintaven

INDICATIU PASSAT: traspintí, traspintares, traspintà, traspintàrem, traspintàreu, traspintaren

INDICATIU FUTUR: traspintaré, traspintaràs, traspintarà, traspintarem, traspintareu, traspintaran

INDICATIU CONDICIONAL: traspintaria, traspintaries, traspintaria, traspintaríem, traspintaríeu, traspintarien

SUBJUNTIU PRESENT: traspinti, traspintis, traspinti, traspintem, traspinteu, traspintin

SUBJUNTIU IMPERFET: traspintés, traspintessis, traspintés, traspintéssim, traspintéssiu, traspintessin

IMPERATIU: traspinta, traspinti, traspintem, traspinteu, traspintin

->trasplantable

■trasplantable

[de trasplantar]

adj Que pot ésser trasplantat.

->trasplantació

■trasplantació

Part. sil.: tras_plan_ta_ci_ó

[de trasplantar]

f 1 Acció de trasplantar.

2 AGR i SILV Operació que consisteix a mudar un vegetal del lloc on és plantat a un altre.

3 MED i CIR Operació de trasplantar un òrgan o un teixit.

4 trasplantació nuclear CIT i GEN Tècnica de manipulació genètica experimental que consisteix a introduir un nucli diploide d’una cèl·lula donadora en un ou fecundat de poc i enucleat prèviament.

->trasplantament

■trasplantament

[de trasplantar]

m Trasplantació.

->trasplantar

■trasplantar

[del ll. td. transplantare, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

v 1 tr AGR i SILV Mudar una planta, un arbrell, etc., del lloc que és plantat a un altre, traient-lo de terra amb les arrels.

2 tr MED i CIR Mudar un teixit o un òrgan d’un lloc a un altre dins un mateix individu o d’un individu a un altre.

3 fig 1 tr Establir en un altre lloc, en un altre país. Un ciutadà trasplantat al camp.

2 pron Establir-se una persona en un lloc, en un país, diferent d’aquell en què ha nascut o en què residia. Pobles sencers s’han trasplantat als suburbis de la mateixa ciutat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trasplantar

GERUNDI: trasplantant

PARTICIPI: trasplantat, trasplantada, trasplantats, trasplantades

INDICATIU PRESENT: trasplanto, trasplantes, trasplanta, trasplantem, trasplanteu, trasplanten

INDICATIU IMPERFET: trasplantava, trasplantaves, trasplantava, trasplantàvem, trasplantàveu, trasplantaven

INDICATIU PASSAT: trasplantí, trasplantares, trasplantà, trasplantàrem, trasplantàreu, trasplantaren

INDICATIU FUTUR: trasplantaré, trasplantaràs, trasplantarà, trasplantarem, trasplantareu, trasplantaran

INDICATIU CONDICIONAL: trasplantaria, trasplantaries, trasplantaria, trasplantaríem, trasplantaríeu, trasplantarien

SUBJUNTIU PRESENT: trasplanti, trasplantis, trasplanti, trasplantem, trasplanteu, trasplantin

SUBJUNTIU IMPERFET: trasplantés, trasplantessis, trasplantés, trasplantéssim, trasplantéssiu, trasplantessin

IMPERATIU: trasplanta, trasplanti, trasplantem, trasplanteu, trasplantin

->traspontí

■traspontí

[variant de estrapontí, de l’it. strapuntino, íd., dimin. de strapunto, íd., amb adaptació de l’inici del mot al prefix tras-; 1a FONT: 1905]

m 1 Cadascun dels matalassets llargs de l’amplària d’un llit que hom posa, generalment en nombre de tres, al dessota del matalàs o dels matalassos del llit.

2 TRANSP Seient accessori, més petit que els normals i plegable, d’alguns vehicles, especialment automòbils.

->traspostar-se

■traspostar-se

[der. de traspost, part. de l’ant. traspondre ‘transportar’, que prengué modernament el sentit de ‘canviar de color’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v pron Perdre el color i descompondre’s els trets de la cara per una forta emoció, una gran fatiga, etc. Els he trobats tot traspostats de l’espant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traspostar

GERUNDI: traspostant

PARTICIPI: traspostat, traspostada, traspostats, traspostades

INDICATIU PRESENT: trasposto, traspostes, trasposta, traspostem, trasposteu, trasposten

INDICATIU IMPERFET: traspostava, traspostaves, traspostava, traspostàvem, traspostàveu, traspostaven

INDICATIU PASSAT: traspostí, traspostares, traspostà, traspostàrem, traspostàreu, traspostaren

INDICATIU FUTUR: traspostaré, traspostaràs, traspostarà, traspostarem, traspostareu, traspostaran

INDICATIU CONDICIONAL: traspostaria, traspostaries, traspostaria, traspostaríem, traspostaríeu, traspostarien

SUBJUNTIU PRESENT: trasposti, traspostis, trasposti, traspostem, trasposteu, traspostin

SUBJUNTIU IMPERFET: traspostés, traspostessis, traspostés, traspostéssim, traspostéssiu, traspostessin

IMPERATIU: trasposta, trasposti, traspostem, trasposteu, traspostin

->traspuament

■traspuament

Part. sil.: tras_pu_a_ment

[de traspuar]

m Acció de traspuar.

->traspuar

■traspuar

Part. sil.: tras_pu_ar

[deriv. de l’ant. puar o poar ‘treure aigua d’un pou’, és a dir ‘extreure aigua a través de la pell’; 1a FONT: s. XIV]

v tr 1 1 Un cos deixar passar un líquid a través de les seves porositats. Les parets del soterrani traspuaven humitat.

2 abs Una àmfora que traspua.

3 Un líquid passar a través de les porositats d’un cos. La suor li traspua el vestit.

4 fig Deixar entreveure una cosa per indicis. Tot ell traspua enveja.

2 abs fig Filtrar-se la claror a través d’un obstacle tènue. Per unes escletxes traspuava la claror de fora. Unes escletxes hi deixaven traspuar la claror.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traspuar

GERUNDI: traspuant

PARTICIPI: traspuat, traspuada, traspuats, traspuades

INDICATIU PRESENT: traspuo, traspues, traspua, traspuem, traspueu, traspuen

INDICATIU IMPERFET: traspuava, traspuaves, traspuava, traspuàvem, traspuàveu, traspuaven

INDICATIU PASSAT: traspuí, traspuares, traspuà, traspuàrem, traspuàreu, traspuaren

INDICATIU FUTUR: traspuaré, traspuaràs, traspuarà, traspuarem, traspuareu, traspuaran

INDICATIU CONDICIONAL: traspuaria, traspuaries, traspuaria, traspuaríem, traspuaríeu, traspuarien

SUBJUNTIU PRESENT: traspuï, traspuïs, traspuï, traspuem, traspueu, traspuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: traspués, traspuessis, traspués, traspuéssim, traspuéssiu, traspuessin

IMPERATIU: traspua, traspuï, traspuem, traspueu, traspuïn

->traspunt

■traspunt

[del cast. traspunte, de tras i apunte]

m i f TEAT Apuntador que dels bastidors estant avisa els actors per sortir i apunta els primers mots.

->traspuntar

■traspuntar

[de punta; 1a FONT: c. 1410]

v intr Començar a aparèixer una cosa oculta, dit especialment del sol quan apareix a l’horitzó, de l’alba, del dia, etc. En aquella societat sotmesa traspuntava el desig de canviar les coses. Quan el dia traspuntava ja feia estona que caminàvem.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traspuntar

GERUNDI: traspuntant

PARTICIPI: traspuntat, traspuntada, traspuntats, traspuntades

INDICATIU PRESENT: traspunto, traspuntes, traspunta, traspuntem, traspunteu, traspunten

INDICATIU IMPERFET: traspuntava, traspuntaves, traspuntava, traspuntàvem, traspuntàveu, traspuntaven

INDICATIU PASSAT: traspuntí, traspuntares, traspuntà, traspuntàrem, traspuntàreu, traspuntaren

INDICATIU FUTUR: traspuntaré, traspuntaràs, traspuntarà, traspuntarem, traspuntareu, traspuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: traspuntaria, traspuntaries, traspuntaria, traspuntaríem, traspuntaríeu, traspuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: traspunti, traspuntis, traspunti, traspuntem, traspunteu, traspuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: traspuntés, traspuntessis, traspuntés, traspuntéssim, traspuntéssiu, traspuntessin

IMPERATIU: traspunta, traspunti, traspuntem, traspunteu, traspuntin

->traspunxar

■traspunxar

[de punxar]

v tr 1 Foradar de part a part amb un punxó o una altra cosa punxant.

2 CALÇ Foradar la peça del calçat que s’ha de cosir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traspunxar

GERUNDI: traspunxant

PARTICIPI: traspunxat, traspunxada, traspunxats, traspunxades

INDICATIU PRESENT: traspunxo, traspunxes, traspunxa, traspunxem, traspunxeu, traspunxen

INDICATIU IMPERFET: traspunxava, traspunxaves, traspunxava, traspunxàvem, traspunxàveu, traspunxaven

INDICATIU PASSAT: traspunxí, traspunxares, traspunxà, traspunxàrem, traspunxàreu, traspunxaren

INDICATIU FUTUR: traspunxaré, traspunxaràs, traspunxarà, traspunxarem, traspunxareu, traspunxaran

INDICATIU CONDICIONAL: traspunxaria, traspunxaries, traspunxaria, traspunxaríem, traspunxaríeu, traspunxarien

SUBJUNTIU PRESENT: traspunxi, traspunxis, traspunxi, traspunxem, traspunxeu, traspunxin

SUBJUNTIU IMPERFET: traspunxés, traspunxessis, traspunxés, traspunxéssim, traspunxéssiu, traspunxessin

IMPERATIU: traspunxa, traspunxi, traspunxem, traspunxeu, traspunxin

->trasquilar

trasquilar

[de esquilar; 1a FONT: 1494]

v tr ant NUMIS Tosquirar.

->trass

■trass

Hom.: traç

[del neerl. trass, íd.]

m inv CONSTR Material format de putzolana natural que es troba a la regió renana.

->trast

■trast

[del ll. transtrum ‘banc dels remers’; la forma popular trasto ha estat extreta del pl. trastos; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 1 ant CONSTR NAV Banc, situat transversalment dins una nau, on seia el remer.

2 p anal MÚS Cadascun dels filets de metall, os o corda de tripa fixats transversalment en el mànec d’alguns instruments de cordes pinçades, els quals el divideixen cromàticament i permeten de donar la nota exacta en prémer-hi les cordes amb els dits.

3 fig Fila o lloc destinat a una categoria de persones en una cerimònia, en una desfilada, etc.

4 fig Rang.

5 de trast en trast De distància a distància, de temps en temps.

2 1 Nom donat a un moble, una eina, un estri, inservible i sense valor.

2 fig i desp Nom donat a una persona tinguda per inútil, que només fa nosa.

3 tirar-se els trastos pel cap fig Barallar-se dos amics, dos casats, etc., discutir-se molt fort.

3 Feines de la casa.

->trastaire

■trastaire

Part. sil.: tras_tai_re

[de trast]

m i f Revenedor de mobles vells.

->trastam

■trastam

[de trast; 1a FONT: 1839, DLab.]

m Conjunt de mobles, d’estris, vells i inservibles.

->trasteig

■trasteig

Part. sil.: tras_teig

[de trastejar; 1a FONT: s. XVII]

m Acció de trastejar.

->trastejador

■trastejador -a

[de trastejar]

adj i m i f Que trasteja.

->trastejant

■trastejant

[de trastejar]

adj Que trasteja.

->trastejar

■trastejar

[de trast; 1a FONT: c. 1400]

v 1 intr Moure’s feinejant, fent el seu fet. La dona està tot el dia trastejant per casa. Les rates trastegen pel rebost. Els ocells trastegen per les branques.

2 tr Traslladar, transportar, especialment mobles. Tot el dia trastegen mobles: deuen canviar-se’ls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trastejar

GERUNDI: trastejant

PARTICIPI: trastejat, trastejada, trastejats, trastejades

INDICATIU PRESENT: trastejo, trasteges, trasteja, trastegem, trastegeu, trastegen

INDICATIU IMPERFET: trastejava, trastejaves, trastejava, trastejàvem, trastejàveu, trastejaven

INDICATIU PASSAT: trastegí, trastejares, trastejà, trastejàrem, trastejàreu, trastejaren

INDICATIU FUTUR: trastejaré, trastejaràs, trastejarà, trastejarem, trastejareu, trastejaran

INDICATIU CONDICIONAL: trastejaria, trastejaries, trastejaria, trastejaríem, trastejaríeu, trastejarien

SUBJUNTIU PRESENT: trastegi, trastegis, trastegi, trastegem, trastegeu, trastegin

SUBJUNTIU IMPERFET: trastegés, trastegessis, trastegés, trastegéssim, trastegéssiu, trastegessin

IMPERATIU: trasteja, trastegi, trastegem, trastegeu, trastegin

->traster

■traster

[de trast]

m CONSTR Lloc, habitació, destinat a guardar-hi els trasts i les eines, mobles, estris, etc., de poc ús.

->trastets

■trastets

[de trast]

m pl 1 Coses de poc valor que hom té.

2 agafar els trastets Anar-se’n. L’amo, cansat de la seva informalitat, li va dir que ja podia agafar els trastets.

->trasto

■trasto

[v. trast]

m pop trast 2.

->trastocament

■trastocament

[de trastocar]

m 1 Acció de trastocar-se.

2 Condició de trastocat.

->trastocar

■trastocar

[de tocar; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr 1 Trastornar el cap, fer tornar boig. Aquesta fal·lera l’ha trastocat.

2 hiperb Aquella dona el va trastocar.

2 pron Tornar-se boig. Quan la seva empresa féu fallida, ell es trastocà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trastocar

GERUNDI: trastocant

PARTICIPI: trastocat, trastocada, trastocats, trastocades

INDICATIU PRESENT: trastoco, trastoques, trastoca, trastoquem, trastoqueu, trastoquen

INDICATIU IMPERFET: trastocava, trastocaves, trastocava, trastocàvem, trastocàveu, trastocaven

INDICATIU PASSAT: trastoquí, trastocares, trastocà, trastocàrem, trastocàreu, trastocaren

INDICATIU FUTUR: trastocaré, trastocaràs, trastocarà, trastocarem, trastocareu, trastocaran

INDICATIU CONDICIONAL: trastocaria, trastocaries, trastocaria, trastocaríem, trastocaríeu, trastocarien

SUBJUNTIU PRESENT: trastoqui, trastoquis, trastoqui, trastoquem, trastoqueu, trastoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: trastoqués, trastoquessis, trastoqués, trastoquéssim, trastoquéssiu, trastoquessin

IMPERATIU: trastoca, trastoqui, trastoquem, trastoqueu, trastoquin

->trastorn

■trastorn

[de trastornar]

m 1 1 Acció de trastornar o de trastornar-se;

2 l’efecte.

2 PAT 1 Qualsevol alteració en sentit morbós.

2 trastorn d’horari Trastorn físic i psíquic que pateix una persona després d’un viatge aeri llarg a causa de les diferències horàries entre el lloc d’origen i el d’arribada.

->trastornador

■trastornador -a

[de trastornar]

adj i m i f Que trastorna.

->trastornar

■trastornar

[de tornar; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr 1 Alterar profundament, destruir l’arranjament, el bon ordre, el funcionament, d’una cosa. Trastornar l’ordre dels elements, les lleis de la natura. Aquesta alimentació li ha trastornat l’estómac. Aquesta idea fixa li ha trastornat el seny.

2 esp Torbar profundament l’ànim una aflicció, una desgràcia. Aquella mort sobtada els va trastornar a tots.

2 pron No et trastornis així: potser encara se salvarà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trastornar

GERUNDI: trastornant

PARTICIPI: trastornat, trastornada, trastornats, trastornades

INDICATIU PRESENT: trastorno, trastornes, trastorna, trastornem, trastorneu, trastornen

INDICATIU IMPERFET: trastornava, trastornaves, trastornava, trastornàvem, trastornàveu, trastornaven

INDICATIU PASSAT: trastorní, trastornares, trastornà, trastornàrem, trastornàreu, trastornaren

INDICATIU FUTUR: trastornaré, trastornaràs, trastornarà, trastornarem, trastornareu, trastornaran

INDICATIU CONDICIONAL: trastornaria, trastornaries, trastornaria, trastornaríem, trastornaríeu, trastornarien

SUBJUNTIU PRESENT: trastorni, trastornis, trastorni, trastornem, trastorneu, trastornin

SUBJUNTIU IMPERFET: trastornés, trastornessis, trastornés, trastornéssim, trastornéssiu, trastornessin

IMPERATIU: trastorna, trastorni, trastornem, trastorneu, trastornin

->trasviament

■trasviament

Part. sil.: tras_vi_a_ment

[de trasviar]

m Desviament.

->trasviar

■trasviar

Part. sil.: tras_vi_ar

[de via^1; 1a FONT: 1915, DAg.]

v tr Desviar, extraviar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trasviar

GERUNDI: trasviant

PARTICIPI: trasviat, trasviada, trasviats, trasviades

INDICATIU PRESENT: trasvio, trasvies, trasvia, trasviem, trasvieu, trasvien

INDICATIU IMPERFET: trasviava, trasviaves, trasviava, trasviàvem, trasviàveu, trasviaven

INDICATIU PASSAT: trasvií, trasviares, trasvià, trasviàrem, trasviàreu, trasviaren

INDICATIU FUTUR: trasviaré, trasviaràs, trasviarà, trasviarem, trasviareu, trasviaran

INDICATIU CONDICIONAL: trasviaria, trasviaries, trasviaria, trasviaríem, trasviaríeu, trasviarien

SUBJUNTIU PRESENT: trasviï, trasviïs, trasviï, trasviem, trasvieu, trasviïn

SUBJUNTIU IMPERFET: trasviés, trasviessis, trasviés, trasviéssim, trasviéssiu, trasviessin

IMPERATIU: trasvia, trasviï, trasviem, trasvieu, trasviïn

->trau

■trau

Part. sil.: trau

[ant. i dial. trauc, d’origen preromà, probablement d’un gàl·lic *tráokom ‘forat’; 1a FONT: 1575, DPou.]

m 1 Petita obertura feta en una peça de roba, etc., per la qual, per cordar-la, hom fa passar els botons cosits a l’altra vora. Els traus d’unes polacres. Portar una flor al trau de la solapa.

2 FUST 1 CONSTR Forat quadrangular que és fet en una peça de fusta, en una paret, etc., per fer-hi passar la metxa d’una barra, el travesser d’una bastida o d’un bastiment, etc.

2 a trau i metxa loc adj Encaix fet de manera que el sortint d’una peça penetra en un entrant d’una altra.

3 trau colís TECNOL Forat, ranura, regata, etc., d’un colís.

4 trau colís TECNOL colís^2 2 1.

3 PAT 1 Incisió profunda feta al cos d’una persona o animal per ferida d’instrument agut, per cop violent, etc.

2 Trenc.

3 fer un trau (a algú) col·loq Donar-li una ganivetada, una estocada, etc.

->trauc

trauc

Part. sil.: trauc

m ant i dial Forat.

->traucador

■traucador -a

Part. sil.: trau_ca_dor

[de traucar; 1a FONT: 1411]

1 adj Que trauca o forada.

2 m 1 Aparell per a fer forats.

2 esp OFIC trepant 5.

->traucar

■traucar

Part. sil.: trau_car

[d’origen preromà, probablement d’un gàl·lic *traokare ‘foradar’; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Foradar.

2 intr dial Néixer una planta, brotar. El blat comença a traucar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traucar

GERUNDI: traucant

PARTICIPI: traucat, traucada, traucats, traucades

INDICATIU PRESENT: trauco, trauques, trauca, trauquem, trauqueu, trauquen

INDICATIU IMPERFET: traucava, traucaves, traucava, traucàvem, traucàveu, traucaven

INDICATIU PASSAT: trauquí, traucares, traucà, traucàrem, traucàreu, traucaren

INDICATIU FUTUR: traucaré, traucaràs, traucarà, traucarem, traucareu, traucaran

INDICATIU CONDICIONAL: traucaria, traucaries, traucaria, traucaríem, traucaríeu, traucarien

SUBJUNTIU PRESENT: trauqui, trauquis, trauqui, trauquem, trauqueu, trauquin

SUBJUNTIU IMPERFET: trauqués, trauquessis, trauqués, trauquéssim, trauquéssiu, trauquessin

IMPERATIU: trauca, trauqui, trauquem, trauqueu, trauquin

->trauer

■trauer -a

Part. sil.: tra_uer

[de trau]

1 m i f OFIC Persona que es dedica a fer traus a les peces de vestir. Feia de trauera per a un sastre famós.

2 m CONF Instrument per a fer traus a la roba de vestir.

->traüll

■traüll

Part. sil.: tra_üll

[de traüllar]

m Tràfec.

->traüllar

■traüllar

Part. sil.: tra_ü_llar

[alteració de ataüllar per influx dels parònims trafiquejar, treballar, que, des del sentit de ‘observar, vigilar’, prengué també el de ‘ocupar-se dels afers a la seva manera; trafiquejar; esforçar-se per una cosa’]

v intr Passar treballs per a aconseguir una cosa; afanyar-se. El diable, que tant traülla per perdre les nostres ànimes...

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traüllar

GERUNDI: traüllant

PARTICIPI: traüllat, traüllada, traüllats, traüllades

INDICATIU PRESENT: traüllo, traülles, traülla, traüllem, traülleu, traüllen

INDICATIU IMPERFET: traüllava, traüllaves, traüllava, traüllàvem, traüllàveu, traüllaven

INDICATIU PASSAT: traüllí, traüllares, traüllà, traüllàrem, traüllàreu, traüllaren

INDICATIU FUTUR: traüllaré, traüllaràs, traüllarà, traüllarem, traüllareu, traüllaran

INDICATIU CONDICIONAL: traüllaria, traüllaries, traüllaria, traüllaríem, traüllaríeu, traüllarien

SUBJUNTIU PRESENT: traülli, traüllis, traülli, traüllem, traülleu, traüllin

SUBJUNTIU IMPERFET: traüllés, traüllessis, traüllés, traülléssim, traülléssiu, traüllessin

IMPERATIU: traülla, traülli, traüllem, traülleu, traüllin

->trauma

■trauma

Part. sil.: trau_ma

[del gr. traũma, traúmatos ‘ferida’]

m 1 PAT Ferida o lesió local produïda per una violència exterior.

2 PAT i PSIC Esdeveniment o experiència, físic o psíquic, que produeix ferida o important pertorbació neuropsíquica.

3 PSIQ Esdeveniment de la primera infància que deixa una empremta per tota la vida.

->traumat-

traumat-

Forma prefixada del mot grec traũma, traúmatos, que significa ‘ferida’. Ex.: traumatisme.

->traumàtic

■traumàtic -a

Part. sil.: trau_mà_tic

[del gr. traumatikós ‘relatiu a les ferides’, der. de traũma ‘ferida’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj PAT i PSIQ 1 Relatiu o pertanyent a un trauma.

2 Produït per un trauma.

->traumatisme

■traumatisme

Part. sil.: trau_ma_tis_me

[de trauma; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m PAT 1 1 Terme general emprat per a designar totes les lesions internes o externes provocades per una violència exterior.

2 Estat de l’organisme afectat d’una ferida o contusió greus.

2 PSIQ Procés traumàtic.

->traumatitzar

■traumatitzar

Part. sil.: trau_ma_tit_zar

v tr Causar un trauma (a algú). L’accident l’ha traumatitzat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traumatitzar

GERUNDI: traumatitzant

PARTICIPI: traumatitzat, traumatitzada, traumatitzats, traumatitzades

INDICATIU PRESENT: traumatitzo, traumatitzes, traumatitza, traumatitzem, traumatitzeu, traumatitzen

INDICATIU IMPERFET: traumatitzava, traumatitzaves, traumatitzava, traumatitzàvem, traumatitzàveu, traumatitzaven

INDICATIU PASSAT: traumatitzí, traumatitzares, traumatitzà, traumatitzàrem, traumatitzàreu, traumatitzaren

INDICATIU FUTUR: traumatitzaré, traumatitzaràs, traumatitzarà, traumatitzarem, traumatitzareu, traumatitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: traumatitzaria, traumatitzaries, traumatitzaria, traumatitzaríem, traumatitzaríeu, traumatitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: traumatitzi, traumatitzis, traumatitzi, traumatitzem, traumatitzeu, traumatitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: traumatitzés, traumatitzessis, traumatitzés, traumatitzéssim, traumatitzéssiu, traumatitzessin

IMPERATIU: traumatitza, traumatitzi, traumatitzem, traumatitzeu, traumatitzin

->traumato-

traumato-

Forma prefixada del mot grec traũma, traúmatos, que significa ‘ferida’. Ex.: traumatopatia.

->traumatòleg

■traumatòleg -òloga

Part. sil.: trau_ma_tò_leg

[de traumato- i -leg; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m i f MED Especialista en traumatologia.

->traumatologia

■traumatologia

Part. sil.: trau_ma_to_lo_gi_a

[de traumato- i -logia]

f MED Conjunt de coneixements sobre els traumatismes i llurs efectes.

->traumatonàstia

traumatonàstia

Part. sil.: trau_ma_to_nàs_ti_a

f BOT Nàstia provocada per una ferida.

->traumatopnea

traumatopnea

Part. sil.: trau_ma_top_ne_a

f PAT 1 Entrada i sortida sorollosa de l’aire a través de l’orifici d’una ferida toràcica que fa comunicar la pleura amb l’aire exterior.

2 Asfíxia parcial amb col·lapse, causada per una obertura traumàtica de la pleura.

->traumatotaxi

traumatotaxi

Part. sil.: trau_ma_to_ta_xi

f BOT En les plantes, canvi de posició dels nuclis de les cèl·lules pròximes a una ferida.

->traumatropisme

traumatropisme

Part. sil.: trau_ma_tro_pis_me

m BOT Tropisme provocat per una acció traumàtica.

->tràupids

tràupids

Part. sil.: tràu_pids

m pl ORNIT Tanàgrids.

->traure

■traure

Part. sil.: trau_re

[v. treure; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v [p p tret -a] tr Treure.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: traure

GERUNDI: traient

PARTICIPI: tret, treta, trets, tretes

INDICATIU PRESENT: trac, traus, trau, traiem, traieu, trauen

INDICATIU IMPERFET: treia, treies, treia, trèiem, trèieu, treien

INDICATIU PASSAT: traguí, tragueres, tragué, traguérem, traguéreu, tragueren

INDICATIU FUTUR: trauré, trauràs, traurà, traurem, traureu, trauran

INDICATIU CONDICIONAL: trauria, trauries, trauria, trauríem, trauríeu, traurien

SUBJUNTIU PRESENT: tragui, traguis, tragui, traguem, tragueu, traguin

SUBJUNTIU IMPERFET: tragués, traguessis, tragués, traguéssim, traguéssiu, traguessin

IMPERATIU: trau, tragui, traguem, traieu, traguin

->traüt

■traüt

Part. sil.: tra_üt

[forma ant. de tribut, amb un sentit adquirit segurament com a evocació de les reaccions populars negatives que provocaven les exigències dels tributs]

m Tragí o tràfec grans.

->trav.

trav.

abrev travessera.

->trava

■trava

[del ll. trabs, -bis ‘biga; pal, post’, on solien travar-se els animals i els carruatges, que donà el cat. ant. i oc. trau amb possible variant trave, com en aragonès i port., modificat en trava; 1a FONT: s. XIV]

f 1 1 Nom donat a diferents lligams, cadenes, barres, etc., que serveixen per a impedir que una cosa pugui moure’s independentment d’una altra o separar-se’n, que impedeixen el moviment d’una part mòbil d’un dispositiu, d’un mecanisme, etc.

2 Dispositiu, mecanisme, etc., que impedeix o dificulta un determinat moviment.

3 fig Allò que impedeix o destorba l’execució d’una cosa.

2 1 Peça que uneix dues parts mòbils d’un objecte.

2 Llenca de drap que uneix, aproximadament a l’alçada dels malucs, les dues parts de l’escapulari de certs hàbits monàstics.

3 Tira de drap, cuir, etc., que passa per sota el peu i va fixada pels seus extrems a les vores inferiors dels pantalons, del botí, etc.

4 AGR Peça de ferro que uneix sòlidament les puntes d’una fanga.

5 CONSTR NAV Aparell proveït d’un bossell que, enfilat a la granera del car d’una antena de la barca de mitjana, serveix per a córrer l’estrop amunt i avall de l’antena.

->travacavalls

■travacavalls

[de travar i cavall]

m BOT Passacamins.

->travada

■travada

[de travar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 Acció de travar;

2 l’efecte.

->travador^1

■travador^1

[de travar i -dor^2; 1a FONT: s. XV]

m Part prima de la pota d’una bèstia, per on sol ésser travada.

->travador^2

travador^2 -a

[de travar i -dor^1]

adj Que trava o serveix per a travar.

->travallengua

travallengua

[de travar i llengua]

m Paraula o frase que fa de mal pronunciar.

->travar

■travar

[de trava; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 1 Posar una trava o traves a una cosa. Travar el carro.

2 Unir una cosa a una altra, dues o més coses entre elles de manera que no puguin separar-se, que no puguin moure’s independentment l’una de l’altra. Traveu bé les posts, que hauran d’aguantar força pes.

3 Unir coses de manera que formin un tot fortament lligat. Una construcció ben travada.

4 Donar més consistència a una massa líquida o pastosa.

2 fig 1 Impedir o destorbar d’obrar, de funcionar. El remordiment li travava els sentits.

2 travar-se la llengua Embalbir-se fins al punt de no poder parlar distintament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: travar

GERUNDI: travant

PARTICIPI: travat, travada, travats, travades

INDICATIU PRESENT: travo, traves, trava, travem, traveu, traven

INDICATIU IMPERFET: travava, travaves, travava, travàvem, travàveu, travaven

INDICATIU PASSAT: traví, travares, travà, travàrem, travàreu, travaren

INDICATIU FUTUR: travaré, travaràs, travarà, travarem, travareu, travaran

INDICATIU CONDICIONAL: travaria, travaries, travaria, travaríem, travaríeu, travarien

SUBJUNTIU PRESENT: travi, travis, travi, travem, traveu, travin

SUBJUNTIU IMPERFET: través, travessis, través, travéssim, travéssiu, travessin

IMPERATIU: trava, travi, travem, traveu, travin

->travat

travat -ada

[de travar]

adj 1 Lligat, fixat.

2 HERÀLD Dit de l’animal, generalment un ocell, amb les potes, o també les ales, lligades a un travesser.

3 síl·laba travada LING Síl·laba que acaba en consonant.

->travelar

■travelar

[probablement der. del ll. varus ‘garrell’ (com en el val. esvarar), amb dissimilació de la segona r]

v intr dial Ensopegar.

->tràveling

■tràveling

[de l’angl. travelling (shot), de to travel ‘desplaçar-se’, prop. ‘viatjar’, i shot ‘instantània fotogràfica’]

m CIN 1 Tècnica de filmació que consisteix a desplaçar lentament la càmera, muntada sobre un suport mòbil.

2 Efecte aconseguit en la imatge projectada mitjançant el desplaçament de la càmera.

3 Plataforma mòbil sobre la qual hom col·loca la càmera cinematogràfica.

4 tràveling òptic Moviment d’aproximació o d’allunyament aparent de l’objecte filmat, que s’aconsegueix variant la distància focal del zoom.

->travertí

■travertí

[de l’it. travertino, ant. tebertino, i aquest, del ll. (lapis) tiburtinus ‘pedra tiburtina’ (de Tibur ‘Tívoli’, vil·la de prop de Roma)]

m PETROG Pedra tosca lleugera causada per la incrustació de molses i herbes en calcària als llocs d’emergència d’algunes fonts.

->través

■través

[del ll. transversus, -a, -um, part. de transvertĕre ‘girar de biaix’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[pl -essos] m 1 1 Dimensió d’un cos en sentit perpendicular a la llargària. Un gruix de neu d’un través de dit.

2 CONSTR Coll d’una bastida.

3 al través loc adv En sentit perpendicular a la llargària. Tallar una fusta, una peça de roba, al través.

4 a través de loc prep Anant d’una extremitat a l’altra, d’un costat a l’altre, d’una cosa, per dins d’ella. Els xiulets del vent a través del bosc. La llum passa a través dels vidres.

5 a través de loc prep p ext Per mitjà de, mitjançant. Ho he sabut a través de la premsa.

6 camps a través Sense seguir camí.

7 de través loc adv El llarg d’una cosa posat en direcció perpendicular al llarg d’una altra cosa, a una direcció donada, entravessat. Aquesta flassada, la posarem de través.

2 1 Direcció que es desvia de la bona, especialment en sentit figurat.

2 Dificultat que s’entravessa en un afer.

3 de través loc adv No de dret, segons una falsa direcció. Mirar de través. Fa dues passes bé i una de través.

4 de través fig Tot els va de través.

5 prendre una cosa de través Prendre-la malament, interpretant-la erradament.

->travessa

■travessa

[v. través; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 1 Peça llarguera, generalment de fusta, que és posada perpendicularment a la llargària d’una altra.

2 CONSTR Cadascuna de les bigues que hom posa per formar l’armadura triangular d’una teulada.

3 FERROC Cadascuna de les peces posades de través sobre el balast, damunt les quals són afermats els carrils d’una via fèrria.

2 1 Sistema reglamentat d’apostes mútues per a preveure els resultats d’una cosa incerta, com és ara qui guanyarà un partit de futbol, una cursa de cavalls, etc.

2 Paper imprès on hom escriu les prediccions per a participar en les apostes.

3 Travessada. La travessa del Montseny.

4 HERÀLD Peça equivalent a un bastó abscís reduït a la cinquena part de la seva longitud i amb les extremitats algunes vegades arrodonides.

->travessada

■travessada

[de travessar]

f 1 Acció de travessar.

2 esp Viatge per mar. Hem fet la travessada de Mallorca a Barcelona en poques hores.

3 ESPORT 1 Excursió alpina que consisteix en l’ascensió a un cim per una vertical i el descens pel vessant oposat, o bé en el pas d’una vall a una altra a través d’una gola.

2 Prova de natació consistent a travessar, en aigües obertes o tancades, una distància entre dos punts.

->travessant

travessant

[de travessar]

adj HERÀLD Ressaltant.

->travessar

■travessar

[del ll. td. transversare ‘girar de través’, freqüentatiu de transvertĕre ‘girar de biaix’; 1a FONT: s. XIV]

v tr 1 1 Passar a través d’alguna cosa. Travessar l’Atlàntic. Heu de travessar un país inhospitalari. El Tàmesi travessa Londres.

2 Traspassar. Travessar la frontera. La llum travessa el vidre. La suor li travessa la camisa. La bala li va travessar una mà.

3 Ferir algú traspassant-lo amb una arma. Li va travessar el pit amb l’espasa.

2 Jugar tal o tal quantitat en una travessa o en travesses. Hem travessat cinc euros a quin corredor arribaria primer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: travessar

GERUNDI: travessant

PARTICIPI: travessat, travessada, travessats, travessades

INDICATIU PRESENT: travesso, travesses, travessa, travessem, travesseu, travessen

INDICATIU IMPERFET: travessava, travessaves, travessava, travessàvem, travessàveu, travessaven

INDICATIU PASSAT: travessí, travessares, travessà, travessàrem, travessàreu, travessaren

INDICATIU FUTUR: travessaré, travessaràs, travessarà, travessarem, travessareu, travessaran

INDICATIU CONDICIONAL: travessaria, travessaries, travessaria, travessaríem, travessaríeu, travessarien

SUBJUNTIU PRESENT: travessi, travessis, travessi, travessem, travesseu, travessin

SUBJUNTIU IMPERFET: travessés, travessessis, travessés, travesséssim, travesséssiu, travessessin

IMPERATIU: travessa, travessi, travessem, travesseu, travessin

->travessat

■travessat -ada

[de travessar]

adj HERÀLD Dit de l’arbre que té al peu o al tronc un o més animals en actitud de passar per davant d’ell.

->travesser

■travesser -a

[de través; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

1 adj Posat de través, transversalment. Planteu un parell d’estaques i claveu-hi una llata travessera. Un carrer travesser.

2 m 1 Objecte posat o destinat a ésser posat de través en algun lloc.

2 Peça de fusta, de ferro, etc., que va d’un costat a un altre d’un moble, d’una màquina, d’un aparell, d’una eina, etc., travant les peces que van al llarg o de dalt a baix. Els travessers d’un llit, d’una cadira. El travesser d’un bastiment.

3 Coixí de dormir que agafa tota l’amplària del llit.

4 Peça de roba gruixuda o d’un material absorbent que hom col·loca de través al llit dels infants o dels malalts entre el llençol de sota i el matalàs.

5 ADOB Llata.

3 f 1 [abrev trav.] Carretera que travessa una població. La Travessera de Baix, a Gràcia.

2 Camí transversal entre dos altres camins.

4 f Fusta que hom posa transversalment en el fons d’un atuell, d’una bóta, etc., per a reforçar-lo.

->travessia

■travessia

Part. sil.: tra_ves_si_a

[de través]

f 1 [abrev trv.] Carrer travesser, especialment el que és curt i estret i uneix dos carrers més importants.

2 1 Travessada.

2 esp NÀUT Viatge per mar.

3 p ext Viatge per riu.

->travessós

■travessós -osa

[de través; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Ple de dificultats, d’entrebancs. Es tracta d’un afer molt travessós. Un home travessós.

->travestí

travestí

[del fr. travesti, íd. (v. transvestit)]

adj i m i f Transvestit.

->traveta

■traveta

[de trava; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 1 Trava petita.

2 esp trava 2 3.

2 1 Acció de posar una cama encreuada amb la d’un altre que camina, que corre, que lluita, etc., per privar-la de moure’s i fer-lo, així, caure a terra. El va fer caure fent-li una traveta.

2 fig Acció de posar entrebancs a algú per fer-lo fracassar. Estava a punt de reeixir, però els seus companys mateixos li van fer la traveta.

->travó

■travó

[de trava]

m TECNOL Travesser horitzontal sobre el qual recolza una barra, a la qual permet un moviment de balanceig.

->treball

■treball

Cp. feina

[de treballar; 1a FONT: s. XII, Hom.]

m 1 1 Acció de treballar, esforç sostingut. El treball corporal, intel·lectual.

2 Allò en què hom treballa. Aquell era un treball dur i molt delicat.

3 Obra produïda amb aquella acció o esforç. Els treballs de defensa van ésser destruïts en una incursió dels enemics. Exposició dels treballs premiats.

4 Obra escrita. Tots els seus treballs han estat recollits en un volum.

5 esp DR, ECON i SOCIOL Activitat conscient de l’home orientada a obtenir els béns o mitjans per a satisfer les seves necessitats transformant la natura que l’envolta.

6 p anal L’esforç dels animals o l’activitat d’una màquina. Un animal de treball. Aquestes màquines fan molt treball.

7 carta de treball DR TREB Document que lliuren les autoritats laborals d’un país als estrangers que hi volen treballar. També s’anomena carta d’identitat professional o permís de treball.

8 treball de camp Estudi fet en el lloc mateix on hi ha l’objecte que hom vol estudiar.

9 treballs forçats DR PEN Treballs a què estan obligats alguns condemnats per raó d’un delicte i que formen part de la condemna amb què han estat castigats.

10 treball social SOCIOL Activitat professional dels assistents socials.

2 FÍS 1 [símb: W] Efecte d’una força en tant que venç una resistència i, per tant, es produeix un desplaçament del seu punt d’aplicació.

2 principi del treball màxim Principi segons el qual si una reacció química exotèrmica entre dues o més substàncies pot ésser possible per més d’un procés diferent, a temperatures pròximes a l’ambiental i quan no hi ha aportació externa d’energia, sempre té lloc el procés que implica l’evolució de calor màxima.

3 treball de sortida Energia mínima que ha de tenir una partícula carregada per a poder ésser extreta per la superfície d’un conductor al qual pertany, mitjançant un procés reversible en el sentit termodinàmic.

4 treball virtual MEC Treball d’una força, corresponent a un desplaçament virtual del seu punt d’aplicació.

3 fig 1 [generalment en pl] Penes, fatics, amb què hom passa una part de la seva vida, que hom passa en tal o tal avinentesa. Passar treballs. Vaig tenir treballs a fugir.

2 tenir (algú) un treball Sofrir un accident morbós sobtat, com un desmai, una paràlisi, un atac.

->treballada

■treballada

[de treballar; 1a FONT: 1915, DAg.]

f 1 Acció de treballar molt. Hem fet una treballada que ens ha deixat cruixits.

2 Colla de gent que treballa plegada; brigada.

3 Camp, pedrera, etc., on hom treballa, sobretot si hi fa feina molta gent. A la treballada, tothom parlava del mateix.

->treballador

■treballador -a

[de treballar; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 adj 1 Que treballa. La gent treballadora.

2 Que treballa molt, a qui agrada de treballar. És una noia molt treballadora.

2 m i f DR TREB 1 Persona que treballa en qualitat d’assalariat.

2 Obrer.

->treballar

■treballar

[del ll. vg. *tripaliare ‘torturar’, der. de trĭpalium ‘mena de cep o instrument de tortura’, comp. de tres ‘tres’ i palus ‘pal’, pels elements que integraven l’instrument; la idea de patir tortura va contaminar la de laborar o obrar, i en plasmà pejorativament l’esforç que implica; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 intr 1 Emprar-se físicament o mentalment amb un esforç sostingut en l’execució d’alguna cosa, especialment de quelcom que hom fa principalment pel guany que en prové, per l’obligació que té de fer-ho pel seu càrrec, la seva professió, etc. Treballar de cap. Treballar intel·lectualment. Treballar a jornal, a preu fet. Treballar al camp, a la fàbrica. Treballar vuit hores el dia, quaranta hores la setmana.

2 Estar col·locat. El meu fill treballa a la impremta X.

3 Tenir feina. Pobra dona: el seu marit fa dos mesos que no treballa.

2 intr p anal 1 Esforçar-se físicament o mentalment. És un exercici en què treballen els braços i les cames. Fer treballar el cap.

2 Esforçar-se un animal. Fer treballar un bou. El pobre ruc està rebentat: ha treballat tot el dia.

3 Tenir activitat una màquina. Fer treballar una màquina. Aquesta màquina no treballa bé.

4 Produir. Fer treballar la terra.

5 Una cosa sofrir l’esforç a què és sotmesa. Treballar un suport, una biga, un mur.

3 tr 1 Sotmetre una matèria a una acció contínua per afaiçonar-la. Treballar la pedra, el ferro.

2 Preparar una cosa que exigeix una manipulació més o menys violenta. Treballar la pasta per a fer el pa. És una gerra molt treballada.

3 fig Preparar, perfeccionar, millorar. Treballar un discurs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: treballar

GERUNDI: treballant

PARTICIPI: treballat, treballada, treballats, treballades

INDICATIU PRESENT: treballo, treballes, treballa, treballem, treballeu, treballen

INDICATIU IMPERFET: treballava, treballaves, treballava, treballàvem, treballàveu, treballaven

INDICATIU PASSAT: treballí, treballares, treballà, treballàrem, treballàreu, treballaren

INDICATIU FUTUR: treballaré, treballaràs, treballarà, treballarem, treballareu, treballaran

INDICATIU CONDICIONAL: treballaria, treballaries, treballaria, treballaríem, treballaríeu, treballarien

SUBJUNTIU PRESENT: treballi, treballis, treballi, treballem, treballeu, treballin

SUBJUNTIU IMPERFET: treballés, treballessis, treballés, treballéssim, treballéssiu, treballessin

IMPERATIU: treballa, treballi, treballem, treballeu, treballin

->treballat

■treballat -ada

[de treballar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que ha passat molts de treballs, de penes, de fatics. Va tenir una vida molt treballada. Ha estat una dona molt treballada.

->treballós

■treballós -osa

[de treball; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj 1 Que exigeix molt de treball. És una obra molt treballosa, si hom vol que surti bé.

2 Ple de treballs o fatics. Va menar una existència molt treballosa.

->treballosament

■treballosament

[de treballós]

adv Amb treball, amb treballs o fatics.

->treballotejar

■treballotejar

[de treballar; 1a FONT: 1915, DAg.]

v intr Treballar d’una manera intermitent, en feines eventuals, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: treballotejar

GERUNDI: treballotejant

PARTICIPI: treballotejat, treballotejada, treballotejats, treballotejades

INDICATIU PRESENT: treballotejo, treballoteges, treballoteja, treballotegem, treballotegeu, treballotegen

INDICATIU IMPERFET: treballotejava, treballotejaves, treballotejava, treballotejàvem, treballotejàveu, treballotejaven

INDICATIU PASSAT: treballotegí, treballotejares, treballotejà, treballotejàrem, treballotejàreu, treballotejaren

INDICATIU FUTUR: treballotejaré, treballotejaràs, treballotejarà, treballotejarem, treballotejareu, treballotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: treballotejaria, treballotejaries, treballotejaria, treballotejaríem, treballotejaríeu, treballotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: treballotegi, treballotegis, treballotegi, treballotegem, treballotegeu, treballotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: treballotegés, treballotegessis, treballotegés, treballotegéssim, treballotegéssiu, treballotegessin

IMPERATIU: treballoteja, treballotegi, treballotegem, treballotegeu, treballotegin

->treballuscar

■treballuscar

[de treballar]

v intr Treballar adés en una feina adés en una altra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: treballuscar

GERUNDI: treballuscant

PARTICIPI: treballuscat, treballuscada, treballuscats, treballuscades

INDICATIU PRESENT: treballusco, treballusques, treballusca, treballusquem, treballusqueu, treballusquen

INDICATIU IMPERFET: treballuscava, treballuscaves, treballuscava, treballuscàvem, treballuscàveu, treballuscaven

INDICATIU PASSAT: treballusquí, treballuscares, treballuscà, treballuscàrem, treballuscàreu, treballuscaren

INDICATIU FUTUR: treballuscaré, treballuscaràs, treballuscarà, treballuscarem, treballuscareu, treballuscaran

INDICATIU CONDICIONAL: treballuscaria, treballuscaries, treballuscaria, treballuscaríem, treballuscaríeu, treballuscarien

SUBJUNTIU PRESENT: treballusqui, treballusquis, treballusqui, treballusquem, treballusqueu, treballusquin

SUBJUNTIU IMPERFET: treballusqués, treballusquessis, treballusqués, treballusquéssim, treballusquéssiu, treballusquessin

IMPERATIU: treballusca, treballusqui, treballusquem, treballusqueu, treballusquin

->trebel·liànic

■trebel·liànic -a

Part. sil.: tre_bel_li_à_nic

adj 1 Relatiu o pertanyent a M. Trebel·li Màxim o a la seva obra.

2 quarta trebel·liànica DR CIV CAT Facultat de què gaudeix l’hereu gravat de fideïcomís de poder percebre una quarta part dels béns relictes pel fideïcomitent, que resten per tant exclosos del gravamen fideïcomissari.

3 senatconsult trebel·liànic DR ROM Senatconsult de Trebel·li Màxim que regulà el fideïcomís, atorgant al fideïcomissari els drets i les accions que corresponien a l’hereu i contra l’hereu.

->trebinella

■trebinella

[variant de tribanella per metàtesi]

f OFIC Barrina.

->trebol

■trebol

[variant de trespol; 1a FONT: s. XVI]

m 1 Entresòl.

2 Sostre.

3 Trespol.

->trefí

■trefí

[del fr. très fin ‘molt fi’]

m SUR 1 Tap de suro de qualitat superior, emprat especialment en les ampolles de xampany i d’altres vins i licors fins.

2 Carrac de qualitat superior.

->trefiladora

trefiladora

[de trefilar]

f TECNOL Banc d’estiratge o qualsevol altra màquina emprada per a trefilar metalls, anomenada també banc de trefilar.

->trefilar

■trefilar

[del fr. tréfiler, íd., de tréfilerie ‘lloc d’obtenir fils metàl·lics’, der. del fr. ant. tréfilier ‘trefilador’, comp. del prefix ant. trés (del ll. trans ‘més enllà’), i fil]

v tr METAL·L 1 Reduir el diàmetre de la secció d’un fil de metall per trefilatge.

2 Fer passar les barres o els fils metàl·lics pels forats de la filera per reduir-ne el diàmetre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: trefilar

GERUNDI: trefilant

PARTICIPI: trefilat, trefilada, trefilats, trefilades

INDICATIU PRESENT: trefilo, trefiles, trefila, trefilem, trefileu, trefilen

INDICATIU IMPERFET: trefilava, trefilaves, trefilava, trefilàvem, trefilàveu, trefilaven

INDICATIU PASSAT: trefilí, trefilares, trefilà, trefilàrem, trefilàreu, trefilaren

INDICATIU FUTUR: trefilaré, trefilaràs, trefilarà, trefilarem, trefilareu, trefilaran

INDICATIU CONDICIONAL: trefilaria, trefilaries, trefilaria, trefilaríem, trefilaríeu, trefilarien

SUBJUNTIU PRESENT: trefili, trefilis, trefili, trefilem, trefileu, trefilin

SUBJUNTIU IMPERFET: trefilés, trefilessis, trefilés, trefiléssim, trefiléssiu, trefilessin

IMPERATIU: trefila, trefili, trefilem, trefileu, trefilin

->trefilatge

■trefilatge

[de trefilar]

m METAL·L Operació que consisteix a reduir el gruix d’un producte metal·lúrgic (barra de metall dúctil, fil metàl·lic, etc.) fent-lo passar, per tracció, pels forats calibrats, cada vegada més estrets, d’una sèrie de fileres d’acers especials, de diamant, etc.

->trefle

■trefle

[del fr. trèfle, íd., del ll. vg. *trĭfŭlus, i aquest, del gr. tríphyllon, íd.]

m BOT 1 Trèvol.

2 Trèvol de prat.

->trèfola

■trèfola

f BOT i AGR fenc 1 i fenc 2.

->treginada

treginada

Hom.: traginada

[de treginat, entès com a part. d’un *treginar [cf. teginar]]

f dial CONSTR sostre 1.

->treginat

treginat

[alteració de teginat per influència d’altres mots, sobretot del sinònim trespol]

m dial CONSTR sostre 1.

->trehalosa

trehalosa

f BIOQ Disacàrid no reductor format per dues restes de d-glucosa.